【迹本二門】（出法華玄義釋籤）

門即能通之義。謂由此門皆能通至實相也。然此二門。惟法華一經明之。蓋非本無以垂迹。非迹無以顯本。本迹雖殊。皆不思議。故稱為妙。諸經但論釋迦近得成佛之迹。而不言久遠已成之本。則顯法華已今當說。最為第一。故得為經中王也。（實相者。離虛妄相。名為實相。即中道真實之妙理也。已今當說者。般若之前皆為已說。無量義經為今說。涅槃經為當說。）一迹門。法華經中前十四品名為迹門。迹猶足迹。譬如人之所居。則有行往之迹也。蓋論釋迦最初成道已來。及中間施化節節。唱生唱滅。以至于今成佛度生。皆是從本垂迹。故名迹門也。二本門。法華經中後十四品名為本門。本為根本。如樹木之有根也。蓋論釋迦塵點劫前已得成佛。故經云。一切世間天人阿修羅。皆謂今釋迦牟尼佛出釋氏宮去伽耶城不遠。坐於道場。得成正覺。然我實成佛以來。無量無邊百千萬億那由他劫。從是以來。我常在此娑婆世界說法教化。此是開迹顯本。故名本門也。（梵語伽耶。華言山城。梵語那由他。華言萬億。梵語娑婆。華言能忍。）

【二種一乘】（出華嚴經疏）

一乘者。謂華嚴一乘圓教也。於此一乘有同有別。故云二種一乘也。一同教一乘。同者。即同於終頓二教也。然終教但詮一性一相。理事無礙。頓教但詮無二無三。言思斯絕。今此同教。具詮一性一相。理事無礙。無二無三。言思斯絕。同彼二教。俱顯一乘。故名同教一乘也。（無二者。無聲聞緣覺也。無三者。兼無菩薩也。）二別教一乘。別者。即別異小始終頓之四教也。然此別教。唯辨圓融具德。事事無礙。隨舉一法。即攝一切無盡法門。一一法門迥異餘教。故名別教一乘也。

【二種莊嚴】（出涅槃經）

莊即端莊。嚴即嚴飾。謂智慧福德二種。皆能莊嚴法身也。一智慧莊嚴。謂諸菩薩從初發心乃至究竟。無明淨盡。佛性現前。所有智慧。能顯法身。是名智慧莊嚴。二福德莊嚴。謂諸菩薩修行六度。萬行具足。所有福德。能顯法身。是名福德莊嚴。（六度者。一布施。二持戒。三忍辱。四精進。五禪定。六智慧也。）

【二種莊嚴】（出金剛經纂要疏）

金剛經云。莊嚴佛土者。即非莊嚴。是名莊嚴。非莊嚴者。即形相莊嚴也。是名莊嚴者。即第一義莊嚴也。一形相莊嚴。謂人若分別佛土。是有為形相。而言我能成就者。彼且住著色聲等境。非真莊嚴。是名形相莊嚴。二第一義莊嚴。謂以無所住著清淨之心。依真實智慧。通達自性之土。唯心顯現。此是正智成就佛土。是名第一義莊嚴。

【二如來藏】（出大乘止觀法門）

如來者。即理性如來也。藏以含攝為義。謂一切眾生煩惱心中。具足無量無邊不可思議無漏清淨之業。如石中有金。木中有火。故云垢藏之中。佛性滿足。是名如來藏也。一空如來藏。謂此心性雖隨染淨之緣。建立生死涅槃等法。然心體平等。離性離相。非唯所起染淨等法皆空。而能起之心亦不可得。是名空如來藏。二不空如來藏。謂此心性具足無漏清淨功德。及諸有漏業惑染法。包藏含攝。無德不備。無法不現。故名不空如來藏。

【二經體】（出華嚴經疏）

一文是所依體。文是所依體者。文即文字。為一切義理所依。復為能詮契經之體也。二義是能依體。義是能依體者。謂一切義理。皆依文字而顯。故義是能依。而與文字同為能詮契經之體也。

【二涅槃】（出金光明經玄義）

梵語涅槃。華言滅度。一性淨涅槃。謂諸法實相之理。不可染不可淨。不染即不生。不淨即不滅。不生不滅。名性淨涅槃。（諸法實相者。十界因果之法。本來離虛妄相。相相皆實。故名實相。不可染不可淨者。謂實相之理。惑不能染。智不能淨。不染即不生者。既無惑染。豈有法生。不淨即不滅者。既非智淨。豈有法滅。是故名為不生不滅。）二方便淨涅槃。方便猶善巧也。智既契理。即照羣機。照必垂應。機感即生。此生非生。機緣既盡。應身即滅。此滅非滅。不生不滅。名方便淨涅槃。（此生非生者。謂機感即生。心常寂滅也。此滅非滅者。謂緣盡即滅。應用常興也。）

【二涅槃】（出大智度論）

一有餘涅槃。謂見思煩惱已斷。尚餘現受色身未滅。是名有餘涅槃。（見思煩惱。即見思惑。於意識起諸分別曰見惑。於塵境起諸貪愛曰思惑。）二無餘涅槃。謂見思二惑與所受五眾之身。俱得滅盡。無有遺餘。是名無餘涅槃。（五眾即五陰。謂色受想行識也。）

【二法相違】（出瑜伽師地論）

一煩惱。昏煩之法惱亂心神。即無明貪愛之惑也。謂諸眾生隨順煩惱。流轉生死。故違涅槃之道也。二涅槃。梵語涅槃。華言滅度。謂諸眾生厭生死苦。修習梵行。斷諸煩惱。證大涅槃。故違煩惱之惑也。

【二智】（出華嚴經隨疏演義鈔）

一如理智。謂諸佛菩薩以如實之智。徹見實際之理。妙極寂靜。無增無減。是名如理智。二如量智。謂諸佛菩薩。究竟通達一切境界。若見眾生乖於理智。則成生死。若見眾生稱於理智。則得涅槃。是名如量智。

【二智】（出攝大乘論）

一根本智。根本智。亦名無分別智。謂此智不依於心。不緣外境。了一切法。皆即真如。境智無異。如人閉目。外無分別。由此無分別智。能生種種分別。是名根本智。二後得智。謂依止於心。緣於外境。種種分別。境智有異。如人開目。眾色顯現。以其於根本智後而得此智。是名後得智。

【二智】（出大集經）

一盡智。謂阿羅漢斷三界見思惑竟。即知我生已盡。梵行清淨。是名盡智。（梵語阿羅漢。華言無生。亦云無學。）二無生智。謂阿羅漢斷三界見思煩惱已盡。知諸縛解。更不三界受生。是名無生智。（三界者。欲界。色界。無色界也。）

【二智】（出觀音玄義）

一一切智。謂於一切內法內名。能知能解。一切外法外名。亦能知能解。是名一切智。即聲聞緣覺之智也。（內法內名者。謂理內所詮法相及能詮名字。蓋佛教依理而說。故名理內也。外法外名者。即理外所詮法相及能詮名字。蓋外道等違理橫計。故名理外也。）二道種智。道種智者。謂能用諸佛一切道法。發起眾生一切善種。是名道種智。即菩薩之智也。

【二智】（出華嚴經隨疏演義鈔）

一觀察智。謂以智慧。照了人法二空。所顯真如之理。了知能證所證。二俱不可得。是名觀察智。（能證者。謂能證之智。所證者。謂所證之理。）二取相智。謂善取法界之相。若事若理。以智慧照了。悉使法法圓融。事理無礙。是名取相智也。

【二真如】（出華嚴經隨疏演義鈔）

一安立真如。體非偽妄曰真。性無改異曰如。即一實相之體也。謂真如之體。能生世間出世間一切諸法而得安住。故名安立真如。二非安立真如。謂真如之法。從本已來。性自清淨。離一切相。寂滅無為。故名非安立真如。

【二真如】（出起信論疏）

一離言真如。謂真如之體。離名字相。離心緣相。離言說相。故名離言真如。二依言真如。謂真如之體。性本虛融。不礙言說。以依言說。能顯真如。故名依言真如。

【二真如】（出起信論疏）

一不變真如。謂真如之體。從本已來。畢竟平等。無有變易。不可破壞。體恒寂靜。無一異相。故名不變真如。二隨緣真如。謂真如之性。本無生滅。然因無明熏動。起一切相。如水因風。妄波忽動。若風止息。動相元無。故名隨緣真如。

【二種如如】（出佛性論）

一如如智。謂真如妙智。本來清淨。無明不能覆。煩惱不能染。照了諸法。平等不二。以其智如如境。故名如如智。二如如境。謂真如妙境。常住一相。量等虛空。不遷不變。無滅無生。以其境如如智。故名如如境。

【二心】（出蓮宗寶鑑）

一真心。謂自性清淨之心。真淨明妙。虛徹靈通。離虛妄想。故曰真心。二妄心。謂全真成妄。隨境生滅。念念不實。故曰妄心。（隨境者。隨順色聲香味觸法六塵之境也。）

【二心】（出唯識論）

一相應心。應即當也。謂一念妄心。虛妄分別。而與煩惱諸惑相應。是名相應心。二不相應心。謂常住真心。古今一相。自性清淨。而與煩惱諸惑永不相應。是名不相應心。

【二種心相】（出占察經）

一心內相。謂心體本相。如如不異。清淨圓滿。無障無礙。微密難見。徧一切處。是名心內相。二心外相。謂心隨有所念。種種境界皆悉現前。是名心外相。

【二種性】（出楞伽經）

種即能生之種。性即數習之性。非理性之性也。一聖種性。謂聲聞觀五陰苦空。厭惡生死。忻求涅槃。則成聲聞種性。緣覺觀五陰緣起。修遠離行。則成緣覺種性。佛即覺了五陰等法。本來空寂。無生無滅。三惑俱遣。眾德悉備。則成佛種性。經中不言菩薩種性者。菩薩所修之行。即成佛之種性。故不言也。（三惑者。見思惑。塵沙惑。無明惑也。五陰者。色陰。受陰。想陰。行陰。識陰也。）二愚夫種性。謂愚癡凡夫。於五陰諸法及世間事。種種妄想分別。非有為有。無常計常。隨事執著。則成愚夫種性也。

【二種性】（出大智度論）

一總性。謂一切諸法。性本空寂。無生無滅。無來無去。無入無出。故名總性。二別性。謂人喜作惡事。則以惡為性。好集善事。則以善為性。如火以熱為性。水以濕為性。故名別性。

【二種性】（出地持經）

種即種子。有發生之義。性即性分。乃自分不改之義。以由菩薩根性不定。故有二種之分也。一性種性。性種性者。即本性為性也。謂菩薩六入殊勝。分別一切諸法。悉皆明了也。（六入者。謂眼入色。耳入聲。鼻入香。舌入味。身入觸。意入法也。殊勝者。菩薩根有勝力。故所見色等一一殊勝也。）二習種性。習種性者。即數習為性也。謂菩薩從初發心。修習眾善所得之性也。

【二種性】（出地持經）

一有性。謂四大。五陰。六根。六塵。乃至涅槃等。皆是世間假名施設。有自性法。是名有性。（四大者。地大。水大。火大。風大也。五陰者。色陰。受陰。想陰。行陰。識陰也。六根者。眼根。耳根。鼻根。舌根。身根。意根也。六塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵。法塵也。梵語涅槃。華言滅度。）二無性。謂四大乃至涅槃等假名。畢竟空中一切悉無。是名無性。

【二相】（出起信論）

一智淨相。謂依真如內熏之力。及教法外熏之力。如實修行。滿足方便。破識心生滅之相。成純淨圓常之智。是名智淨相。二不思議業相。謂依智淨相。能作一切勝妙境界。無量功德之相。常無斷絕。隨眾生根。種種示現。令得利益。是名不思議業相。

【二相】（出起信論）

一同相。謂染淨二法。皆同真如性相。譬如種種瓦器。皆同微塵性相。故名同相。二異相。謂真如平等之理。隨染淨緣。顯現一切差別之相。故名異相。

【二相】（出大智度論）

一總相。謂說世間一切有為之法。皆是無常。故名總相。二別相。謂諸法雖皆無常。而各有別相。如地有堅相。水有濕相。火有熱相。風有動相。各各不同。故名別相。

【二相】（舊名二識出宗鏡錄）

一所緣境相。謂心所緣色聲香味觸法六塵之境。其相顯現于外。是名所緣境相。二能緣識相。謂眼識乃至意識。能緣六塵之境。其相顯現于內。是名能緣識相。（眼識乃至意識者。謂眼識。耳識。鼻識。舌識。身識。意識也。六塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵。法塵也。）

【二相別】（出析玄記）

一自相別。相即相狀。謂如身是身自相。於此身中有能造所造根塵各別故。如受是受自相。於此受中有苦受樂受不苦不樂受等各別故。如心是心自相。於此心中有眼等六識各別故。如法是法自相。於此法中有五陰十二入十八界不同故。又如觀身以不淨為自相。觀受以苦為自相。觀心以無常為自相。觀法以無我為自相。故名自相別。（身受心法。即四念處。身謂己身。受謂領納諸事。心謂第六識。法謂善惡等法。六識者。眼識。耳識。鼻識。舌識。身識。意識也。五陰者。色陰。受陰。想陰。行陰。識陰也。十二入者。眼入。耳入。鼻入。舌入。身入。意入。色入。聲入。香入。味入。觸入。法入也。十八界者。眼界。色界。眼識界。耳界。聲界。耳識界。鼻界。香界。鼻識界。舌界。味界。舌識界。身界。觸界。身識界。意界。法界。意識界也。）二共相別。謂但約苦空無常無我四種行相。於身受心法上共有。名為共相。而言別者。如觀身為苦時。不能觀空無常無我。乃至觀身為無我時。不能觀苦空無常。觀身既爾。觀受心法行相亦然。故名共相別。

【二根】（出楞嚴經義海）

一浮塵根。浮塵根者。根即眼耳鼻舌身意也。以其虛假不實。故名浮。無見聞覺知之用。故名塵。經云。眼如蒲萄朵。耳如新卷葉。鼻如雙垂爪。舌如初偃月。身如腰鼓顙。意如幽室見。是也。二勝義根。勝義根者。謂眼等六根。有增上勝力。能照境發識。以成根用。故名勝義。如眼能見色。耳能聞聲。鼻能嗅香。舌能嘗味。身能覺觸。意能知法。是也。

【二種根本】（出楞嚴經）

一無始生死根本。謂眾生經無窮劫。流轉生死。求其初始。實不可得。但迷失本性。即隨生死。故名無始。生死根本者。即是攀緣之心。經云。用攀緣心為自性者。是也。二無始菩提涅槃元清淨體。梵語菩提。華言道。梵語涅槃。華言滅度。謂性淨理體。虛融寂滅。不遷不變。無始無終。故名無始菩提涅槃。不染煩惱。不涉生死。故號元清淨體。即菩提涅槃清淨之根本也。

【二種識】（出顯識論）

一顯識。顯識即第八識。謂此識含藏一切善惡種子。而能顯現一切境界。故名顯識。（第八識即藏識也。）二分別識。分別識。即第六意識。謂於顯識中分別五塵好惡等相。故名分別識。（五塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵也。）

【識二分】（出攝大乘論釋）

論云。於六識中。一分成相。一分成見。故名識二分。一相分。謂於眼等六識。各各變異。成色等種種諸相。是名相分。（六識者。眼識。耳識。鼻識。舌識。身識。意識也。）二見分。謂眼等六識各能了別諸塵境界。是名見分。

【阿賴耶二義】（出宗鏡錄）

梵語阿賴耶。華言藏。謂第八識。能含藏諸法種故。一能攝一切法。攝謂攝持。即含藏之義。蓋此識攝持一切善惡之法。猶如庫藏含藏寶貝而不遺失也。二能生一切法。生即發生也。謂此識既含藏善惡種子。則一切善惡諸法從此出生。猶如大地能發生草木萬物也。

【二德】（出觀音玄義）

二德者。在眾生因心所具。則名緣了二因。在諸佛果上所顯。則成智斷二德。蓋了因顯。則成智德。緣因顯。則成斷德故也。一智德。智即智慧。謂照了一切諸法。通達無礙。隨眾生機器大小。各各為其演說。無有差謬。是名智德。二斷德。斷即斷除。謂斷惑業淨盡。隨所調伏眾生之處。惡不能染。縱任自在。無有累縛。是名斷德。

【二行】（出華嚴經疏）

一頓成諸行。頓成諸行者。即依圓融法門而修行也。謂諸菩薩。若斷一惑。則一切惑俱斷。若行一行。則一切行具足。故普賢行品云。一斷一切斷等是也。二徧成諸行。徧成諸行者。即依行布法門而修行也。謂諸菩薩。始自發菩提心。終至等覺位中。次第歷諸法門。徧修諸行。是名徧成諸行。（行布法門者。謂諸法門行列排布也。）

【二行】（出華嚴經疏）

一差別行。謂徧依諸位。各別而修。是名差別行。（諸位者。謂十住。十行。十回向。十地等諸位也。）二普賢行。謂依圓融法門。隨修一行。即具一切諸行。是名普賢行。（一行者。即於四十二位之中隨修一行。即攝一切餘行也。）

【二觀行】（亦名唯識觀出宗鏡錄）

一尋伺。謂推尋伺察。根塵相對。所起一念之心。即以三觀觀之。是名尋伺。（麤心在緣曰尋。細心分別曰伺。三觀者。空觀。假觀。中觀也。）二真如。真名不偽。如名不異。謂常以妙觀。觀於心性本具真如之理。速令顯發。是名真如。

【二道】（出婆娑論并淨土十疑論）

一難行道。論云。於五濁惡世無量佛所。求阿鞞跋致。甚難可得。蓋言娑婆世界。塵境麤彊。五欲障蔽。難入於道。故名難行道。（五濁者。劫濁。見濁。煩惱濁。眾生濁。命濁也。梵語阿鞞跋致。華言不退轉。梵語娑婆。華言能忍。謂於此世界能忍受諸惡也。五欲者。色欲。聲欲。香欲。味欲。觸欲也。）二易行道。謂憑信佛語。修行念佛三昧。求生淨土。復乘阿彌陀佛願力攝持。決定往生。故名易行道。（梵語阿彌陀。華言無量壽。）

【二道】（出止觀輔行記）

一教道。教道有二。一謂別教菩薩。於十住十行十回向位中。依憑佛教。方便修行。是名約行教道。二謂如來與住行向諸位菩薩。說登十地之法。是名約說教道。（十住者。發心住。治地住。修行住。生貴住。方便具足住。正心住。不退住。童真住。法王子住。灌頂住也。十行者。歡喜行。饒益行。無瞋恨行。無盡行。離癡亂行。善現行。無著行。尊重行。善法行。真實行也。十回向者。救一切眾生離眾生相回向。不壞回向。等一切佛回向。至一切處回向。無盡功德藏回向。隨順平等善根回向。隨順等觀一切眾生回向。真如相回向。無縛解脫回向。法界無量回向也。十地者。歡喜地。離垢地。發光地。焰慧地。難勝地。現前地。遠行地。不動地。善慧地。法雲地也。）二證道。證道亦有二。一謂別教菩薩。於初地位中。破無明微細之惑。證中道真實之理。是名約行證道。二謂如來自說。此十地法我已親證。是名約說證道。

【二道】（出析玄記）

一無間道。謂聲聞初果之人。依於八忍。能斷八諦下迷理之惑。此八忍不被見惑之所間隔。是名無間道。（八忍者。苦法忍。苦類忍。集法忍。集類忍。滅法忍。滅類忍。道法忍。道類忍也。八諦者。欲界四諦。色界無色界四諦也。四諦者。苦諦。集諦。滅諦。道諦也。）二解脫道。謂聲聞初果之人。依於八智。能證八諦下無為之理。此八智已離惑縛。是名解脫道。（八智者。苦法智。苦類智。集法智。集類智。滅法智。滅類智。道法智。道類智也。）

【二道】（出文殊師利菩薩問菩提經論）

一有漏道。謂布施。持戒。忍辱。精進。禪定。五波羅蜜。能成就世間有漏生死之果。是名有漏道。（梵語波羅蜜。華言到彼岸。）二無漏道。謂般若波羅蜜。能成就出世間無漏涅槃之果。是名無漏道。（梵語般若。華言智慧。梵語涅槃。華言滅度。）

【二諦】（出翻譯名義）

一真諦。真諦者。彰一性本實之理也。所謂實際理地。不受一塵。是非雙泯。能所俱亡。指萬象為真如。會三乘歸實際也。（三乘者。聲聞乘。緣覺乘。菩薩乘也。）二俗諦。俗諦者。顯一性緣起之事也。所謂佛事門中。不捨一法。勸臣以忠。勸子以孝。勸國以治。勸家以和。弘善示天堂之樂。懲惡顯地獄之苦也。

【二門】（出華嚴經疏）

二門者。蓋言華嚴一經而具顯行布圓融二門。皆能通入法界也。一行布門。謂經中廣明十住十行十回向十地等覺妙覺四十二位法門。行列分布。令諸菩薩修行證入。從淺至深。次第不同。故名行布門也。（十住者。發心住。治地住。修行住。生貴住。方便具足住。正心住。不退住。童真住。法王子住。灌頂住也。十行者。歡喜行。饒益行。無瞋恨行。無盡行。離癡亂行。善現行。無著行。尊重行。善法行。真實行也。十回向者。救一切眾生離眾生相回向。不壞回向。等一切佛回向。至一切處回向。無盡功德藏回向。隨順平等善根回向。隨順等觀一切眾生回向。真如相回向。無縛解脫回向。法界無量回向也。十地者。歡喜地。離垢地。發光地。焰慧地。難勝地。現前地。遠行地。不動地。善慧地。法雲地也。菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）二圓融門。謂經中廣顯法界之理。圓融無礙。令諸菩薩於前四十二位之中。了知隨舉一位即攝諸位功德。無障無礙。故名圓融門也。

【二門】（出大智度論）

一福德門。福德門者。謂布施持戒忍辱等。是為福德門。入福德門則一切罪業皆除。所願皆得也。二智慧門。智慧門者。謂了知一切諸法。即是實相。是為智慧門。入智慧門。則不厭生死。不樂涅槃也。（梵語涅槃。華言滅度。）

【起信二門】（出起信論）

論云。依一心法有二種門。皆各總攝一切諸法。蓋真如門。是染淨通相。通相之外。無別染淨。故得總攝一切諸法。生滅門。是染淨別相。別相之中。無所不該。故亦總攝一切諸法。此二門所以分也。一心真如門。謂心性不生不滅。非染非淨。畢竟平等。無有變異。惟是一心。故名心真如門。二心生滅門。謂不生不滅真如之性。因無明熏動。故有生滅之心。此即覺成不覺也。覺與不覺。復更互相熏。以不覺熏本覺故。則生諸染法。流轉生死。以本覺熏不覺故。則生諸淨法。反流出纏。成於本覺。故名心生滅門。（熏即熏發。擊動之義。反流出纏者。謂旋反無明之流。而出離惑業之纏縛也。）

【二種神力】（出楞伽經）

楞伽經云。如來以二種神力。建立菩薩聽受問義（建立猶加被也。）一現身面言說神力。經云。初菩薩地。住佛神力。入於大乘照明三昧。入是三昧已。十方世界。一切諸佛。以神通力。為現一切身面言說。是也。（初菩薩地者。即十地中初歡喜地菩薩也。住佛神力等者。由佛神力加被。故能入住大乘照明三昧。即光明定也。梵語三昧。華言正定。由此定故。得見十方諸佛現身說法也。）二以手灌頂神力。經云。初菩薩地。得三昧神力。於百千劫積集善根之所成就。次第入於諸地。乃至第十法雲地。住大蓮華微妙宮殿。坐大蓮華寶師子座。眾寶纓絡。莊嚴其身。如黃金薝蔔。日月光明。諸最勝子從十方來。就大蓮華宮殿座上而灌其頂是也。（梵語薝蔔。華言黃花。）

【二力】（出華嚴經疏）

一思擇力。思即思惟。擇即決擇。謂能思惟決擇一切正行。對治諸障。不令再起。故名思擇力。二修習力。修即修治。習即數習。謂因修習之力。能令一切善行堅固。決定成就。故名修習力。

【二種師子奮迅三昧】（出法界次第）

師子奮迅者。借譬以顯法。如世師子奮迅為二事故。一為奮除塵土。二能前走却走捷疾異於諸獸。此三昧亦如是。一則奮除障定之惑。二能出入諸禪。捷疾無間。異於餘之三昧。而具出入二義焉。一入禪奮迅。入禪奮迅者。謂離欲界不善法。有覺有觀而入初禪。如是次第入於二禪三禪四禪。空處。識處。無所有處。非有想非無想處。滅受想定。是為奮迅入也。（有覺有觀者。初心在禪曰覺。細心分別禪味曰觀。初禪。二禪。三禪。四禪。皆色界天也。空處。識處。無所有處。非有想非無想處。即無色界天也。滅受想定者。滅除受想之心而得定也。）二出禪奮迅。出禪奮迅者。從滅受想定起。還入非有想非無想定。從非有想非無想定起。還入無所有處定。如是識處空處。四禪三禪二禪初禪。乃至出散心中。是為奮迅出也。

【二種超越三昧】（出法界次第）

超越者。謂能超過諸地。自在入出。而具二義焉。一超入三昧。超入三昧者。謂離欲界不善法。有覺有觀。入色界初禪。從初禪起。超入無色界非有想非無想處。非有想非無想處起。入滅受想定。滅受想定起。還入初禪。從初禪起。入滅受想定。滅受想定起。入二禪。二禪起。入滅受想定。滅受想定起。入三禪。三禪起。入滅受想定。滅受想定起。入四禪。四禪起。入滅受想定。滅受想定起。入空處。空處起。入滅受想定。滅受想定起。入識處。識處起。入滅受想定。滅受想定起。入不用處。不用處起。入滅受想定。滅受想定起。入非有想非無想處。非有想非無想處起。入滅受想定。是為諸佛菩薩超入三昧之相。若聲聞之人。但能超入一定。而不能超入二定。況能如上所明自在超入也。（不用處。即無所有處也。）二超出三昧。超出三昧者。謂從滅受想定起。入散心中。散心中起。入滅受想定。滅受想定起。還入散心中。散心中起。入非有想非無想處。非有想非無想處起。住散心中。散心中起。入無所有處。無所有處起。住散心中。散心中起。入識處。識處起。住散心中。散心中起。入空處。空處起。住散心中。散心中起。入四禪。四禪起。住散心中。散心中起。入三禪。三禪起。住散心中。散心中起。入二禪。二禪起。住散心中。散心中起。入初禪。初禪起。住散心中。是為諸佛菩薩超出三昧之相。若聲聞之人。但能超出一定。而不能超出二定。何況如上所明自在超出也。

【精進二種相】（出地藏十輪經）

一世間精進。謂諸菩薩精進勇猛。勤修布施持戒等諸福業。如是精進。依諸果報。依諸福業。有漏有取。是名世間精進。二出世間精進。謂諸菩薩勇猛精進。於諸眾生其心平等。除滅一切煩惱業苦。如是精進。無漏無取。無所依止是名出世間精進。

【二忍】（出大智度論）

一眾生忍。忍即忍耐。亦安忍也。謂菩薩於一切眾生。不瞋不惱。如慈母愛子。又若一切眾生。以種種惡而加於我。心不瞋恚。以種種恭敬供養於我。心亦不喜是名眾生忍。二無生法忍。理本不生不滅。今但言不生。故名無生。謂菩薩於無生之法。忍可忍樂。不動不退。是名無生法忍。

【二忍】（出地持經）

一安受苦忍。謂疾病水火刀杖等眾苦所逼。即能安心忍受。恬然不動。是名安受苦忍。二觀察法忍。謂觀察諸法。體性虛幻。本無生滅。信解真實。心無妄動。安然忍可。是名觀察法忍。

【忍有二種相】（出地藏十輪經）

謂菩薩能安忍世間有情無情種種苦惱之事。然心有廣狹。根有勝劣。行有淺深。故分世間出世間二種之別也。（有情惱。謂蚊䖟蚤虱等。無情惱。謂風寒雨濕等。）一世間忍。謂菩薩以有漏心。依諸福業。安忍世間種種苦惱違逆等事。是為世間忍也。二出世間忍。謂菩薩但為利益一切有情。起平等大悲之心。安忍種種苦樂逆順之境。而不見諸法生滅之相。是為出世間忍

【二方便】（出無著論）

一細作方便。方便猶善巧也。謂欲破眾生執著色身之相。故佛假喻微細。分析善巧而說。如金剛經云。三千大千世界。所有微塵。寧為多不等。意謂由微塵而成世界。世界本來不實。因四大而成色身。色身本來是假。是名細作方便。（三千大千世界者。一須彌山一日月。一四天下一帝釋。名為一世界。一千個世界。名小千世界。一千個小千世界。名中千世界。一千個中千世界。名大千世界。三千大千世界。即釋迦佛所化之境也。四大者。地大。水大。火大。風大也。）二不念方便。謂欲破眾生執著色身之相。已為假喻微細。分析而說。又令眾生於諸微塵不生念想。故經云。是諸微塵。如來說非微塵等。是名不念方便。

【方便二種相】（出地藏十輪經）

一世間方便。謂諸菩薩。或為自利。或為利他。示現種種善巧方便。此之方便。依有所得。有所執著。是名世間方便。二出世間方便。謂諸菩薩。但為利他。不為自利。示現種種善巧方便。此之方便。依無所得。無所執著。是名出世間方便。

【二無我】（出楞伽經）

無即空也。人法之中。本無有我。但凡夫不了。於無我中。計我極盛。所謂我身。我名。我衣物。我田宅。我行。我住。坐臥語言。不離於我。乃至我能布施持戒等。因此顛倒。備起一切煩惱生死行業。聲聞之人。修四真諦。即了人法本空。我亦無有。故名二無我。（四真諦者。即苦集滅道也。）一人無我。謂由攬五陰實法而成假名之人。凡夫不了。復於假名之中。妄執為我。若了五陰之法本空。假名之人。豈得定有。假名既不定有。則所執之我。亦不可得。故金光明經云。何處有人及以眾生。是名人無我。（攬者。撮持也。五陰者。色陰。受陰。想陰。行陰。識陰也。五陰之身實有。故名實法。名字本來虛假。故名假名。）二法無我。謂由攬父母之遺體。四大假合而成五陰之身。若一一分別推求。皆悉空無所有。凡夫不了。妄執此身為我。餘身非我。若了四大本空。五陰非有。則所執之我。亦不可得。故金光明經云。五陰舍宅。觀悉空寂。是名法無我。（四大者。地大。水大。火大。風大也。）

【二種我見】（出起信論）

一人我見。謂凡夫之人。於五陰身。強立主宰。計我為人。作此妄見。故名人我見。（五陰者。色陰。受陰。想陰。行陰。識陰也。）二法我見。謂二乘之人。計一切法各有體性。雖得人無我智。猶自怖畏生死。妄取涅槃之法。於法起見。故名法我見。（二乘者。聲聞乘。緣覺乘也。梵語涅槃。華言滅度。）

【二空】（出法藏般若心經畧疏）

一人空。人空即我空也。亦曰生空。謂凡夫妄計五蘊是我。強立主宰。引生煩惱。造種種業。佛為破此計。故說五蘊無我。二乘悟之。入無我理。是名人空。（五蘊者。色蘊。受蘊。想蘊。行蘊。識蘊也。二乘者。聲聞乘。緣覺乘也。）二法空。謂二乘之人。未達法空之理。猶計五蘊之法實有。佛為破此執。故說般若深慧。徹見五蘊自性皆空。菩薩悟之。入法空理。是名法空。

【二空】（出止觀）

一但空。謂二乘之人。觀一切法皆悉虛幻。但見於空。不見不空。故名但空。二不但空。謂諸菩薩。非但見空。兼見不空。不空即中道。故名不但空。

【空有各具二義】（出華嚴經疏）

一真空二義。一謂真空能滅幻有。若幻有不滅。即非真空。二謂真空能成幻有。幻有若礙。亦非真空。是名真空二義。（幻有者。以迷真空之理。而成幻有之事。虛假不實。故名幻有。）二幻有二義。一謂幻有必覆真空。幻有若現。真空則隱。二謂幻有不礙真空。真空若顯。幻有自滅。是名幻有二義。

【二執】（出金光明經文句記）

一人執。謂眾生於五陰等法中。強立主宰。計我為人。妄生執著。是名人執。（五陰者。色陰。受陰。想陰。行陰。識陰也。）二法執。謂眾生不了五陰等法從因緣生。如幻如化。計為我身。妄生執著。是名法執。

【二法執】（出宗鏡錄）

一俱生法執。謂無始時來。虛妄熏習。於一切法妄生執著。恒與身俱。故名俱生法執。二分別法執。謂於邪教及邪師所說之法。分別計度。執為實法。故名分別法執。

【二我執】（出宗鏡錄）

一俱生我執。謂於五陰等法中。強立主宰。妄執為我。與身俱生。是名俱生我執。（五陰者。色陰。受陰。想陰。行陰。識陰也。）二分別我執。謂於計我法中。分別我能行善行惡等事而起執著。是名分別我執。

【空有二執】（出宗鏡錄）

一情有理無。情有理無者。即空觀。對遣有執也。謂觀徧計所執。於情則有。於理則無。唯虛妄起。都無體用。正應除遣也。二理有情無。理有情無者。即有觀。對遣空執也。謂觀依他圓成之法。於理則有。於情則無。理本是實。有體有用。正應存留也。

【二種常】（出大智度論）

一百歲至劫滅名常。百歲至劫滅名常者。謂諸菩薩。若住百歲千萬億歲。若一劫乃至八萬劫後。方始入滅。是名為常。此乃久遠住世為常。非不遷不變之常也。二常住不壞名常。常住不壞名常者。謂諸菩薩煩惱之惑已滅。則真常之理方顯。真常之理。不生不滅。不壞不變。是名為常也。

【二無常】（出大智度論）

一念念無常。謂一切有為之法。念念生滅而不停住。故名念念無常。二相續無常。謂相續法壞。名為無常。如人欲死。漸漸命盡。如火燒草木。漸漸燒盡。故名相續無常。

【二無常】（出析玄記）

一剎那無常。梵語剎那。華言一念。而言無常者。謂此一念之心。生住異滅四相。遷流不停。是名剎那無常。二一期無常。謂眾生受身。雖壽命長短不等。皆名一期。而言無常者。謂諸眾生一期受報之身。亦為生住異滅。四相遷流。終歸滅盡。是名一期無常。

【二假】（出宗鏡錄）

宗鏡錄問云。不了唯識之徒。妄執我法。聖教之內。云何復言有我法等。答云。對機設假。非同情執。假有二種。故名二假。一無體隨情假。謂執我之法。本自無體。但因隨順機情。虛假施設。亦名我法。故名無體隨情假。二有體施設假。謂聖教所說。雖有法體。而非我法。體本無名。隨緣施設。假名我法。故名有體施設假。

【二因】（出涅槃經）

一生因。生即發生。謂本具法性之理。則能發生一切善法。如穀麥等種能生芽孽。是名生因。二了因。了即照了。謂以智慧照了法性之理。如燈照物。了了可見。是名了因。

【二因】（出宗鏡錄）

一能生因。謂第八識。能生起眼等諸識。又為一切善惡種子之因。譬如穀麥等種。為發生芽孽之因。是名能生因。（第八識者。即藏識也。）二方便因。謂眼等諸識能為方便。引發第八識善惡之種。譬如水土。以為發生穀麥等芽孽之方便。是名方便因。

【二因】（出天台四教儀集註）

一習因。習即數習之義。謂如習貪欲。則貪欲增長。是名習因。二報因。報即果報。謂行善惡之因。即得善惡之報。是名報因。

【二因】（出大智度論）

論問曰。諸煩惱是惡法。云何能生善業。答曰。有二種因。一近因。謂人為求後世富樂。故修布施等善。是為近因。二遠因。謂人欲離欲界衰惱不淨之身。故修禪定之善。是為遠因。

【二因】（出大涅槃經）

一正因。正謂中正。中必雙照。三諦具足。故名正因。（中正者。離於邊邪也。雙照者。照空照假也。空謂蕩一切相。即是真諦。假謂立一切法。即是俗諦。非空非假。即是中諦。故云三諦具足。）二緣因。緣即緣助。謂一切功德善根。資助了因。開發正因之性。故名緣因。（了因者。了即照了。謂以智慧照了正因也。）

【二因】（出瑜伽師地論）

一牽引因。謂由無明之惑。於先世時。造作善惡一切業行。由此業行為因。則能招引現生果報。如是展轉牽連不斷。故名牽引因。二生起因。謂由無明之惑。於現世時。造作善惡一切業行。由此業行為因。則能感得後世果報。如是展轉相生不絕。故名生起因。

【二果】（出宗鏡錄）

一增上果。謂眼耳鼻舌身五根。皆為識所依。根即增勝。名增上果。又第六意識。能引生眼等五識。亦名增上果。又第七識。前念為後念所依。亦名增上果。又第八識為第七識之所依。故亦名增上果。（第七識者。即分別識也。第八識者。即藏識也。）二異熟果。異熟果者。謂果報異時成熟。即第八識也。以此識能含藏一切諸法種子。而成熟諸根識之果也。如眼等諸根。由昔作善惡之因。今報得苦樂之果。若今作善惡之因。亦感當來苦樂之果。是名異熟果。（諸根者。即眼耳鼻舌身意六根也。）

【二果】（出阿毗曇論）

一習氣果。（亦名所依果。）謂數習宿世善惡氣分。感於果報也。如往世修善勝故。則今世為善心重。修惡勝故。則為惡心重。是名習氣果。二報果。謂由宿世善惡為因。感報今世之果也。如往世作諸善業之因。則感今世富樂之果。作諸惡業之因。則感貧苦之果。是名報果。

【二種無漏因果】（出大涅槃經）

一無漏因。謂二乘之人。由修戒定慧之因。能斷三界生死之苦果。則戒定慧名無漏因。即道諦也。（二乘者。聲聞乘。緣覺乘也。三界者。欲界。色界。無色界也。）二無漏果。謂二乘之人。既斷三界生死逼迫之苦。證真空涅槃寂滅之樂。是真空涅槃。名無漏果。即滅諦也。（梵語涅槃。華言滅度。）

【二加】（出華嚴經疏）

加即加被。佛於華嚴會上。以三業神力。或冥或顯。加被法慧等諸菩薩各各說法。故有此二加也。（三業者。身業。口業。意業也。）一顯加。顯加者。謂佛以平等大慈。常鑑眾生。若有宿世善根成熟者。即以神力加被菩薩。為其說法。如身業摩頂以增其威。口業勸說以益其辯。顯然可見。故曰顯加。（身業摩頂者。本以手摩。手屬於身故也。）二冥加。冥加者。謂佛以意業神力。加被菩薩。增其智慧。於大眾中為人演說。令無所畏。隱密難見。故曰冥加。

【二種顯示】（出華嚴經疏）

顯即顯露。示即曉示。謂一切眾生本性。具有因果理事等法。但相變體殊。情生智隔。不能顯發。故談華嚴大經。令其知心合體。智顯情亡。故有二種顯示也。一言顯示。謂佛以言說顯示。令諸眾生悉皆知有如來智慧德相。經云。破一微塵。出大經卷等。是名言顯示。二使修行顯示。謂眾生既知性具如來之法。令其修行。悟入顯現。如法華經云。為令眾生。開示悟入佛之知見等。是名使修行顯示。

【二種廣利】（出華嚴經疏）

一利今。謂佛在世。當機之眾。聞法悟道。獲大利益。是名利今。二利後。謂佛滅後。一切眾生。亦得聞經受法。修行悟道。獲大利益。是名利後。

【二種說法】（出寶性論）

一細。謂如來為諸菩薩。演說甚深微妙之法。以依第一義諦而說。故名為細。（第一義諦者。如來所證出世間之妙理也。）二麤。謂如來或時為諸眾生。演說諸法名字章句種種差別。以依世諦而說。故名為麤。（世諦者。謂世間一切諸法也。）

【二種通相】（出楞伽經）

一宗通相。宗即心。宗亦要也。通即融通無礙。相即自心所得勝進之相。謂依教思修。得意忘言。趣入自覺之地。覺智圓明。融通無礙。是名宗通相。二說通相。說即說法。通即辯說無礙。相即起用化他之相。謂以方便。隨順眾生根器淺深。為其演說。無有障礙。是名說通相。

【論有二種】（出阿毘達磨大毘婆沙論）

論即辯明之義。謂造論者。或發明佛說大小二乘諸經之奧義。或發明自宗之道。辯證他宗之非。故曰論也。一立自宗。立自宗者。立自家之本宗也。謂如善說法者。立善說法宗。惡說法者。立惡說法宗。應理論者。立應理論宗。分別論者。立分別論宗也。二遮他宗。遮他宗者。遮止他家所立之宗也。謂如善說法者。遮惡說法宗。惡說法者。遮善說法宗。應理論者。遮分別論宗。分別論者。遮應理論宗也。

【二種語】（出涅槃經）

一世語。謂如來為諸聲聞緣覺。說於世間有為之法。名為世語。二出世語。謂如來為諸菩薩。說出世間無為之法。名為出世語。

【二種愛語】（出大智度論）

一隨意愛語。謂菩薩為憐憫眾生。故隨順其意而為說法。是名隨意愛語。二隨所愛法為說。謂菩薩隨順眾生所愛樂法而為宣說。論云。菩薩若已得道。隨所應度而為說法。如高心富人。為讚布施。是人愛著名聲福德故。心則喜樂。是名隨所愛法為說。

【二句】（出翻譯名義）

句即句逗也。又眾語和合成句。謂如來所說之經。必由文以載其義。由義以成其文。文義相成。是為句也。一文句。文即字也。依類象形為字。形聲相稱曰文。謂一切契經。皆以文為身。文成語為句。詮顯其義。必藉於文。是為文句。二義句。義即義理。謂一切契經。皆詮義理。然義必依文而得顯。文因義而能成。裁斷其文。必由乎義。是為義句。

【二義】（出圓覺經略疏）

一了義。謂諸大乘經宣說勝義。如煩惱即菩提。生死即涅槃之類。皆究竟顯了。名為了義。二不了義。謂諸經中宣說世俗等事。或說厭離生死。欣求涅槃等種種。文句差別。不為究竟顯了。名不了義。

【二决定義】（出楞嚴經）

决定者。斷然不易之謂。如來令阿難甄別真妄。一以審因心果覺之異同。一以審煩惱根本之生起。故有二種决定義也。一審因心果覺。佛語阿難。若欲捐捨小乘。入佛知見。應當審觀因地發心。與果地覺。為同為異者。蓋為阿難不知眾生本具之因心。即如來所證之果覺。如來所證之果覺。即眾生本具之因心。故令其諦審觀察。决定知因心果覺。本來不異也。若能即此不異之心。而為立行進修之本。則無上菩提。決定成就矣。（梵語菩提。華言道。）二審煩惱根本。佛令阿難審詳煩惱根本。發業潤生。誰作誰受者。蓋為阿難不知煩惱根本隨所作業妄受生死。無解脫時。是故令其審觀詳察。決定知煩惱體性。及所作之業所受之報。本來虛幻不實也。若能窮此顛倒之源。則正行成立。而無上涅槃。決定可證也。（梵語涅槃。華言滅度。）

【二請】（出華嚴經疏）

一言請。言請者。謂以言說而請問也。即華嚴第一會三昧品中。普賢菩薩以言重請下之三品是也。（三品者。世界成就品。華藏世界品。毘盧遮那品也。）二念請。念請者。謂不興言說。唯以念想而請問也。即第二會如來名號品中。世尊知諸菩薩心之所念。為現神通等。是名念請。

【二答】（出華嚴經疏）

一言答。謂華嚴經第一會至第八會。各有請問。皆以言說而答。是名言答。二示相答。謂華嚴經第九會。入法界品初起六十句。問如來自入師子頻申三昧。現相而答。蓋佛心自在。不待興言。佛力殊勝。現相能答。是名示相答。（頻申。奮迅貌。）

【二食】（出法華文句）

一法喜食。謂聞法懽喜。即得增長善根。資益慧命。猶世間之食。能養諸根。支持其命。是名法喜食。二禪悅食。謂以禪法資其心神。而得禪定之樂。即得增長善根。資益慧命。猶世間之食。能養諸根。支持其命。是名禪悅食。

【二種觀】（出禪要呵欲經）

觀即定心運想之謂也。修行之人。未得正定。於不淨法猶生染心。故作此二觀。遺其著心也。一死屍臭爛不淨觀。謂修行之人。於閑靜處運心觀想。死屍臭爛不淨之相。心生厭惡。我身不淨。亦復如是。云何著是色欲。貪求無厭。況命如電逝。須臾難保。一息不來。與彼何異。由觀臭爛不淨。而貪著之心自息。是為死屍臭爛不淨觀。二聞法憶想分別觀。謂修行之人。雖聞法要。未有空慧。貪愛因緣。熾然未息。故須憶想自身。以骨為柱。以肉為泥。毛髮爪齒。皮膜筋血。聚以為身。飢寒失調。百骸俱苦。分別身分。無一堅固。由此憶想分別觀。而貪著之心自息。是為聞法憶想分別觀。

【二種觀法】（出占察經）

一唯識觀。謂於一切時一切處。隨身口意所有作業。知惟自心。於念念間。悉以三觀觀察所起之心。是名唯識觀。（三觀者。空觀。假觀。中觀也。）二實相觀。實相即理也。謂思惟心性。無生無滅。不住見聞覺知。於念念間。悉以三觀觀於本心所具實相之理。是名實相觀。

【二見】（出涅槃經）

一住地分見。謂十住等菩薩。破一品無明之惑。顯一分三德。從淺至深。故名住地分見。（三德者。法身德。般若德。解脫德也。）二究竟無見。謂等覺菩薩。斷最後品微細無明之惑淨盡無餘。即登妙覺果佛之位。本有性德。一時究竟顯現。更無所見。故名究竟無見。

【二見】（出涅槃經）

一相貌見。謂因彼形相狀貌而見。如人遠見烟起。便言見火。雖不見火。亦非虛妄。是名相貌見。二了了見。謂人眼根清淨不壞。自觀掌中阿摩勒果。了了分明。菩薩見於菩提涅槃之果。亦復如是。是名了了見。（梵語阿摩勒。翻譯名義不翻。言其樹葉似棗。花白而小。果如胡桃。味酸甜。可入藥。梵語菩提。華言道。梵語涅槃。華言滅度。）

【無明二義】（出起信論疏）

一無體即空義。謂無明之惑。皆依眾生妄心違於真如而起。妄境元空。體本不有。故云無體即空義。二有用成事義。謂無明雖無自體。而能成辦世間出世間一切事業。故云有用成事義。

【二種熏】（出翻譯名義）

熏。資熏。擊發之義也。蓋言第八識。雖含藏一切善惡種子。若無染淨二緣熏發。則不能成染淨等事。如穀麥等種。雖有生芽之能。若不得水土資熏。芽亦不生。故名熏也。（第八識。即藏識也。）一熏習。熏即熏發。習即數習。謂數習染淨之緣。熏發心體而成染淨等事。故名熏習。二資熏。資猶助也。謂現對塵境所起之心。及諸惑相資熏發而成染淨等事。故名資熏。

【二種生死】（出唯識論）

一分段生死。分即分限。段即形段。謂六道眾生。隨其業力所感果報。身則有長有短。命則有壽有夭。而皆流轉生死。故名分段生死。（六道者。天道。人道。修羅道。餓鬼道。畜生道。地獄道也。）二變易生死。因移果易。名為變易。謂聲聞緣覺菩薩。雖離三界內分段生死。而有方便等土變易生死。如初位為因。後位為果。又後位為因。後後位為果。以其因移果易。故名變易生死。（方便土者。修戒定慧方便之道。得生其中。在方便土。）

【二女】（出涅槃經）

如來為諸眾生。但欣生惡死。而不知出離之方。故以二女喻之。蓋二女行止共俱。不相棄捨。亦猶生必有死。死必有生。未嘗暫離也。一功德天。經云。如有女人。入於他舍。主即問言。汝字何等。答言。我身即是功德大天。又問。為何所作。答言。我所至處。能與種種金銀等寶。聞已。懽喜敬愛。禮拜供養。此喻凡夫貪生。亦猶舍主貪愛財寶。而愛是女也。二黑闇女。經云。復見一女。其貌醜陋。多諸垢膩。主即問言。汝字何等。答言。我字黑闇。又問。為何所作。答言。我所行處。能令其家所有財寶一切衰耗。聞已。持刀作如是言。汝若不去。當斷汝命。答言。汝甚愚癡。無有智慧。汝之家中所供養者。即是我姊。我常與姊。進止共俱。汝若驅我。亦當驅彼。主人還入。問功德天。實為是否。天言。實是我妹。行住共俱。未曾相離。我常利益。彼常衰耗。若愛我者。亦應愛彼。若厭彼者。亦應厭我。此喻凡夫。但知惡死。而不知生亦當惡。若惡其死。須惡其生。生死俱惡。方為有智。所謂有智。主人二俱不受也。

【二種破著】（出大智度論）

一破欲著。謂人於好色多起貪欲。若觀色是無常不淨等。則不生貪著之心。而得解脫之樂。是名破欲著。二破見著。謂人雖觀色無常不淨。猶尚著法生見。若能了達色相本空。則不起於分別之見。是名破見著。

【二解脫】（出寶性論）

謂諸眾生。常為業繩所縛。不能脫離。若解其縛。即得自在。故名解脫。一性淨解脫。謂眾生性本清淨。而無繫縛染污之相。是名性淨解脫也。二障盡解脫。謂眾生由煩惱之惑。障蔽聖道。不得出離。若離此障。即得自在。是名障盡解脫也。

【二解脫】（出華嚴經疏）

一有為解脫。謂有作之戒。依師作法而受。如法而持。則能防非止惡。離諸惑業之縛。故名有為解脫。二無為解脫。謂無作之戒。性自清淨。體本無為。雖持戒法。無持犯相。心體既空。罪性亦泯。故名無為解脫。

【二解脫】（出成實論）

一慧解脫。謂以智慧。斷除無明惑業之縛而得解脫。故名慧解脫。二心解脫。謂因此心。離於貪愛之縛而得解脫。故名心解脫。

【二斷】（出地持經）

一緣縛斷。謂但斷心中之惑。則於外塵境不起貪嗔。於境雖緣。不生染著。故名緣縛斷。二不生斷。謂得法空之時。能令三途惡道苦果。永更不生。故名不生斷。（三途者。刀途。血途。火途也。）

【二種護持事】（出地藏十輪經）

一護持佛種。佛種者。佛之種性也。謂諸佛菩薩以大悲心。紹隆佛種。令諸眾生捨俗出家。剃髮染衣。修行聖道。使無斷絕也。二護持正法。正法者。即四諦等真正之法也。謂諸佛菩薩以大悲心。護持如來正法。使一切邪魔外道。無能惱亂。令諸眾生正信樂聞。弘通流布。利益無窮也。（四諦者。苦諦。集諦。滅諦。道諦也。）

【二教】（出華嚴孔目）

一化教通內外眾。謂如來一代施化之教。通被內眾受道弟子。及外眾在俗之人。皆令依之修行。出離生死之苦。故名化教通內外眾。二制教唯內眾。謂如來說諸律儀。專為禁制內眾受道弟子。令其如法受持。成就聖果。故名制教唯內眾。

【華嚴為諸教本有二】（出華嚴經疏）

華嚴。即大方廣佛華嚴經也。如來出現於世。初說此經而後演說漸頓諸法者。蓋大小漸次諸教。皆從此華嚴性海流出。故此經能統攝該括。以為諸教之本也。一為開漸之本。開謂開設。漸即漸次。即三乘之教也。佛初說華嚴根本一乘圓教。諸大菩薩信解證入如來智慧。時有三乘權淺之機。難預法會。如聾若盲。不信不解。不順不入。故盧舍那佛。脫珍御服。著弊垢衣。乃開三乘漸次隨宜之教。令彼聲聞緣覺及權教菩薩。開解成熟。故華嚴為開漸之本也。（三乘者。聲聞乘。緣覺乘。菩薩乘也。梵語盧舍那。華言淨滿。）二為攝末之本。攝謂收攝。末即支末。即前三乘教也。佛既為諸小乘之機。說三乘法。既成熟已。最後令其悟入佛慧。故大乘同性經云。所有聲聞法。辟支佛法。菩薩法。諸佛法。如是一切諸法。皆悉流入毘盧遮那智藏大海。故華嚴為攝末之本也。（梵語毘盧遮那。華言光明徧照。亦云徧一切處。）

【印師二教】（出華嚴經疏）

印師二教者。唐初印法師。立此二教也。一屈曲教。謂釋迦如來所說之經。逐其機性。隨計破著。方便委曲。令物生解。如涅槃經雖說圓通一極之理。或對權顯實。或會異歸同之類。是名屈曲教。（對權顯實者。對藏通別三教之權。以顯圓教一乘之實也。會異歸同者。會三教之異。歸圓教之同也。）二平道教。謂盧舍那所說之經。隨其法性平等而說。如華嚴經雖有隨諸眾生各別調伏。皆是稱性善巧。一時頓演。是名平道教。（梵語盧舍那。華言淨滿。即報身佛也。）

【曇讖二教】（出華嚴經疏）

曇讖二教者。西秦曇牟讖三藏。立此二教也。一半字教。半字教者。謂聲聞藏談理未徧。若字之有半也。二滿字教。滿字教者。謂菩薩藏談理滿足。若字之圓滿也。

【遠師二教】（出華嚴經疏）

遠師二教者。隋朝遠法師。立此二教也。一漸教。漸教者。謂約漸悟之機。大由小起。所設具有三乘之教也。（三乘者。聲聞乘。緣覺乘。菩薩乘也。）二頓教。頓教者。謂約頓機。直入於大。不由於小。頓令得悟也。

【劉虬二教】（出華嚴經疏）

劉虬二教者。齊朝隱士劉虬。諳達釋書。亦立二教也。一漸教。謂始自鹿苑。終於雙樹。所說之經。從小至大。故名漸教。二頓教。謂佛最初說華嚴經。如日初出。先照高山。故名頓教。

【二種無心約教】（出宗鏡錄）

約即要約。亦依約之義。謂如來之教。本離心緣言說之相。眾生依教而修。捨離妄著之心。安住真實之理。則於聖道自然成就。故云。千經萬論。莫不說離身心。破於執著。是也。一澄湛令無。謂諸眾生。若能攝念安禪。澄神靜慮。能令定體湛然。不為妄塵所撓。是名澄湛令無。二當體是無。謂諸眾生。直了心源本寂。法亦無生。以一念起處。了不可得。是名當體是無。

【二宗釋題】（出天台四教儀集註并華嚴經疏）

二宗釋題者。謂天台賢首二宗。解釋諸經題目。有通別能所之不同也。一天台通別釋題。陳隋間。天台智者大師。凡解一經題目。必以通別二義而判釋之。如妙法蓮華經上之四字是別。別在此經故。經之一字是通。通於一切諸經故。餘經亦然。是為天台通別釋題。二賢首能所釋題。唐朝賢首國師。凡解一經題目。必以能詮之文所詮之義而判釋之。如大方廣佛華嚴經上之六字。是所詮。經之一字。是能詮。餘經亦然。是為賢首能所釋題。

【二種立題】（出法華文句）

二種立題者。謂凡諸經題目。有佛自立者。有結集經家之所立者。一佛自立。佛自立者。謂諸經題目。有佛自立。如金剛經云。是經名為金剛般若波羅蜜。以是名字。汝當奉持。是也。二經家立。經家立者。謂佛入滅後。諸經題目。有阿難等結集之人所立。如妙法蓮華等經是也。（梵語阿難。華言慶喜。）

【二攝】（出淨名經疏）

一折伏攝折。即折挫。伏即摧伏。謂六道眾生。於三界中。貪著五欲。流轉生死。卒難度脫。故如來說諸善惡果報。及以地獄等種種苦切之言。折伏其心而攝受之。是名折伏攝。（六道者。天道。人道。修羅道。餓鬼道。畜生道。地獄道也。三界者。欲界。色界。無色界也。五欲者。色欲。聲欲。香欲。味欲。觸欲也。）二調伏攝。調即調治。謂調伏見思煩惱及根本無明之惑。皆順正理。心心寂滅。不令再起。是名調伏攝。

【二種入】（出金剛三昧經）

一理入。謂眾生深信本有真性。不一不異。不有不無。無己無他。凡聖不二。寂靜無為。無有分別。因此深信。能入於理。是名理入。二行入。行即依理起修之行。謂行此行時。心不傾倚。無念無求。安住不動。猶如大地。因行入理。是名行入。

【二詮】（出宗鏡錄）

一遮詮。遮即止其所非。詮即能詮名字。謂如諸經所說真如妙性。每云不生不滅。不垢不淨。無因無果。無相無為。非凡非聖。非性非相等。皆是遣非蕩跡。絕相祛情。是名遮詮。（祛音驅。逐也。除也。）二表詮。表即顯其所是。謂如諸經所說。知見覺照。靈鑒光明。朗朗昭昭。堂堂寂寂等。是名表詮。

【二羯磨】（出四分律）

梵語羯磨。華言作法。謂比丘有罪。各共面對秉法。自首其罪也。一治罪羯磨。謂比丘有犯戒者。大眾作法。治定其罪。是名治罪羯磨也。二成善羯磨。謂比丘有犯戒罪。許容對眾首露。其罪得滅。成就善根。是名成善羯磨也。

【二羯磨】（出毘尼母論）

一永擯羯磨。梵語羯磨。華言作法。謂佛在世時。若比丘犯罪。不自見過。其性剛強。永無改悔。即作法白眾。隨即擯黜。盡此一身。不復再同僧事。是名永擯羯磨。二調伏羯磨。謂比丘犯法。未曾懺悔。凡飲食坐起語言一切僧事。皆不得與眾共。而使其心調停折伏。自能知過改悔。求僧懺罪。不復更作。是名調伏羯磨。

【二種却魔法】（出修習止觀坐禪法要）

謂坐禪之人。正定未發。多有魔事。心生驚怖。破壞善根。若能端心正念。則邪不干正。魔自滅謝。故有二種却魔之法也。一修止却魔。謂坐禪之人。修定之時。或見父母兄弟。諸佛形像。一切可愛之境。令人樂著。或見師子虎狼羅剎。一切可畏之形。令人怖懼。即當了達此是諸魔惑亂之相。悉皆虛誑。不喜不怖。而唯息心寂靜。則彼當自滅。是為修止却魔。（梵語羅剎。華言速疾鬼。）二修觀却魔。謂坐禪之人。修定之時。於諸魔境。修止却之不去。即當反觀。能見之心。無有處所。彼何所惱。如是觀時。尋當謝滅。若遲遲不去。但當正心。勿喜勿懼。則正定現前。彼當自滅。是為修觀却魔。

【二等】（出宗鏡錄）

一斷等。謂佛極解脫道初發起時。一切眾生所有無明之惑。一時究竟頓斷。此舉如來望眾生界。無有一法而非清淨。故名斷等。二得等。謂佛初成道。得滿始覺之時。一切眾生始覺之智。皆得滿足。此舉眾生望佛世尊。所有無明等惑。皆悉清淨。無所障礙。故名得等。

【二殊勝】（出楞嚴經）

此言觀音菩薩。極證圓通。十方普應。上同諸佛。下合羣生。妙用超越。故云殊勝。一上合諸佛本覺妙心。本覺妙心。即諸佛本然覺了妙明真心也。謂菩薩極證寂滅。十方圓明。體同諸佛。故能起同體大慈。與眾生樂。顯應十方。現身說法。聖凡等度。有願必從。是為殊勝。二下合眾生同一悲仰。謂菩薩所證圓通之理。與眾生本有之心。迷悟雖殊。體元不二。故能起同體大悲。拔眾生苦。冥應十方。等施無畏。設有所求。隨願滿足。是為殊勝。

【二種清淨】（出華嚴經隨疏演義鈔）

一自性清淨。謂眾生真如心體。性本清淨。無所染礙。故名自性清淨。二離垢清淨。謂眾生自性清淨心體。遠離一切煩惱垢染。故名離垢清淨。

【二種自在】（出華嚴經疏）

一觀境自在。謂菩薩以正智慧。照了真如之境及能通達一切諸法。圓融自在。是名觀境自在。二作用自在。謂菩薩既以正智照了真如之境。即能從體起用。現身說法。化諸眾生而得自在。是名作用自在。

【二種畢竟】（出大涅槃經）

一莊嚴畢竟。畢竟猶決定之義。謂一切眾生。皆有一乘正性。應須修於六度莊嚴。設若不修。不得正性。是則六度。决定能為莊嚴之具。故疏云。以六度為莊嚴也。（六度者。一布施。二持戒。三忍辱。四精進。五禪定。六智慧也。）二究竟畢竟。究竟猶至極之義。即一切眾生。所得一乘之性也。苟得此一乘之性。則能决定至於至極之地。故疏云一乘為究竟也。

【二種際】（出華嚴經疏并演義鈔）

際即際畔。謂生死涅槃。體性是一。本無際畔。不異而異。遂有生死涅槃二際之分也。（梵語涅槃。華言滅度。）一涅槃際。涅槃際者。若以生死染緣。就涅槃實理而言。生死即涅槃。了無虛妄之可分別。無際之際。是名涅槃際。中論云。涅槃之實際。及與生死際。無毫釐差別。是也。二生死際。生死際者。若以涅槃實理。從生死染緣而言。涅槃即生死。非真寂靜之可證入。無際之際。是名生死際。故晉譯華嚴經云。生死非雜亂。涅槃非寂靜。是也。

【二轉依】（出楞嚴經義海）

一轉煩惱依菩提。煩惱者。昏煩之法。惱亂心神。即一切眾生無明妄惑也。梵語菩提。華言道。即一切諸佛所悟所證之道也。然菩提煩惱。其性是一。但由迷悟。不分而分。眾生迷故。即轉菩提而為煩惱。諸佛悟故。即轉煩惱而為菩提。若能了達煩惱即是菩提。念念修習。是名轉煩惱依菩提也。二轉生死依涅槃。生死者。一切眾生虛妄生滅也。梵語涅槃。華言滅度。即一切諸佛所悟所證之果也。然生死涅槃。性元是一。但由迷悟。不分而分。眾生迷故。即轉涅槃而為生死。諸佛悟故。即轉生死而為涅槃。若能了達生死即是涅槃。念念證入。是名轉生死依涅槃也。

【二種無量】（出大智度論）

一實無量。謂涅槃佛性之理。譬如虛空。實無限量。一切菩薩不能量度。故名實無量。二不知為無量。謂如須彌山大海之水。唯諸佛菩薩能知斤兩滴數多少。諸天世人。智力淺劣。所不能知。故名不知為無量。（梵語須彌。華言妙高。）

【二種無礙】（出華嚴經疏）

一智慧於境無礙。境即法界之理也。謂菩薩以平等智。證於法界之理。理事融通。無有障礙。故名智慧於境無礙。二神通作用無礙。謂菩薩由內心證於法界之理。故能以種種神通。應現十方世界。隨機化度。皆無障礙。故名神通作用無礙。

【二花】（出華嚴經疏）

一草木花。謂凡草木之花。皆有開敷結實之義。以喻萬行之因。則有成就佛果之能。故名草木花。二嚴身花。謂世間金玉等花。皆能嚴飾其身。以喻神通相好。則能莊嚴法身。故名嚴身花。

【二種菩薩】（出大智度論）

論云。菩薩常好中道。捨離二邊。故不生邊國。又於中國不生邪見家。又問曰。是菩薩大福德智慧力。應生邊地邪見家而教化之。何以畏而不生。答曰。菩薩有二種。（二邊者。有無二邊也。）一成就大力菩薩。論云。此菩薩為眾生故。隨所應度。隨處受用。不避邊地及邪見家。是名成就大力菩薩。二新發意菩薩。論云。此菩薩初發心故。若生邊地及邪見家。既不能度人。又自敗壞善根。譬如真金在泥。終不變壞。若是銅鐵。在泥則壞。是故新發意菩薩。不生邊地及邪見家。（真金。喻大力菩薩。銅鐵。喻新發意菩薩。）

【菩薩二心】（出大智度論）

一大慈心。慈名愛念。即與樂之心也。謂菩薩愛念一切眾生。常求樂事。隨彼所求而饒益之。是名大慈心。二大悲心。悲名愍傷。即拔苦之心也。謂菩薩愍念一切眾生。受種種苦。常懷悲心。拯救濟拔。令其得脫。是名大悲心。

【二種勝】（出地持經）

一因勝。謂菩薩所修出世善法。皆以菩提為因。勝於聲聞緣覺。是名因勝。二果勝。謂菩薩修行。既以菩提為因。終證菩提之果。勝彼二乘。是名果勝。（二乘者。聲聞乘。緣覺乘也。）

【二木】（出法華經文句）

一大樹。大樹。喻別教菩薩也。謂此教菩薩。於法華會上。聞設一乘之法。受記作佛。普度一切眾生。如彼大樹。蒙一雨所潤而得增長。敷榮鬱茂。則能普覆一切。是名大樹。二小樹。小樹。喻通教菩薩也。謂此教菩薩。亦於法華會上。聞說一乘之法。受記作佛。而不及別教菩薩根器之大。化用之廣。是名小樹。

【二種獨覺】（出析玄記）

大論云。獨覺出無佛世。觀外因緣。無師自悟。故名獨覺。（觀外因緣者。謂觀外物之凋零。覺內心之生滅也。）一部行。部即部類。謂此獨覺。稍有為人之心。如鹿行走而能回顧後羣。故名部行。二麟喻。謂此獨覺。但欲自度。略無為人之心。譬如麒麟。唯有一角。故名麟喻。

【二藏】（出莊嚴經論）

藏即含藏之義。謂佛說大小乘諸經。各各含藏一切文理。故名藏也。一聲聞藏。聞佛聲教。故曰聲聞。謂佛說阿含等經。含藏小乘聲聞等修因證果之法。是名聲聞藏。（梵語阿含。華言無比法。）二菩薩藏。菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。謂佛說華嚴法華等經。含藏大乘菩薩修因證果之法。是名菩薩藏。

【二乘】（出華嚴經疏）

一臨門三車。臨門三車。喻小乘權教也。謂法華經譬喻品中。三乘之人於火宅門外。索羊鹿牛三車。求出火宅。以喻三乘之人。依四諦十二因緣六度等法。修行得出生死。是名臨門三車。（三乘者。聲聞乘。緣覺乘。菩薩乘也。四諦者。苦諦。集諦。滅諦。道諦也。十二因緣者。一無明。二行。三識。四名色。五六入。六觸。七受。八愛。九取。十有。十一生。十二老死也。六度者。一布施。二持戒。三忍辱。四精進。五禪定。六智慧也。）二露地牛車。露地牛車。喻大乘實教也。謂法華經譬喻品中。諸子既出火宅。到於四衢道中。露地而坐。等賜大白牛車。同歸秘密理藏。是名露地牛車。

【二乘】（出天台四教儀集註）

乘即運載之義。謂二乘之人。乘四諦十二因緣之法。運出三界生死。至於涅槃。故名為乘。（四諦者。苦諦。集諦。滅諦。道諦也。十二因緣者。一無明。二行。三識。四名色。五六入。六觸。七受。八愛。九取。十有。十一生。十二老死也。梵語涅槃。華言滅度。）一聲聞乘。聞佛聲教。故曰聲聞。謂此人以四諦為乘。知苦斷集。慕滅修道。由觀四諦。出離生死。至于涅槃。故名聲聞乘。二緣覺乘。因觀十二因緣。覺悟真空之理。名曰緣覺。謂此人以十二因緣為乘。由觀因緣生滅。即悟非生非滅。出離生死。至於涅槃。故名緣覺乘。

【二果二義】（出析玄記）

二果即斯陁含。華言一往來。而有二義焉。一一往天上。謂第二果人。猶有欲界下三品惑。共潤一往來身。若於人中得第二果。則一往天上。一來人間。便證第三果。是名一往天上。二一往人間。謂第一果人。若在天中得第二果。則一往人間。一來天上。便證第三果。是名一往人間。

【初果二義】（出析玄記）

初果即須陁洹。華言預流。又云逆流。故有二義焉一預流。預。入也。流即流類。謂此聖人得證初果。是入聖之流類。故名預流。二逆流。謂初果聖人。背逆生死之流類。故名逆流。

【利鈍二根】（出析玄記）

析玄云。見道行人。根有二種。謂須陁洹初果之人。破惑見理。名為見道。（梵語須陁洹。華言入流。謂預入聖人之流也。）一鈍根名隨信行。婆沙論云。由彼依信。隨信起行。謂此一類行人。從來性多鈍故。自不披閱教文。但信他人言說而得悟道。故名隨信行。二利根名隨法行。婆沙論云。由彼依法。隨法起行。謂此一類行人。從來性多利故。不信他言。但自披閱教典而得悟道。故名隨法行。

【二種醫】（出大智度論）

一小醫。謂但知病。知病因。知差病藥。而不知一切病。不知一切病因。不知一切差病藥。以譬聲聞不能徧知藥病。是名小醫。二大醫。謂一切病。一切病因。一切差病之藥。皆能徧知。乃至徧知眾生病因。差病藥等。以譬菩薩無病不知。無藥不識。是名大醫。

【二宗】（出翻譯名義）

一龍樹提婆宗。龍樹。即南天竺國大名德比丘也。作大莊嚴大智度等論。號法性宗。明一切眾生皆有佛性。一闡提等皆當作佛。梵語提婆。華言天。即龍樹弟子。稟承其道。傳流于世。是為龍樹提婆宗。（梵語一闡提。華言信不具。）二無著天親宗。翻譯名義引三藏傳云。無著夜昇覩史天宮。於慈氏菩薩所。受瑜伽師地等論。專弘一切法相。號法相宗。天親乃無著之弟。相繼其道。傳流于世。是為無著天親宗。（梵語覩史。又云兜率。華言知足。梵語瑜伽。華言相應。）

【二種比丘】（出出曜經）

昔二比丘在山中學。其一多聞。其一寡淺。寡淺者持戒誦經。唯通一句。日誦不輟。更無他學。天神贊善。願樂欲聞。多聞比丘見其神應。盡己所聞。高聲風誦。欲求贊美。而神默然。怒其神曰。何厚於彼而薄於我。神曰。汝不自責而反責我。彼雖少聞。言行相顧。汝雖能誦三藏。行與經違。故不稱善也。（梵語比丘。華言乞士。三藏者。一經藏。二律藏。三論藏。）一多聞比丘。樂誦經典。旁搜廣記。謂之多聞比丘。多聞固為可稱。然學雖有餘。其心不誠而行不逮。亦不足貴。此天神之所以不贊護也。二寡淺比丘。學道日淺。經教少通。謂之寡淺比丘。寡淺固未足稱。然學雖未至。其心則專而行無雜。亦為可貴。此天神之所以贊護也。

【僧伽理事二和】（出翻譯名義）

梵語僧伽。華言和合眾。謂與理和事和也。一理和。謂二乘之人。同斷見思之惑。同證無為之理。是名理和。（二乘者。聲聞乘。緣覺乘也。）二事和。事和有六義。謂內凡外凡之僧。戒和同修。見和同解。身和同住。利和同均。口和無諍。意和同悅。是名事和。（內凡者。謂四善根位。即煖。頂。忍。世第一也。此位近於初果須陁洹聖位。故名內凡。外凡者。謂五停心。一多貪者修不淨觀。二多瞋者修慈悲觀。三多散者修數息觀。四愚癡者修因緣觀。五多障者修念佛觀。此位進修之始。去聖位遠。故名外凡。）

【二天隨人】（出華嚴經）

經云。如人生已。則有二天恒相隨逐。一曰同生。二曰同名。一同生天。同生天者。謂此天與人同時而生也。二同名天。同名天者。謂此天與人同其名字也。

【二難化】（出大智度論）

菩薩為化眾生。而於世間常作轉輪聖王。多生欲界。以天上著樂故難化也。一欲天難化。謂欲界諸天。著於上妙五欲。難以教化。是名欲天難化。（五欲者。色欲。聲欲。香欲。味欲。觸欲也。）二色天難化。謂色界諸天。多味著世間禪定之樂。無厭惡心。不求出離。難以教化。是名色天難化。

【二種眾生】（出大智度論）

一習愛眾生。習即數習。愛即貪愛。亦愛樂也。謂諸眾生。於世間一切聲色香等五欲境界。多生貪愛。不能捨離。是名習愛眾生。（五欲者。色欲。聲欲。香欲。味欲。觸欲也。）二習見眾生。見即分別有無等見也。謂諸眾生於一切法。計有計無。及計斷常等見。是名習見眾生。（斷見者。執世間之法。皆悉斷滅無常也。常見者。謂執此身死已復生。相續不絕也。）

【聞經二種非器】（出華嚴經疏）

一二乘非器。謂佛說華嚴經時。一切二乘。根器狹劣。不能聽聞。故出現品云。一切二乘。不聞此經。何況受持。故雖在座。如聾如瞽。是名二乘非器。（二乘者。聲聞乘。緣覺乘也。）二眾生非器。謂一切邪見眾生。無信心故。非其根器。雖聞此經。聞即生謗而墮惡道。是名眾生非器。

【二種】（出法華安樂行義）

一凡種。謂凡夫之人。不能覺了。因眼見色。生貪愛心。為愛造業。隨業受報。輪迴生死。相續不斷。是名凡種。二聖種。謂人因善知識。得聞法義。善能覺了一切諸法皆從妄念而生。觀此妄心。猶如虛空。如是而修不著諸法。能為聖果之種。是名聖種。

【二種受具戒法】（出大寶積經）

戒者。萬善之根本也。謂能受正戒者。一切善法從此增長。受之不正者。著於邪見。墮於外道。故戒有二種不同也。一受正平等戒。謂修行人。能受持如來正戒。一切平等。不生分別差別之見。頓絕妄想邪思之心。戒體圓明而得解脫。究竟至於無上菩提。無有退轉也。（梵語菩提。華言道。）二受邪不等戒。謂邪見之人。隨逐惡知識。以分別心受持邪戒。而墮於人我斷常憍慢貪欲瞋恚愚癡種種差別邪見。不知出要解脫之道也。

【二種健兒】（出涅槃經并水懺）

謂自不作惡。既作而能懺悔。更不復作。乃是有力量人。故名健兒。一自不作罪謂此健兒。身口意業。常自清淨。永無過惡。故名自不作罪。二作已能悔。謂此健兒。雖先作惡。後能改悔。更不敢作。猶如濁水。置之明珠。以珠力故。水即為清。故名作已能悔。

【二種人呪術不能加】（出摩登伽經）

經云。阿難乞食。道逢摩登伽女取水。阿難渴乏。從之求飲。女心染著。歸白其母。請以呪術致之。母云。世有二種人。雖呪術不能加也。（梵語阿難。華言慶喜。梵語摩登伽。華言性。）一斷欲人。謂人能斷欲。必自持戒。持戒之人。正念堅定。立行端方。神所呵護。妖邪莫撓。雖有呪術。不能加也。二死人。謂人既死。識依業轉。隨處受形。况壽夭有限。死不復生。雖有呪術。不能加也。

【二種破戒人】（出大智度論）

一因緣不具足破戒。謂貧窮之人。衣食之緣不能具足。是以心生偷盜。即破於戒。是名因緣不具足破戒。二因緣具足破戒。謂人衣食之緣。雖皆具足。以心習惡。故好行惡事。於諸禁戒。多所毀犯。是名因緣具足破戒。

【二人出佛身血】（出大智度論）

一調達推山得罪。梵語調達。華言天熱。謂其生重惡心。推山壓佛。金剛力士為護佛故。以金剛杵反却擲之。碎石迸來。傷佛足指出血。而得罪報。二祇域行針得福。梵語祇域。華言故活。謂佛有疾。使祇域治之。因行針出血。疾得頓愈。雖出佛血。由治疾故。而得福報。

【二種退】（出地持經）

一究竟退。究竟猶决定也。謂修行之人。信根淺薄。始則勤修。後因他緣障礙。道心即退。終不起菩提之願。是名究竟退。二不究竟退。謂修行之人。始則精進。中復懈惰。道心即退。心既退已。或遇善知識。提獎勸誘。復能發起菩提之願。是名不究竟退。

【二親】（出法苑珠林）

二親者。父母也。末羅王經云。人受父母遺體。乳哺養育之恩。或從地積珍寶。上至二十八天。悉以施人。不如供養父母也。（二十八天。四天王天。忉利天。夜摩天。兜率天。化樂天。他化自在天。梵眾天。梵輔天。大梵天。少光天。無量光天。光音天。少淨天。無量淨天。徧淨天。無雲天。福生天。廣果天。無想天。無煩天。無熱天。善見天。善現天。色究竟天。空處天。識處天。無所有處天。非想非非想處天也。）一父親。父親者。謂資形之始。有生成之德。自孩提以至長成。教誡撫字。其恩罔極也。二母親。母親者。謂資生之始。自懷抱以至乳哺。鞠育護持。劬勞甚至。其恩罔極也。

【二護】（出涅槃經）

一內護。內即自己身心也。謂佛所制大小乘戒。人若受持。則能防護身口意業之非。成就種智菩提之果。此禁戒所以為內護也。二外護。外即族親眷屬也。謂人之修行。須屏絕緣務。凡有所需衣服飲食湯藥之類。必藉族親眷屬左右供給。庶得身心安隱。成辦道業。此族親眷屬。所以為外護也。

【二種有】（出毘婆沙論）

一實物有。謂五蘊等法成身。即是實有之物。故名實物有。（五蘊者。色蘊。受蘊。想蘊。行蘊。識蘊也。）二施設有。謂世間之人。各各隨業受報。因假父母遺體。便即施設。而有男女之名。故名施設有。

【二種病】（出涅槃經）

一身病。謂身因四大毒蛇。互不調適。以致諸病所生。故名身病。（四大者。地大。水大。火大。風大也。以此四者。徧滿世界。故名為大。人攬外之四大。而成內四大之身。堅濕煖動之性。在內交攻。不相和順。毒害如蛇。故曰四大毒蛇。）二心病。謂心體靈明。虛圓湛寂。其或歡喜不勝而致踊躍。怯懦無勇而生恐怖。及憂愁苦惱。愚癡昏昧。由此四者。撓動于中。以致諸病所生。故名心病。

【二種病】（出大智度論）

一先世行業病。謂因先世好行鞭杖拷掠閉繫種種惡法。惱害眾生。故感今世多病。是名先世行業病。二現世失調病。謂因冷熱風雨。不知將養其身。及飲食不節。臥起無常。以是事故。得種種病。是名現世失調病。

【二種死】（出涅槃經）

一命盡死。謂天命當盡。捨所受身。故名命盡死。然或有命盡。非是福盡。或有福盡。非是命盡。或有福命俱盡。皆為命盡死也。（福謂財物等。）二外緣死。謂不順天命以喪其身。故名外緣死。如非分自害。或橫遭他人所害。或二人怒氣相加。自他俱死。皆為外緣死也。

【二種布施】（出大智度論）

一淨施。謂布施時。不求世間名譽福利等報。但為出世善根及資助涅槃之因。以清淨心而行布施。故名淨施。（梵語涅槃。華言滅度。）二不淨施。謂以妄心求於福報而行布施。如般若經云。或畏失財故施與。或恐訶罵故施與。或為求勢故施與。如是種種因緣。與淨相違。是名不淨施。

【二種法施】（出般若經）

一世間法施。謂菩薩雖為諸有情宣說開示五神通等一切諸法。然未能出離世間。故名世間法施。（五神通者。一足不履地。二知人心命。三回眼千里。四呼名即至。五石壁無礙也。）二出世間法施。謂菩薩為諸有情宣說開示三解脫門等一切聖法。依此而修。即得出離世間。故名出世間法施。（三解脫門者。一空解脫門。二無相解脫門。三無作解脫門也。）

【二種身行施】（出大智度論）

一生身行施。謂菩薩以父母所生之身。能以一切寶物。及以身命布施。心不恡惜。是名生身行施。二法身行施。謂菩薩捨生身已。得法身時。能於十方世界。以種種珍寶衣服飲食。給施一切眾生。又能一時之頃。隨眾生音聲。普為說法。是名法身行施。

【二種施】（出法界次第）

一財施。財施者。謂以飲食衣服。田宅珍寶等。一切自己所有資身之具。悉能施與它人也。金光明最勝王經云。財施之福。不出三界。唯伏貪愛。但濟一世之貧。而不能令其得道。譬如燈光。止明一室。是也。（三界者。欲界。色界。無色界也。）二法施。法施者。謂從諸佛及善知識。或從經卷。聞說世間出世間善法。以清淨心為人演說也。金光明最勝王經云。法施兼利自他。能令眾生出於三界。斷諸煩惱。成就慧身。譬如日光。徧照大千世界。是也。（世間法者。即五戒十善及治世之法也。出世間法者。即三乘所修四諦六度等法也。）

【二戒】（出華嚴孔目）

一性戒。謂殺盜邪淫妄語。此四性自是戒。不待佛制。人若持之即得福。犯之即得罪。是名性戒。二遮戒。遮即遮止。謂飲酒多有過失。能犯諸戒。是故佛特遮止。令不毀犯。乃能守護餘之律儀。是名遮戒。

【二戒】（出毘婆沙論）

一道共戒。謂於見道修道位中。不作意持。自然不犯。戒與道俱發。是名道共戒。此戒既是初果二果三果所得。即是無漏戒也。（見道即初果。修道即二果三果也。無漏者。不漏落三界生死也。）二定共戒。謂發得初禪二禪三禪四禪天定之時。不作意持。自然不犯。戒與定俱發。是名定共戒。此戒斷惑未盡。未出生死。即是有漏戒也。

【二戒】（出華嚴經疏）

一隨相戒。隨即隨順。相即形相。謂依如來教。染衣出家。乞食自活。不犯威儀。是名隨相戒。二離相戒。離即遠離。謂持戒之人。心無所著。則一切戒猶如虛空。了無持犯之相。是名離相戒。

【二戒】（出涅槃經）

一性重戒。謂殺盜婬妄。皆性業也。不待佛制。持而不犯。性自是善。犯而不持。性自是罪。若犯之者。其罪極重。是名性重戒。二息世譏嫌戒。謂佛所制出家之人。凡世間治生產業。及一切非道所宜之事。皆不應為。以止世人之所譏誚嫌疑。是名息世譏嫌戒。

【二戒】（出涅槃經）

一威儀戒。威儀戒者。謂受戒已。惟務修飾容止。誑惑於世。蓋由好求名利。欲人恭敬者也。二從戒戒。從戒戒者。謂順從佛制。清淨三業。蓋其內外相稱。不為世事。但求真實利益。不要虛譽者也。（三業者。身業。口業。意業也。）

【出家二戒】（出天台四教儀集註）

一十戒。謂一不殺。二不盜。三不婬。四不妄語。五不飲酒。六不坐高廣大牀。七不著花鬘衣。八不觀聽歌舞。九手不捉金銀財寶。十不過中食。此十戒。是初出家沙彌所持。是為出家十戒。（梵語沙彌。華言息慈。息世染之情。慈濟羣生也。）二具足戒。具足戒者。即二百五十戒也。謂波羅夷法。凡四條。（梵語波羅夷。華言極惡。）僧伽婆尸沙法。凡一十三條。（梵語僧伽婆尸沙。華言僧殘。謂犯此戒。如人被他所殘。命雖未盡。形已殘廢故也。）不定法。凡二條。（謂比丘犯非法語。或以波羅夷法治之。或以僧伽婆尸法治之。或以波逸提法治之。故名不定也。）尼薩耆波逸提法。凡三十條。（梵語尼薩耆。華言捨。謂因財物等犯貪慢心。令捨入僧眾。故梵語波逸提。華言墮。謂不捨當墮地獄也。）波逸提法。凡九十條。波羅提提捨尼法。凡四條。（梵語波羅提提舍尼。華言向彼悔。僧祇律云。此罪應對眾發露。故名向彼悔。）眾學戒法。凡一百條。（此等戒法。令比丘眾皆學。故名眾學也。）滅諍法。凡七條。（謂有諍事起。即應除滅。故名滅諍法。）此二百五十戒。是出家比丘所持。是名出家具足戒。（梵語比丘。華言乞士。）

【在家二戒】（出毘婆沙論）

一五戒。謂不殺生。不偷盜。不邪婬。不妄語。不飲酒。此五戒。是在家之人所持。故名在家五戒。二八戒。謂五戒之後。更加不坐高廣大牀。不著花鬘纓絡。不習歌舞戲樂。此八戒。亦是在家之人所持。故名在家八戒

【邪正二戒】（出天台四教儀集註）

一邪戒。謂外道之人。執邪為道。非因計因。自計前世因。從鷄中來。便即獨立。行於苦行。或計因從狗中來。便即噉食糞穢。行於苦行。是名邪戒。二正戒。謂佛未出世時。輪王亦教人行於不殺不盜等十善。即此十善戒法。是名正戒。（十善者。不殺生。不偷盜。不邪婬。不妄語。不兩舌。不惡口。不綺語。不貪欲。不瞋恚。不邪見也。）

【二持】（出華嚴經疏）

一止持。止即制止。謂止身口。令不殺不盜不邪婬不妄語等。是名止持。二作持。作猶行也。謂既不殺生。又能放生。既不偷盜。又能布施。既不邪婬。又能恭敬。既不妄語。又能實語。是名作持。

【二種精進】（出法界次第）

一身精進。謂身勤修善法。晝夜行道。禮誦講說。勸助開化。是名身精進。（勸助者。獎勸贊助也。開化者。說法開導。化度於人也。）二心精進。謂心勤行善道。心心相續。無有間歇。是名心精進。

【二種精進心】（出法華懺儀）

謂行人熏修懺法。即當剋取限期。破諸惑障。如修法華三昧。以三七日為期。於中禮佛懺悔。行道誦經。有事有理。俱當精進。故有二種心也。（梵語三昧。華言正定。三七日。二十一日也。）一事中修一心精進。謂行人於道場。三七日中行儀純備。當禮佛時。一心虔懇。觀想金容。端嚴殊妙。儼然在目。心不異緣。乃至懺悔行道。誦經坐禪。悉皆一心。令與行法相應。無有懈怠。是名事中修一心精進。二理中修一心精進。謂行人初入道場。乃至三七日滿。於其中間所作行儀。常當照了。一心寂靜。如禮佛時。即知能禮所禮。本性空寂。雖曰空寂。而自然感應道交。不可思議。蓋由理體平等。生佛不二。雖無能禮之人。而有我身禮諸佛前。雖無所禮之佛。而有諸佛隨心顯現。如是念念無有懈怠。是名理中修一心精進。（生佛者。眾生諸佛也。）

【二種忍辱】（出大智度論）

一非眾生數忍辱。謂菩薩。若遇風寒冷熱水雨等。無情之物惱害之時。安然忍受。初不瞋恚。是名非眾生數忍辱。二眾生數忍辱。謂菩薩。若遇有情眾生。加惡於我。亦能忍受。略不瞋恨。是名眾生數忍辱。

【二種分別真偽禪相】（出修習止觀坐禪法要）

一辨邪偽禪發相。謂修禪之人。於禪定中。或覺自身如縛如壓。或時身輕欲飛。或歡喜躁動。憂愁悲思。如是種種邪偽之相。與禪俱發。心若愛著。即與鬼法相應。多失心顛狂。是故修禪定者。於此諸相。即當一心寂靜。辨其邪偽。知彼虛誑。不愛不著。則自然滅謝。是為辨邪偽禪發相。二辨真正禪發相。謂修禪之人。於禪定中。端心正念。離諸昏散。但覺身心安隱。泯然虛豁。空明清淨。寂靜無為。而與正定相應。如前所說一切邪偽之相。了無所見。是為辨真正禪發相。

【二種寂靜】（出釋氏要覽）

一身寂靜。謂捨家恩愛及眾緣務。閑居靜處。遠離憒鬧。身諸惡行。一切不作。是名身寂靜。二心寂靜。謂於貪瞋癡等。悉皆遠離。修習禪定。無有散亂。意諸惡行。一切不作。是名心寂靜。

【二種願】（出大智度論）

一可得願。謂修福可得人天中生。修戒定慧。可得阿羅漢乃至佛果。是名可得願。（梵語阿羅漢。華言無學。）二不可得願。謂人以己智力。而欲籌量虛空。盡其邊際。終不可得。是名不可得願。

【二種修行】（出涅槃經）

一真實修行。謂依佛所說。能知涅槃佛性等相而修諸行。是名真實修行。（梵語涅槃。華言滅度）二不實修行。謂不知涅槃佛性等相而修諸行。是名不實修行。

【二因緣發起正見】（出大智度論）

一外聞正法。謂眾生雖具正念。必從智人聞說正法。然後正見始得開發。譬如穀麥。內具種子外滋雨澤。然後其芽始得生起。是故若欲正見開明。必須外聞正法。二內有正念。謂眾生雖聞正法。發起正見。實由內心正念本具。譬如洪鍾。雖待人扣。聲非外有。是故若欲正見開發。必須內有正念。

【二種心】（出地持經）

一安隱心。謂菩薩為諸眾生造諸惑業。而受生死逼迫之苦。沉溺惡道。即為種種開示。除不善法。置之善處。令彼之心各獲安隱也。二快樂心。謂菩薩為諸眾生。貧乏困苦。無所依怙。即起大慈之心。利濟攝受。平等饒益。令彼之心各得快樂也

【意業有二種心】（出大乘理趣六波羅蜜經）

意業者。意根所起之業也。謂修行之人。於布施持戒忍辱禪定智慧等五度。非精進力。不能成就。身口意三善業。亦由精進力。方得發生。然三業之中。意業最勝。故有二種心也。一精進心。謂發菩提心。修習善業。晝夜禪誦。不令放捨。遠離一切懈怠。心也。二退轉心。謂於諸善法不能進修。或暫時發心修行。輒生退屈。則不能到於涅槃彼岸也。

【二種懺悔】（出補助儀并天台四教儀）

梵語懺摩。華言悔過。華梵兼舉。故名懺悔。又懺名修來。悔名改往。謂修未來之善果。改已往之惡因也。一事懺悔。事即事儀。謂身則禮拜瞻敬。口則稱唱讚誦。意則存想聖容。三業殷勤。求哀懺悔過去見在所作罪業。一依事儀。是名事懺悔。二理懺悔。理即理。性謂過現所作一切罪業。皆從心起。若了自心本性空寂。則一切罪相。亦皆空寂。是名理懺悔。

【二種白法】（出華嚴經隨疏演義鈔）

白法者。白淨之法也。地獄等法。名為黑法。人天等法。名為白法。光明文句云。白法須尚。黑法須捨。是也。一慚白法。謂內自羞慚。不敢作惡。修習善法。止息惡行。是名慚白法。二愧白法。謂內自惶愧。發露罪瑕。更不敢作。修習善法。止息惡行。是名愧白法。

【二種勸請】（出大智度論）

一佛初成道勸請轉法輪。謂佛初成道時。菩薩勸請言。我某甲請佛世尊。為眾生轉法輪。度脫一切。是名勸請轉法輪。（某甲者。稱自己名也。）二佛欲入滅勸請住世。謂佛欲捨壽命入涅槃時。菩薩勸請言。我某甲請佛世尊。久住世間無央數劫。度脫一切眾生。是名勸請住世。（劫。梵語具云劫波。華言分別時節。）

【二種資糧】（出寶積經）

資即資助。糧即糧食。如人欲涉遠道。必假糧食以為資助。蓋譬菩薩修行。欲證佛果。必藉福智二法以為資助。故名資糧也。一福德資糧。謂布施持戒等所作善因。乃至具足修習一切佛法。是名福德資糧。二智德資糧。謂修習正觀。心無雜亂。勤求妙智。無暫休息。乃至具足修習一切佛法。是名智德資糧。

【二種供養】（出普賢行願品）

一財供養。經云。所有十方一切佛剎。極微塵數中。一一各有一切世界。極微塵數佛。一一佛所各有菩薩海會圍繞。我以普賢行願力故。悉以上妙諸供養具而為供養。所謂華鬘。音樂。傘蓋。衣服。及燒種種香。然種種燈。一一如須彌山。以如是等諸供養具。常為供養。是名財供養。（梵語須彌。華言妙高。）二法供養。經云。諸供養中。法供養最。所謂如說修行供養。利益眾生供養。攝受眾生供養。代眾生苦供養。勤修善根供養。不捨菩薩業供養。不離菩提心供養。以前財供養無量功德。比今供養一念功德。百分不及一。是名法供養。（利益眾生。攝受眾生。名法供養者。必因說法方能利益攝受。即是以法供養如來也。代眾生苦。名法供養者。因發大悲之心。方能代眾生苦。亦是以法供養如來也。勤修善根。即是勤修善法也。菩薩業者。即菩薩所修之法也。）

【二善】（出大智度論）

一未生善。謂戒定慧等諸善之法。未曾修習。是名未生善。善若未生。當勤修習。令其得生也。二已生善。謂戒定慧等諸善之法。已曾修習。名已生善。善若已生。當勤修習。令其增長也。

【二種福田】（出大智度論）

論云。施主有二種。一者貧。二者富。皆能於三寶中種福。故名二種福田。（三寶者。佛寶。法寶。僧寶也。）一貧福田。謂貧窮之人。雖無財物供養。若能禮事恭敬。亦得福報。是名貧福田。二富福田。謂富貴之人既能禮事恭敬。又以財物供養而得福報。是名富福田。

【二種福田】（出大方便佛報恩經）

田以生長為義。謂人於應供養者而供養之。則能獲諸福報。如農服力田畝。而有秋成之利。故名福田。一有作福田。謂於諸佛菩薩父母師長之所。生恭敬心。修諸供養。不惟得福。亦可成道。若有冀望福報之心。乃是有為而作。故名有作福田。二無作福田。謂於諸佛菩薩父母師長之所。生恭敬心。修諸供養。不惟得福。亦可成道。若無冀望福報之心。乃是無為而作。故名無作福田。

【二利】（出金剛般若經取著不壞假名論）

一自利。謂於如來所說經典。自能受持讀誦。聽聞思惟。如理修習。成就勝果。是名自利。二利他。謂能以己所受之法。展轉為人演說。令其修習。斷惑證果。是名利他。

【二種闡提】（出楞伽經）

闡提。梵語具云一闡提。華言信不具。亦云極惡。一捨一切善根一闡提。捨善根者。楞伽經云。謂謗菩薩藏及作惡言。不肯隨順經律之法。是名捨一切善根一闡提。（菩薩藏者。藏即含藏也。謂諸大乘經典。含藏一切文理。是菩薩所修所證之法。故名菩薩藏。）二於無始眾生發願一闡提。謂世間眾生。窮劫有之。無有初始。故名無始眾生。菩薩發願。度諸眾生。以本願力。現為闡提。故楞伽經云。菩薩以本願方便。不般涅槃。是名於無始眾生發願一闡提。

【二種見】（出大智度論）

此二種見。即十使中之邊見也。外道之人。於身見上。計我斷常。執常非斷。執斷非常。隨執一邊。故名邊見。（十使者。一身見。二邊見。三邪見。四見取。五戒取。六貪。七瞋。八癡。九慢。十疑也。）一常見。論云。見五眾常。即外道自謂色受想行識。今世雖滅。未來復生。相續不斷。是名常見。（五眾者。即色受想行識五陰也。）二斷見。論云。見五眾滅。即外道自謂色受想行識。今世滅已。更不再生。是名斷見。

【鬼二生】（出俱舍釋論）

一鬼胎生。論云。女餓鬼白目連云。我夜生五子。晝時亦生五子。生已皆食盡。如此我無飽。此鬼即是胎生也。二鬼化生。謂不從胎卵等生。但無而忽有。變現不測。此鬼即為化生也。

【二罪】（出圓覺經略疏鈔）

一性罪。性罪者。即殺盜婬妄四種重戒。不待佛制。性自是惡。故犯之則有罪報也。二遮罪。遮罪者。即酒戒也。謂佛制此酒戒。意為遮止無犯。守護餘戒。使不故犯。如有犯者。則獲遮制之罪也。

【二吉羅】（出翻譯名義）

梵語具云突吉羅。華言惡作惡說。一身惡作。謂身行殺盜邪婬等惡。是名身惡作。二口惡說。謂口出妄言綺語兩舌惡口等。是名口惡說。

【二惡】（出大智度論）

一已生惡。謂貪瞋癡及殺盜婬等諸惡之法。已起於心。已見於事者。是名已生惡。惡若已生。速令除滅也。二未生惡。謂貪瞋癡及殺盜婬等諸惡之法。於心未起。於事未見。是名未生惡。惡若未起。防令不生也。

【二種惡事】（出大智度論）

一眾生惡事。謂諸眾生。貪欲瞋恚愚癡。不依父母師長教誨。造種種惡。是名眾生惡事。二土地惡事。謂土地之中。或有饑荒疾疫。毒氣流行。無處不有。是名土地惡事。

【二煩惱】（出瑜伽師地論）

一根本煩惱。根本煩惱者。即無明惑也。謂此根本無明之惑。能出生一切煩惱也。二隨煩惱。隨煩惱者。即見思二惑也。謂此見思二惑。隨於一切違順境上。起貪瞋癡等煩惱。隨逐不捨也。

【二煩惱】（出大智度論）

一內著煩惱。謂身見邊見等諸煩惱。於內心不了而起執著。故名內著煩惱。（身見者。謂眾生妄執色受想行識之五陰為自身也。邊見者。妄於身見中或執為斷或執為常。各執一邊。名邊見也。）二外著煩惱。謂貪瞋癡等煩惱。於外境不了而起貪著。故名外著煩惱。

【二煩惱】（出華嚴經疏）

一隨眠煩惱。依附不捨曰隨。五情暗冥曰眠。謂無明煩惱種子。潛伏第八藏識之中。能生一切妄惑。是名隨眠煩惱也。（五情者即眼耳鼻舌身五根也。）二現行煩惱。謂六根對六塵境。現起貪瞋癡等煩惱。是名現行煩惱也。（六根者。眼根。耳根。鼻根。舌根。身根。意根也。六塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵。法塵也。）

【二惑】（出釋籤）

一理惑。謂根本無明之惑。能障覆中道之理。不能顯發。是名理惑。二事惑。謂塵沙惑。能障化導。則覆俗諦之法。見思惑能阻空寂。則覆真諦之法。是名事惑。

【二惑】（出華嚴經隨疏演義鈔）

一現行惑。謂六根對六塵。現起貪瞋癡等煩惱。令心昏迷。障諸善法。是名現行惑。（六根者。眼根。耳根。鼻根。舌根。身根。意根也。六塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵。法塵也。）二種子惑。種子者。即根本無明也。謂因此無明。則能生一切煩惱。障諸善法。是名種子惑。

【見思二惑】（出天台四教儀集註）

惑。迷惑也。謂諸眾生於一切法。不了自性本空。妄生執著。惑於正道。流轉生死。故名惑也。又名二縛。由此惑業纏縛。住著三界。不能脫離也。又名二結。結即縛之義也。（三界者。欲界。色界。無色界也。）一見惑。分別曰見。謂意根對法塵。非理籌度。起諸邪見。如外道計斷計常乃至有無等見。是名見惑。二思惑。貪愛曰思。謂眼耳鼻舌身五根。對於色聲香味觸五塵。貪愛染著。迷而不覺。是名思惑。

【客塵二義】（出楞嚴經）

一客義。謂見思等惑。皆由眾生不了外塵之境。種種妄想而生。若以智慧觀察。惑體本空。則法性理顯。惑亦何有。經云。不住名客。是名客義。二塵義。謂微細之惑。而能染污清淨真性。譬如牖隙光流。諸塵相現。亦能亂於虛空之性。若智慧發明。了惑本無。則空理現前。塵亦何有。經云。澄寂名空。搖動名塵。是名塵義。

【二障】（出圓覺略疏）

一理障。謂本覺心源。湛然清淨。由無明妄染。礙正知見。不達真如之理。是名理障。二事障。謂眾生由無明障覆。生死相續。無由脫離。是名事障。

【二障】（出楞嚴經義海并宗鏡錄）

一煩惱障。謂昏煩之法惱亂心神。不能顯發妙明真性。是名煩惱障。二所知障。所知障。亦名智障。謂執所證之法。障蔽智慧之性。是名所知障。

【二障】（出天親論）

障即障礙。如金剛經中。須菩提得無諍三昧。蓋由離此二障故也。（梵語須菩提。華言空生。）一煩惱障。煩惱即見思惑也。謂須菩提。證得第四阿羅漢果時。見思二惑。俱已斷盡。心空寂靜。諍從何起。是故得於無諍。實由離此煩惱障也。（梵語阿羅漢。華言無學。）二三昧障。梵語三昧。華言正定。即無諍三昧也。謂須菩提。證得第四果時。既得無諍三昧。若於此三昧。心有取著。即為有諍。是故得於無諍。實由離此三昧障也。

【二業】（出俱舍論）

一引業。謂若宿世善業引發。生於人中。則得珍寶豐足。多受快樂。若由宿世惡業引發。生於人中。則感貧窮困乏。受諸苦惱。是名引業。二滿業。謂由宿世修一善業。感一生中大富多財。乘此更修眾善。展轉生官貴家。乃至圓滿究竟善果。是名滿業。若由宿世造一惡業。感一生貧窮苦惱。乘此更造眾惡。展轉生貧窮家。乃至圓滿極惡之果。是名滿業。

【輕重二業】（出涅槃經）

經云。或有重業可得作輕。或有輕業可得作重。以人有智有愚故也。一重業輕受。重業輕受者。謂有智之人。以智慧力。修習梵行。能令地獄重業。現世輕受也。二輕業重受。輕業重受者。謂愚癡之人。以愚癡故。增其業力。能令現世輕業。地獄重受也。

【二礙】（亦名二障出宗鏡錄并演義鈔）

一煩惱礙。謂見思二惑。起種種昏煩之法。惱亂心神。以致障礙無漏法性。是名煩惱礙。二智礙。（即所知障。）謂由根本無明之惑。覆蔽法性。而於中道種智。則成障礙。故名智礙。

【束蘆二義】（出宗鏡錄）

一互相依。謂如束蘆。互相依倚。以譬六根六塵更相由藉而成染惑也。以由根依塵故而發妄知。塵依根故而有幻相。是名互相依。（六根者。眼根。耳根。鼻根。舌根。身根。意根也。六塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵。法塵也。）二取中空。謂取蘆葦。中本空虛。自性不實。以譬根塵中間。各無自性。一切皆空。是名取中空。

【二慳】（出地持經）

一財慳。謂恡惜財物。無憐愍心。見諸貧窮困乏。不能惠施。是名財慳。二法慳。謂慳惜佛法。懷妬嫉心。恐他勝己。不肯教導餘人。是名法慳。

【二愛】（出大智度論）

一欲愛。謂眾生愛念妻子及貪染五欲等。是名欲愛。（五欲者。以色聲香味觸五塵能起人貪欲之心也。）二法愛。謂菩薩以平等心而生法喜。欲令一切眾生皆至佛道。是名法愛。

【二種邪見】（出中論）

一破世間樂邪見。謂人若言無罪福報。亦無如來等賢聖。因起此邪見。捨善為惡。當墮苦趣。失人天樂。是名破世間樂邪見。二破涅槃道邪見。梵語涅槃。華言滅度。謂人貪著於我。分別有無。起善滅惡。因起善故。得世間之樂。因分別有無故。不得涅槃道。是名破涅槃道邪見。

【二種妄見】（出楞嚴經）

一別業妄見。謂諸眾生迷失真性。自起妄見。見有一切虛妄境界。或苦或樂。若人不失本真。即不見有虛妄境界。譬如一人病目。夜見燈光。別有圓影。五色重疊。不病目者。即不見燈別有圓影。是名別業妄見。二同分妄見。謂諸眾生迷失真性。同見一切虛妄境界。同受苦樂。同業所感。譬如一國之人。同見瘴惡不祥之事。是名同分妄見。

【二種無知】（出天台四教儀集註）

一染污無知。染污無知者。即見思惑也。以無明為體。謂見思惑能染污真性。無所明了也。二不染污無知。不染污無知者。即塵沙惑也。以劣慧為體。謂此惑是他人分上見思之惑。種數多故。如塵若沙。名為塵沙。既是他人之惑。不能染污我之真性。菩薩智慧廣大。能令他人斷見思惑。於菩薩分上即是斷塵沙惑。二乘之人。智慧狹劣。不能令他斷見思惑。是名不染污無知。（二乘者。聲聞乘。緣覺乘也。）

【二種顛倒】（出楞嚴經）

一眾生顛倒。謂眾生不明自性。逐妄迷真。隨順妄惑而造妄業。由此妄業展轉相生。輪轉三界。不能返妄歸真。故名眾生顛倒。二世界顛倒。世謂過去現在未來遷流為世。界謂東西南北四方分位為界。以世涉方。故名世界。顛倒者。眾生迷失真性。念念遷流。住妄境界。起諸倒見。故名世界顛倒。

【二貧】（出大智度論）

一財貧。謂其先世不能布施。不作眾善之福。是故現世乏於資生種種財物。是名財貧。二法貧。謂眾生起諸邪見。不信正法。不修善行。則無功德之財。資於智慧之命。是名法貧。

【二緣】（出楞伽經）

一外緣。謂眾生所依世界。皆由妄想因緣而生。譬如因泥團柱輪繩水等諸方便緣而有瓶生。是名外緣。（泥團柱輪繩水者。謂世之陶匠作瓶。以泥團為坯。以木為輪柱。以繩轉輪。以水旋之。方能成瓶也。）二內緣。謂眾生之身。因無明愛業等緣。出生陰界人法。是名內緣。（無明者。無所明了也。愛者。於五陰之境而起貪愛以為惑也。業者。由心不了。遂動身口而作以為業也。陰即五陰。謂色陰。受陰。想陰。行陰。識陰也。界即十八界。謂眼界。色界。眼識界。耳界。聲界。耳識界。鼻界。香界。鼻識界。舌界。味界。舌識界。身界。觸界。身識界。意界。法界。意識界也。入即十二入。謂眼入。耳入。鼻入。舌入。身入。意入。色入。聲入。香入。味入。觸入。法入也。）

【二種有漏因果】（出大涅槃經）

一有漏因。漏即漏落生死也。因者對果而言。謂眾生由煩惱結業為因。而招三界生死苦果。是則煩惱結業。名有漏因。即集諦也。（三界者。欲界。色界。無色界也。）二有漏果。果即果報之義。謂眾生由有漏惑業為因。而感生死之果。名有漏果。即苦諦也。

【二殺】（出梵網經）

一故殺。故殺者。謂作意故傷物命也。二悞殺。悞殺者。謂不作意悞傷物命也。

【二殺】（出梵網經）

一自殺。謂無慈悲之心。於諸物命輒自殺害。是名自殺。二教他殺。謂無慈悲之心。既自殺生。亦教他人殺生。是名教他殺。

【二報】（出華嚴經疏）

一依報。依報亦名依果。即世界國土也。謂諸眾生各各隨其果報之身。依之而住。故名依報。二正報。正報亦名正果。即五陰之身也。謂諸眾生隨其所作善惡之業。各各感得此身。正受其報。故名正報。（五陰者。色陰。受陰。想陰。行陰。識陰也。）

【二種殺生報】（出法苑珠林）

一短命。短命者。謂因前世傷害物命。令其不得以盡天年。故感今生自身亦短命也。二多病。多病者。謂因前世惱害眾生。令其不得自在。故感今生自身亦多疾病也。

【二種偷盜報】（出法苑珠林）

一貧窮。貧窮者。謂因前世盜他財物。令彼空乏。故感今生自亦貧窮也。二不得自在。不得自在者。謂因前世劫奪他財。而令他人不得自在。故感今生雖有財物而屬五家。不得自在受用也。（五家者。水火。盜賊。惡子。官家也。）

【二種婬報】（出法苑珠林）

一婦不貞潔。婦不貞潔者。謂因前世犯他妻妾。邪行穢污。故感今生婦不貞良端潔也。二得不順意眷屬。得不順意眷屬者。謂因前世邪婬。奪人所寵。令不如意。故感今生眷屬常不順意也。

【二種妄語報】（出法苑珠林）

一多被誹謗。多被誹謗者。謂因前世不務誠實。妄語無信。故感今生多被他人誹謗也。二為人所誑。為人所誑者。謂因前世專以妄語欺誑於人。故感今生為人之所誑惑也。

【二種兩舌報】（出法苑珠林）

謂向彼說此。向此說彼。鬥構是非。離間和合。致令乖分。故名兩舌。一得弊惡眷屬。得弊惡眷屬者。謂因前世兩舌。使人朋儔分離乖間。皆生怨惡。故感今生得弊惡眷屬也。二得不和眷屬。得不和眷屬者。謂因前世兩舌。離間人之親愛。使不和合。故感今生得不和眷屬也。

【二種惡罵報】（出法苑珠林）

一常聞惡音。常聞惡音者。謂因前世口無禁忌。發言麤惡。令不忍聞。故感今生常聞穢惡之音也。二恒有諍訟。恒有諍訟者。謂因前世恃力怙勢。好諍健訟。惡逆無德。故感今生常致諍訟而不和也。

【二種邪見報】（出法苑珠林）

一生邪見家。生邪見家者。謂因前世邪僻覆心。起諸妄見。故感今世不具正信之心。而生邪見之家也。二其心諂曲其心諂曲。者。謂因前世邪見。心不正直。故感今生心常諂曲也。

【二種無義語報】（出法苑珠林）

一人不信受。人不信受者。謂因前世語言無義。即是虛妄。故感今生雖有言說。人亦不信受也。二不能明了。不能明了者。謂因前世語言無義。皆因暗昧。故感今生有所言說。而亦不明了也。

【二種貪報】（出法苑珠林）

一多欲。多欲者。謂因前世縱恣貪欲。心無止息。故感今生業習不忘。倍復增勝。而生貪著也。二無厭。無厭者。謂因前世貪求不已。展轉馳逐。故感今生業習不忘。欲心轉盛。用之無度。求之無厭也。

【二種瞋報】（出法苑珠林）

一常為他人求其長短。常為他人求其長短者。謂因前世不能容物。稍不如意。即興瞋恨。故感今生被人伺求長短。動輒得咎也。二常為眾人之所惱害。常為眾人之所惱害者。謂因前世瞋惱眾人。令不安隱。故感今生常被多人之所惱害也。

【世界二義】（出楞嚴經）

一世遷流義。世遷流者。謂過去現在未來三世遷流也。只如昨日是過去。今日是現在。明日是未來。如此遷移流動。無有間歇也。二界方位義。界方位者。謂東西南北東南西南東北西北上下十方。各有定位。不相混亂也。

【二世間】（出翻譯名義）

世即隔別之義。間即間差之義。故名世間。一眾生世間。謂一切有情眾生。皆假五陰和合。眾共而生。名為眾生。又復各各差別不同。故名眾生世間。（五陰者。色陰。受陰。想陰。行陰。識陰也。）二器世間。謂一切無情世界。皆假山河大地而成。有側有仰。名之為器。又復各各差別不同。故名器世間。

【二種世間清淨】（出無量壽經論）

論云。若人一心專念阿彌陀佛。畢竟得生安樂國土。成就種種功德莊嚴。獲此二種世間清淨。（梵語阿彌陀。華言無量壽。）一器世間清淨。謂世界如器。隔別名世。間差名間。故名器世間。謂彼安養國土。廣大無邊。如太虛空。清淨光明。如日月輪。具足珍寶莊嚴。是名器世間清淨。二眾生世間清淨。謂所化眾生。隔別間差。故名眾生世間。謂彼阿彌陀佛。於一佛土身不動搖。於一切時放大光明。悉能徧至十方世界教化眾生。令其如實修行。離諸染著。皆願往生我國。是名眾生世間清淨。

【二土】（出宗鏡錄）

一性土。謂法性之理。非穢非淨。非廣非狹。猶如虛空。徧一切處。是名性土。二相土。謂隨諸眾生心量所現。或淨或穢。或廣或狹。是以菩薩所見。無諸坑坎。眾寶莊嚴。眾生所見。荊棘瓦礫。穢惡充滿。是名相土。

【二土】（出華嚴經隨疏演義鈔）

一淨土。謂其地純以金剛所成。眾寶間錯。種種莊嚴。皆悉殊勝。即華藏世界。西方安養等世界也。以其無有四趣五濁等穢惡。是名淨土。（四趣者。修羅趣。餓鬼趣。畜生趣。地獄趣也。五濁者。劫濁。見濁。煩惱濁。眾生濁。命濁也。）二穢土。謂其地坑坎堆阜。穢惡充滿。即娑婆世界也。以其有四趣五濁等穢惡。是名穢土。（梵語娑婆。華言能忍。謂其土之人。堪能忍受眾苦也。）

【二種流】（出涅槃經）

一順流。流即生死流也。蓋六道眾生。順從生死之流。唯務趣下而不知返。所謂順生死流。逆涅槃道也。（六道者。天道。人道。阿修羅道。餓鬼道。畜生道。地獄道也。）二逆流。謂初果須陀洹。依戒定慧精勤修習。則能斷三界見惑。出離四趣生死。而證真空涅槃。所謂逆生死流。順涅槃道也。（梵語須陀洹。華言逆流。亦曰入流。三界者。欲界。色界。無色界也。四趣者。修羅趣。餓鬼趣。畜生趣。地獄趣也。）

【二身】（出唯識論）

一分段身。分即分限。段即形段。謂三界內六道眾生。所受之身。支形分段。長短巨細。各各不同。是名分段身。（三界者。欲界。色界。無色界也。六道者。天道。人道。阿修羅道。餓鬼道。畜生道。地獄道也。）二變易身。變即轉變。易即改易。謂二乘等雖出三界。尚受方便等土法性之身。因移果易。是名變易身。（二乘者。聲聞乘。緣覺乘也。）

【二種色】（出宗鏡錄）

一內色。內色者。謂眼識乃至意識。是名內色。又眼耳鼻舌身意。名內色以其屬內身故。二外色。外色者。謂眼根乃至身根。是名外色。又色聲香味觸五塵。名外色。以其屬外境故。

【二種色】（出大智度論）

一淨色。謂清淨美妙之色。能生貪欲。損壞道業。故修道之人。宜當遠離也。二不淨色。謂不淨醜惡之色。能生憎惡。障蔽道業。故修道之人。亦宜遠離也

【二種色】（出宗鏡錄）

一顯色。謂青黃赤白。光影明暗。雲煙塵霧等。顯然可見。是名顯色。二形色。謂長短方圓。麤細高下。正不正等。形相可見。是名形色。

【二食】（出天台四教儀集註）

一正命食。謂出家之人。常乞食自資色身。清淨活命。是名正命食。二邪命食。謂出家之人。不依正命而食。則有五種。一為利養故。現奇特相。二為利養故。自說功德。三卜相吉凶。為人說法。四高聲現威。令人畏敬。五說所得供養。以動人心。是名邪命食。

【二種存濟】（出阿毘達磨論）

存即存活。濟即救濟。謂以飲食存濟其生也。一有罪存濟。謂有一等之人。矯妄詭詐而求飲食。如是得飲食已。歡喜受用。貪愛不捨。不見生死過患。不知出離之法。是名有罪存濟。二無罪存濟。謂非如前人矯妄詭詐而求飲食。但以正道而乞飲食。得飲食已。如法受用不貪不愛不著。能見生死過患。善知出離之法。是名無罪存濟。

【二求】（出成實論）

一得求。謂諸眾生欲得諸樂。隨意求取。雖經險難。不以為苦如海吞流。心無厭足。是名得求。二命求。謂諸眾生取樂生愛。不能如實觀察樂是苦因。反求長命。受此諸樂。是名命求。

【二種數】（出華嚴經疏）

一數量數。數量數者。即一多之數量也。謂由一多之數。而能安立一切諸法也。二色心有為數。色即色身。心即所起之心。皆有生滅。名曰有為。此色心二法。別而言之。則有五陰十二入十八界等數目不同。故名色心有為數。（五陰者。色陰。受陰。想陰。行陰。識陰也。十二入者眼入。耳入。鼻入。舌入。身入。意入。色入。聲入。香入。味入。觸入。法入也。十八界者。眼界。色界。眼識界。耳界。聲界。耳識界。鼻界。香界。鼻識界。舌界。味界。舌識界。身界。觸界。身識界。意界。法界。意識界也。）

【二種滅】（出顯揚聖教論）

一暫時滅。謂如來出世。逗機設教。化導眾生。大小乘人皆得解脫。機緣既盡。更無可化。如來即便入滅。然如來法身之體。如如不動。實未嘗滅。是名暫時滅。二究竟滅謂如來妙覺圓明。一切煩惱。悉已斷滅。淨盡無餘。更不復生。是名究竟滅。

【二邊】（出攝大乘論釋）

一增益邊。謂因緣所生之法。若分別推求。本無自性。眾生不了。執之為有。是名增益邊。（因緣所生法者。謂六根為因。六塵為緣。根塵相對。中間一念心起。即是所生法也。）二損減邊。謂因緣所生之法。若分別定無。即是損減。實有成就之性。是名損減邊。

【二邊】（出中論）

一有邊。邊即邊際。謂世間一切事物。必假眾緣具足和合而生。皆無自性。雖無自性。不得言無。故名有邊。二無邊。謂世間一切事物。既假眾緣具足和合而生。本無自性。若無自性。則一切法皆空。不得言有。故名無邊。

【二時】（出大智度論）

一迦羅時。梵語迦羅。華言實時。謂佛於律中。誡諸弟子。聽時食。遮非時食。實有其時。故名實時。論云毘尼結戒。是世界中實。非第一義中實。是也。（梵語毘尼華言善治。）二三摩耶時。梵語三摩耶。華言假時。亦名短時長時。論中廣約三世無相。時法無實。故名假時。亦名短時長時者。謂不同外道定執。蓋是假設長短而無其實。故若短若長。悉名三摩耶。（三世者。過去未來現在也。）

【三佛身】（出宗鏡錄）

一自性身。謂諸如來。具無邊際真常功德。是一切法平等實性。即此自性。亦名法身。是名自性身。二受用身。受用身有二種。一者自受用身。謂諸如來修習無量福慧。所起無邊真實功德。恒自受用廣大法樂也。二者他受用身。謂諸如來由平等智。示現微妙淨功德身。居純淨土。為住十地諸菩薩眾。現大神通。轉正法輪。令彼受用大乘法樂也。（十地者。歡喜地。離垢地。發光地。焰慧地。難勝地。現前地。遠行地。不動地。善慧地。法雲地也。）三變化身。謂諸如來。以不思議神力。變現無量。隨類化身。居淨穢土。為未登地諸菩薩眾及二乘等。稱其機宜。現通說法。令其各得諸利樂事。是名變化身。（二乘者。聲聞乘。緣覺乘也。）

【三身】（出金光明經玄義）

身即聚集之義。謂聚集諸法而成身也。所謂理法聚。名法身。智法聚。名報身。功德法聚。名應身。（理法聚名法身者。謂聚集法性之法而成此身也。智法聚名報身者。智即能契法性之智。智與法性相合而成此身也。功德法聚名應身者。由智契理。聚集一切功德之法。起用化他。隨機應現。而成此身也。）一法身。謂始從初住顯出法性之理。乃至妙覺極果。理聚方圓。是名法身。（初住者。即十住位中初之一住也。妙覺者。自覺覺他。覺行圓滿。不可思議。故名妙覺。理聚方圓者。妙覺所證法性之理。方始圓滿也。）二報身。謂始從初住。終至妙覺極果。智聚方圓。由智契理。報得此身。故云報身。三應身。謂始從初住。終至妙覺極果。功德法聚方圓。故能隨機應現。說種種法。度諸眾生。故名應身。

【三身徧相】（出華嚴經隨疏演義鈔）

一法身如虛空徧。謂法性之身。本體周徧如太虛空。無有障礙。諸佛眾生。平等具足。故名法身如虛空徧。二智身如日光徧。智身即自報之身也。謂究竟始覺之智。能徧破無明之暗。顯發本有真身。譬如日光。無幽不燭。故名智身如日光徧。三色身如日影徧。色身即應身也。謂究竟始覺之智。契於本覺法身之理。則能從體起用。徧應眾機。譬如日光之影。不擇高下。隨處映現。故名色身如日影徧。

【三身華梵】（亦名三如來出法華文句）

一法身毘盧遮那如來。法名可軌。諸佛軌之而得成佛。以法為身。故名法身。梵語毘盧遮那。華言徧一切處。以真如平等。性相常然。身土無礙故也。如來者。金剛經云。無所從來。亦無所去。故名如來。是也。二報身盧舍那如來。修因感報。名之為報。然有自報他報之別。自報即理智如如。他報即相好無盡。是名報身。梵語盧舍那。華言淨滿。謂諸惑淨盡。眾德悉圓。又云。光明徧照。謂內以智光照真法界。（即自報身也。）外以身光照應大機。（即他報身也。）如來者。轉法輪論云。第一義諦名如。正覺名來。是也。（第一義諦者。謂中道之理。無二無別也。）三應身釋迦牟尼如來。智與體冥。能起大用。隨機普現。說法利生。故名應身。梵語釋迦牟尼。華言能仁寂默。寂默故不住生死。能仁故不住涅槃。如來者。成實論云。乘如實道。來成正覺。是也。（智與體冥者。謂自報之智與法身之體冥合也。梵語涅槃。華言滅度。）

【三身壽量】（出法華經文句）

一法身壽量。法身者。師軌法性。還以法性為身。此身非色質。亦非心智。強指法性為法身耳。言壽量者。此非報得命根。亦非連持之壽。強指不遷不變。名之為壽。此壽非長量。亦非短量。經云亦無在世及滅度者。非實非虛。非如非異等。是也。二報身壽量。報身者。以如如智。契如如境。以境發智。以智照境。境智冥合。即是報身。言壽量者。境既無量無邊。常住不滅。智亦如是。即此智慧。名為壽命。經云。我智力如是。久修業所得。慧光照無量。壽命無數劫。是也。（如如者。境如即如智。智如即如境。蓋言境智不二也。）三應身壽量。應身者。應同萬物為身也。言壽量者。應同連持為壽。應同長短為量也。智與體冥。能起大用。經云。隨所應度。處處自說。名字不同。年紀大小等。是也。

【佛化身三】（出觀佛三昧海經）

一大化身千丈。大化身千丈者。謂如來為應十地已前等諸菩薩演說妙法。令其進修。向於佛果。故化現千丈之身也。（十地者。歡喜地。離垢地。發光地。焰慧地。難勝地。現前地。遠行地。不動地。善慧地。法雲地也。）二小化身丈六。小化身丈六者。謂如來為應二乘凡夫之人。說於四諦等法。令其捨妄歸真而得開悟。故化現丈六之身也。（二乘者。聲聞乘。緣覺乘也。四諦者。苦諦。集諦。滅諦。道諦也。）三隨類不定。隨類不定者。謂如來誓願弘深。慈悲普覆。隨諸種類。有感即應。或現大身。滿虛空中。或現小身。丈六八尺等也。

【三覺】（出翻譯名義）

覺有三義。謂自覺。覺他。覺行圓滿也。唯妙覺果佛。具足三覺。故華嚴經云。奇哉大導師。自覺能覺他。是也。一自覺。謂覺知過去未來現在三世。一切諸法常無常等。悟性真空。了惑虛妄。功成妙智。道證圓覺。故名自覺。二覺他。謂運無緣慈。度諸眾生。皆令離生死苦。得涅槃樂。故名覺他。（梵語涅槃。華言滅度。）三覺行圓滿。謂三惑淨盡。眾德悉備。位登妙覺。行滿果圓。故名覺行圓滿。（三惑者。見思惑。塵沙惑。無明惑也。）

【三種常】（出佛地論）

一本性常。本性常者。即法身也。謂法身本性常住。無生無滅也。二不斷常。不斷常者。即報身也。謂報身常依法身。無間斷也。三相續常。相續常者。即應身也。亦名變化身。謂應身於十方世界沒已。復現化無窮盡也。

【三種神變】（出大寶積經）

神即神通。變即變化也。一說法神變。謂如來無礙大智。知諸眾生善惡業因。及善惡果報。或以聲聞緣覺之法。及以大乘之法而得解脫。如是知已。則現一切神變而為說法。是名說法神變。二教誡神變。教即教誨。誡即警誡。謂如來教諸弟子。是應作是不應作。是應信是不應信。是應親近是不應親近。是法雜染是法清淨。行如是道得聲聞乘。行如是道得緣覺乘。行如是道成就大乘。現諸神變而為教誡。是名教誡神變。三神通神變。謂如來為調伏憍慢眾生故。或現一身而作多身。或現多身而作一身。山崖石壁。出入無礙。身上出火。身下出水。身下出火。身上出水。入地如水。履水如地等。現諸神變調伏眾生。是名神通神變。

【三佛土】（出華嚴經疏）

一法性土。法性土者。即法身如來所依之土。乃理土也。謂以本識如來藏身為所依持。恒頓變現外諸器界。則法性土通為諸土之體也。（器界者。世界如器故也。）二受用土。受用土者。即報身如來受用之土也。受用有二。一者若以相應淨識。所修自利行滿。從初成佛。盡未來際。相續變為純淨佛土。周圓無際。眾寶莊嚴。是名自受用土。二者若以大慈悲力。所修化他行滿。隨十地菩薩所宜。變成淨土。或大或小。或勝或劣等是也。（十地者。歡喜地。離垢地。發光地。焰慧地。難勝地。現前地。遠行地。不動地。善慧地。法雲地也。）三變化土。變化土者。即應身如來變化之土也。謂佛以不思議神力。隨諸眾生善惡之業。變現淨穢之土。方便設化是也。

【佛行離地三意】（出華嚴經隨疏演義鈔并佛說處處經）

一地有蟲。謂一切地上。皆有諸蟲。或伏或走。佛以護生之心。恐傷其命。故行時足不至地。鈔云。世尊履地。去地四指。是也。二地有生草。謂一切地上。有草依之生長。佛欲全其生意。故行時足不至地也。三現神通力。謂佛現神通之力。飛行自在。履空如地。故行時足不至地也。

【如來乞食三意】（出法集經）

一不貪珍味美惡均等。謂如來乞食。入諸聚落。隨施所得。不貪珍味。若美若惡。而無分別。是名不貪珍味美惡均等。二為破我慢貴賤同遊。謂如來乞食。為破我慢自高於富貴貧賤等家。皆無揀擇。是名破我慢貴賤同遊。三慈悲平等大作利益。謂如來無有饑渴羸損瘦乏等苦。為眾生故。以平等慈悲。現行乞食。廣作利益。是名慈悲平等大作利益。

【佛三事入城】（出金剛經疏）

一為女人入城。謂一切女人女子。皆為父母及夫主所拘。不得輒自出入。思仰如來。無由得見。是故如來入城。令彼女人。皆得瞻敬。觀佛三昧海經云。若能暫見如來相好光明。除六十劫生死之罪。獲無量福。未來生處。必見彌勒。（梵語彌勒。華言慈氏。）二為病人入城。謂如來於病人所。常興救濟之心。令其離苦得樂。是故入城乞食之時。凡有病苦者。因得瞻視。令其病差。發菩提心。三欲令人見相好入城。謂如來福慧莊嚴。具足三十二相。八十種好。微妙難思。人得瞻仰。則罪滅福生。是故入城令人普見。（三十二相者。足安平相。千輻輪相。手指纖長相。手足柔軟相。手足縵網相。足跟滿足相。足趺高好相。腨如鹿王相。手過膝相。馬陰藏相。身縱廣相。毛孔生青色相。身毛上靡相。身金色相。身光面各一丈相。皮膚細滑相。七處平滿相。兩腋滿相。身如師子相。身端直相。肩圓滿相。四十齒相。齒白齊密相。四牙白淨相。頰車如師子相。咽中津液得上味相。廣長舌相。梵音深遠相。眼色如金精相。眼睫如牛王相。眉間白毫相。頂肉髻成相也。八十種好。一指爪狹長。二手足指圓。三手足各等無差。四手足圓滿。五筋脉盤結。六兩踝深隱。七行步正直。八行步威容齊整。九行步安平。十行步有儀。十一回身顧視。十二支節殊勝。十三骨節交結。十四膝輪圓滿。十五隱處妙好。十六身支潤滑。十七身容敦肅。十八身支堅固。十九身支安定。二十身相端嚴。二十一身有圓光。二十二腹形方正。二十三臍深右旋。二十四臍厚妙相。二十五肌膚勻淨。二十六手掌充滿。二十七手文深長。二十八脣色紅潤。二十九面門圓滿。三十舌相長廣。三十一發聲威震。三十二音韻美妙。三十三鼻高修直。三十四諸齒方整。三十五諸牙明潔。三十六目廣清淨。三十七眼相修廣。三十八眼睫齊整。三十九雙眉修長。四十雙眉綺靡。四十一雙眉高朗。四十二耳厚修長。四十三兩耳相好。四十四容儀端麗。四十五額廣圓滿。四十六身分殊勝。四十七首髮修長。四十八首髮香潔。四十九首髮齊整。五十首髮堅固。五十一首髮光滑。五十二身分堅實。五十三身體莊嚴。五十四諸竅清淨。五十五身力充美。五十六身相嚴好。五十七面輪修廣。五十八顏貌舒泰。五十九面顏光澤。六十身支嚴淨。六十一毛孔出香。六十二面門出香。六十三首相妙好。六十四身毛纖柔。六十五法音圓辯。六十六頂相高妙。六十七指網分明。六十八行不履地。六十九神力自持。七十威德遠震。七十一音聲和雅。七十二觀機說法。七十三一音演說。七十四次第說法。七十五等觀有情。七十六先觀後作。七十七相好具足。七十八頂骨堅實。七十九顏容奇妙。八十胸臆妙好。）

【佛三不能】（出景德傳燈錄）

一不能免定業。不能免定業者。謂佛能空一切相。斷一切眾生之惡。而不能自免定業也。（定業者。决定之業。即木槍馬麥等報是也。）二不能度無緣。不能度無緣者。謂佛能化導一切眾生而不能度無緣之人也。三不能盡生界。不能盡生界者。謂佛能度世間一切眾生。而不能令眾生界盡也。

【三種奇特事】（出過去現在因果經）

一神通奇特。謂佛世尊妙應羣機。現大神變不可思議。使一切眾生及諸邪魔外道。咸歸正化。是為神通奇特。二慧心奇特。謂佛之智慧。心光湛寂。照了一切諸法。成就一切種智。是為慧心奇特。三攝受奇特。謂佛善知眾生諸根利鈍。隨機攝受。開導教化。令彼咸聞法要。進修妙行。出離生死。是為攝受奇特。

【佛三語】（出華嚴經隨疏演義鈔）

一隨自意語。謂佛隨順自意。說自所證一實等法。故名隨自意語。二隨他意語。謂佛一向隨順他機之意。說於方便之法。導引眾生。故名隨他意語。三隨自他意語。謂佛為眾生說法。半隨自證之意。半隨他機之意。名隨自他意語。

【三處不轉法輪】

一我慢高山。謂外道之人。多起邪見。我慢貢高。如山峻聳。雖聞正法。非惟不信。復有謗法之過。招其惡報。是故不為轉法輪也。二五欲淤泥。謂諸凡夫。貪著色聲香味觸五欲之境。沉溺污穢。如在淤泥。自非身心清淨。則不能受法。是故不為轉法輪也。三邪見稠林。謂外道凡夫。執種種見。有如稠林茂密。而於正法不能信受。是故不為轉法輪也。

【三輪】（出金光明經文句）

輪即車輪。有摧碾之用。以譬如來身業現通。口業說法。意業鑑機。而能摧碾眾生煩惱惑業。是故名為三輪也。一身輪。身輪亦名神通輪。謂佛說法。必先現神通。警動眾生機情。令生正信也。二口輪口輪亦名正教輪。謂佛所說之法。無不為令眾生翻邪歸正。依教修行也。三意輪。意輪亦名記心輪。謂佛說法。先以意輪鑑知眾生根器利鈍。隨宜演說。無有差謬也。

【佛三密】（出大智度論）

密即秘密。謂如來身口意三業。或現通。或說法。或思惟。皆非諸菩薩等之所思議。故名三密。一身密。謂如來處大會中。眾見佛身或黃金色。或白銀色。或雜寶色。或長丈六。或長一里十里。乃至現大神變。皆不可思議。故名身密。二語密。語密即口密也。謂佛說法之時。或一里外聞佛音聲。或十里或百千萬里外聞佛音聲。又一會中。或聞說布施。或聞說持戒等。各各隨心所聞。皆不可思議。故名語密。三意密。謂佛常處寂定。凡所思惟觀察。皆不可思議。故名意密。

【住持三寶】（出華嚴經隨疏演義鈔并三寶章）

一泥龕塑像為佛寶。泥龕塑像者。佛滅度後。以泥木雕塑為像。住世不絕。是為佛寶也。二黃卷赤軸為法寶。黃卷赤軸者。即今大藏經卷是也。以其住世不滅。是為法寶也。三剃髮染衣為僧寶。剃髮染衣者。謂剃除鬚髮。著染色衣。即世間之僧。以能流通佛法。是為僧寶也。

【同體三寶】（出華嚴經隨疏演義鈔并三寶章）

謂佛法僧。名雖有三。體性是一。故名同體三寶。一佛寶。佛。梵語具云佛陀。華言覺。謂性體靈覺。照了諸法。非空非有。是名佛寶。二法寶。法即軌持之義。謂法性寂滅。而恒沙性德。皆可軌持。是名法寶。三僧寶。僧。梵語具云僧伽。華言和合眾。謂恒沙妙德。性相不二。理事和合。是名僧寶。

【別相三寶】（亦名別體三寶出釋氏要覽）

謂佛法僧。各各相別不同。故名別相三寶。一佛寶。謂佛初於菩提樹下成道。但示丈六之身。及說華嚴經時。現為盧舍那尊特之身。是為佛寶。（梵語菩提。華言道。梵語盧舍那。華言淨滿。）二法寶。謂五時所說大乘小乘。經律論藏。是為法寶。（五時者。華嚴時。鹿苑時。方等時。般若時。法華涅槃時也。）三僧寶。謂稟佛教法。修因得果。即聲聞緣覺菩薩。是為僧寶。（聲聞。因聞佛聲教而得悟道。緣覺。因觀十二因緣而得覺悟。菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）

【別相三寶】（出華嚴隨疏演義鈔并三寶章）

別相者。謂三寶中。名相各各不同。故云別相三寶也。一佛寶。謂佛具十身。名相差別不同。故名佛別相也。（十身者。菩提身。願身。化身。力持身。相好莊嚴身。威勢身。意生身。福德身。法身。智身也。）二法寶。謂佛說一大藏典。具教法理法行法果法。名相不同。故名法別相也。（教即經教。理即性理。行即行業。果即果位也。）三僧寶。謂文殊普賢諸大菩薩乃至三賢十聖。各各修證地位不同。故名僧別相也。（三賢者。十住十行十回向。諸位菩薩也。十聖者十地菩薩也。）

【大乘三寶】（出華嚴經疏鈔并三寶章）

三寶者。謂佛法僧可尊可貴。名之為寶。一大乘佛寶。佛。梵語具云佛陀。華言覺。謂自覺覺他。覺行圓滿。具足三身十身。能現無邊相好。是名大乘佛寶。（三身者。法身。報身。應身也。十身者。菩提身。願身。化身。力持身。相好莊嚴身。威勢身。意生身。福德身。法身。智身也。）二大乘法寶。法即軌則之義。謂如來所說中道實相及人法二空之理乃至無量勝妙法門。能令眾生軌則此法而成正覺。是名大乘法寶。三大乘僧寶。梵語僧伽。華言和合眾。謂十住十行十回向十地等菩薩。不著有無二邊。而與中道之理和合。是名大乘僧寶。（十住者。發心住。治地住。修行住。生貴住。方便具足住。正心住。不退住。童真住。法王子住。灌頂住也。十行者。歡喜行。饒益行。無嗔恨行。無盡行。離癡亂行。善現行。無著行。尊重行。善法行。真實行也。十回向者。救一切眾生離眾生相回向。不壞回向。等一切佛回向。至一切處回向。無盡功德藏回向。隨順平等善根回向。隨順等觀一切眾生回向。真如相回向。無縛解脫回向。法界無量回向也。十地者。歡喜地。離垢地。發光地。焰慧地。難勝地。現前地。遠行地。不動地。善慧地。法雲地也。）

【小乘三寶】（出華嚴三寶章）

一小乘佛寶。謂如來隱其無量功德莊嚴之身。示現丈六紫金之相。以應聲聞緣覺人天等機。是名小乘佛寶。二小乘法寶。謂阿含等經。為聲聞說四諦教。為緣覺說十二因緣教。令其依之而修。超凡入聖。是名小乘法寶。（梵語阿含。華言無比法。四諦者。苦諦。集諦。滅諦。道諦也。十二因緣者。一無明。二行。三識。四名色。五六入。六觸。七受。八愛。九取。十有。十一生。十二老死也。）三小乘僧寶。謂依四諦十二因緣。而修斷見思惑。證真空理。而成聲聞四果四向及緣覺之僧。是名小乘僧寶。（見思惑者。意根對法塵而起分別曰見惑。眼耳鼻舌身貪愛。色聲香味觸曰思惑。四果者。一須陁洹。華言入流。二斯陁含。華言一來。三阿那含。華言不來。四阿羅漢。華言無生。四向者。一須陁洹向。二斯陀含向。三阿那含向。四阿羅漢向。向者。謂未入此果。而將向入也。）

【華嚴三聖】（出翻譯名義）

一毘盧遮那佛。梵語毘盧遮那。華言徧一切處。謂煩惱體淨。眾德悉備。身土相稱。徧一切處。能為色相所作依止。具無邊際真實功德。是一切法平等實性。即此自性。亦名法身佛。梵語具云佛陀。華言覺。謂理性之體。本來覺了也。二普賢菩薩。普賢者。謂其居伏道之頂。體性周徧曰普。斷道之後。隣於極聖曰賢。菩薩者。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。謂覺悟一切有情眾生也。（伏道者。伏即潛伏之義。謂普賢能伏初起微細無明。居等覺位。在眾菩薩之首。故云伏道之頂。斷道者。謂斷初起微細無明惑也。隣者近也。極聖者佛也。）三文殊師利。梵語文殊師利。華言妙德。謂明見佛性。具足法身般若解脫三德。不可思議。故名妙德也。

【三種大師】（出本事經）

一如來。謂諸如來。出現世間。闡揚大法。化諸眾生出離生死。令得無量義利安樂。是為眾生之師範也。二阿羅漢。梵語阿羅漢。華言無學。謂阿羅漢。諸漏已盡。梵行具足。出現世間。開示四諦。令諸眾生脫離生死。皆得無量義利安樂。是為眾生之師範也。（四諦者。苦諦。集諦。滅諦。道諦也。）三有學弟子。有學者。煩惱未盡。有法可學也。謂初果須陁洹。二果斯陁含。三果阿那含。精修梵行。具足多聞。於諸經典。善知法義。出現世間。開示四諦。令諸眾生出離生死。皆得無量義利安樂。是為眾生之師範也。（梵語須陀洹。華言入流。梵語斯陁含。華言一來。梵語阿那含。華言不來。）

【三藏】（出翻譯名義）

三藏者。謂經律論各各含藏一切文理。故皆名藏。一修多羅藏。梵語修多羅。華言契經契合也。謂上契諸佛之理。下契眾生之機。故名契經也。二毘奈耶藏。梵語毘奈耶。華言律。又云善治。謂能治眾生之惡。如世法律。則能斷决重輕之罪。故名律也。三阿毘達磨藏。梵語阿毘達磨。亦名阿毘曇。華言論。論者論議也。瑜伽論云。問答决擇諸法性相。故名論也。（梵語瑜伽。華言相應。）

【大乘三藏】（出華嚴經隨疏演義鈔）

藏即含藏之義也。謂經律論三。各含文理。故名三藏。一大乘經藏。經。法也。常也。謂華嚴等諸大乘經。唯談法界中道之理。詮示大乘菩薩修行證果之法。是名大乘經藏。二大乘律藏。律即法也。謂梵網等經。唯制大乘菩薩所持之戒。是名大乘律藏。三大乘論藏。論即論議。謂起信等論。唯决擇詮辯大乘菩薩修證之法。是名大乘論藏。

【小乘三藏】（出天台四教儀集註）

一小乘經藏。謂阿含等經。唯談真空寂滅之理。詮示聲聞緣覺修行證果之法。是名小乘經藏。（梵語阿含。華言無比法。）二小乘律藏。謂四分等律。唯制小乘之人。即聲聞緣覺所持之戒。是名小乘律藏。（四分者。一比丘法。二比丘尼法。三受戒法。四滅諍法也。）三小乘論藏。謂俱舍等論。唯决擇詮辯小乘聲聞緣覺修證之法。是名小乘論藏。（梵語俱舍。華言藏。謂有包含攝持之義也。）

【三如來藏】（出圓覺經略疏）

如來者。即理性如來也。因中說果。故名如來。藏者。含藏之義。謂含藏一切善惡法也。的指其體。即第八識。名如來藏也。（第八識者。藏識也。）一隱覆藏。謂諸眾生本有真如法身之理。在第八識中。為無明煩惱之所隱覆而不能見。故名隱覆藏。二含攝藏。謂第八識為染淨之所依止。以能含藏一切善惡種子。故名含攝藏。三出生藏。謂第八識為染淨之本。遇緣熏習。則能出生世間出世間有情無情等法。故名出生藏。

【三藏詮三學】（出四教義）

三藏。經律論也。三學戒定慧也。三藏詮三學者詮具也。謂三藏具說三學之事理也。一經詮定學。謂阿含等經所明皆是安心之法。依此攝心。即不散亂。又佛凡說經。必先入定。故云經詮定學。（梵語阿含。華言無比法。）二律詮戒學。謂毘尼律藏。因事制戒。專用防止身口惡法。又戒是所詮之行。律是能詮之教。故云律詮戒學。（梵語毘尼。華言善治。又言滅。）三論詮慧學。謂阿毘曇等論。决擇辯論一切法義。皆以智慧分別。故云論詮慧學。（梵語阿毘曇。華言無比法。）

【三經通別】（出法華玄義）

如來一代所說諸經之內。無不具此教行理三。無不以別而契於通。以通而應於別。通則通於諸經。別則別有所以。故教有通別。依教明行。行有通別。從行顯理。理有通別也。一教經通別。教即聖人對機所說一切言教也。夫教本應機。機宜不同。部部別異。故名教別。諸部雖異。通是佛說。故名教通。所謂從緣故教別。從說故教通也。（部部者。經教部類也。）二行經通別。行即依教修行。亦進趣之義也。泥洹真法寶。眾生以種種門入。教既為門不同。行則所入亦異。所入之門雖異。所契之理則同。所謂從能契故行別。從所契故行通也。（梵語泥洹。亦云涅槃。華言滅度。）三理經通別。理即一切言教所詮之義理也。理則不二。名字非一。故智論云。般若是一法。佛說種種名。如或言實相。或言法界等。名異故別。理一故通。所謂理從名故別。名從理故通也。

【法華三周】（出法華經玄義）

法華三周者。謂佛說法華經。因聲聞之人。根有利鈍。悟有前後。故有三周不同焉。周者周足之義也。一法說周。法說周者。佛為上根之人。作三乘一乘說。開三乘之權。顯一乘之實。即方便品中所談是也。（三乘者。聲聞乘。緣覺乘。菩薩乘也。）二譬喻周。譬喻周者。佛為中根之人。於上法說周中不悟。更作三車一車說。初許三車是施權。後等賜大車是顯實。即譬喻品中所談是也。（三車者。羊車。鹿車。牛車也。）三宿世因緣周。宿世因緣周者。佛為下根之人。於上法譬二周之中。不能解了。遂說宿世曾於大通智勝佛時同下一乘之種。令其得悟。即化城喻品中所談是也。

【蓮華三喻】（出法華玄義）

蓮華三喻者。良以妙法難解。假喻易彰。蓮華則華果同時。妙法則權實一體。故取蓮華以喻權實之法也。一為蓮故華。為蓮故華有二喻。一喻為實施權。謂蓮以喻實。華以喻權。蓋譬如來為一乘之實。而施三乘之權。故經云。雖示種種道。其實為佛乘。是也。二喻從本垂迹謂蓮以喻本。華以喻迹。蓋譬如來從久成佛之本。而施今日設化之迹。故經云。我實成佛以來久遠若斯。但教化眾生。作如是說。我少出家。得三菩提。是也。（三乘者。菩薩乘。緣覺乘。聲聞乘也。梵語三菩提。華言正道。）二華開蓮現。華開蓮現。亦有二喻。一喻開權顯實。謂華開喻開權。蓮現喻顯實。蓋譬如來開三乘之權。而顯一乘之實。故經云。開方便門。示真實相。是也。二喻開迹顯本。謂華開喻開迹。蓮現喻顯本。蓋譬如來開今日近成之迹。而顯久遠成佛之本。故經云。一切世間。皆謂我今始得道。我實成佛以來無量無邊那由他劫。是也。（梵語那由他。華言萬億。）三華落蓮成。華落蓮成。亦有二喻。一喻廢權立實。謂華落喻廢權。蓮成喻立實。蓋譬如來廢棄三乘之權。而建立一乘之實。故經云。正直捨方便。但說無上道。是也。二喻廢迹立本。謂華落喻廢迹。蓮成喻立本。蓋譬如來廢今日近成之迹。而立久遠成佛之本。故經云。諸佛如來。法皆如是。為度眾生。皆實不虛。是也。

【三分科經】（出法華經文句）

三分者。分即分限。謂諸經中皆有序分。正宗分。流通分也。始自晉道安法師。判節諸經。皆具三分。爾後親光論。自西天傳至此土。果有三分之說。是故諸經皆以三分而科節也。（親光論者。謂親光菩薩所造之論也。）一序分。序即序述。亦次序也。有通序別序。通序者。謂如是我聞。一時佛在某處。與某大眾俱。此是通序。以一切經初。同有此序。故名通也。別序者。蓋佛說經。必有由致。如楞嚴經。由阿難遭摩登伽幻術之緣。佛因提獎阿難。及摩登伽歸來佛所。故說是經。是名別序。而言別者。以諸經所說。各有緣起不同。故名別也。雖分通別。總名序分。二正宗分。宗即主也。亦要也。蓋佛說經。必以正說為主。又正明一經要義故也。如楞嚴經第一卷。從阿難見佛頂禮悲泣下。徵心辨見。分別真妄。會萬法歸如來藏。乃至說呪立壇。遠離魔事。令阿難大眾除惑證道。至第十卷重研五陰。知有涅槃。不戀三界等。此是一經正說。故名正宗分。（五陰者。色陰。受陰。想陰。行陰。識陰也。三界者。欲界。色界。無色界也。）三流通分。流則不滯。通則不壅。謂正說既陳。務傳後世。利益眾生。用使正法之源流通而不壅也。如楞嚴經。自阿難若復有人。徧滿十方所有虛空盈滿七寶。持以奉上微塵諸佛。至作禮而去。此乃較量持經福勝。勸讚讀誦。流傳無盡。故名流通分。（七寶者。金。銀。瑠璃。玻璃。硨磲。碼碯。赤真珠也。）

【親光三分科經】（出佛地論）

謂親光菩薩造論。釋佛地經。科分三分也。一教起因緣分。謂如來說教。必有發起因緣。此佛地經。佛告妙生菩薩。有五種法。攝大覺地而說是經。即教起因緣分。（五種法者。一清淨法界智。二大圓鏡智。三平等性智。四妙觀察智。五成所作智也。）二聖教所說分。謂因緣分後。正顯聖教所說法門。此佛地經。從妙生當知下。至令入聖教。成熟解脫。即聖教所說分。三依教奉行分。謂聞聖教所說。時眾信受奉行。此佛地經。從薄伽梵說是經已。至經盡文。即依教奉行分。

【三善】（出法華文句）

法華經云。初中後善。蓋言圓頓教中。序正流通三分。理致圓備。故皆稱善。（三分者。一序分。謂序述一經之由。二正宗分。謂正說一經之旨。三流通分。謂流傳此經。使後世通行也。）一初善。初善者。序分居初。故名初善。如經序品為序分是也。二中善。中善者。正說分居中。故名中善。如經方便品至分別功德品十九行偈。為正說分是也。三後善。後善者。流通分居後。故名後善。如經分別功德品十九行偈後至經盡。為流通分是也。

【三軌弘經】（出法華經并法華文句）

三軌弘經者。弘傳經教。必須具此三軌。軌即軌範。亦軌則也。蓋言弘經者。當以慈悲忍辱法空三法。為之範則。故法華文句云。利物以慈悲為首。涉有以忍辱為基。說法以亡我為本。能行三法。庶可自利而利他也。一慈悲室。謂弘經之人。當須具大慈悲。覆護一切眾生。以大慈故。則能與眾生之樂。以大悲故。則能拔眾生之苦。慈悲覆物。喻之如室。故經云。大慈悲為室也。二忍辱衣。謂弘經之人。當行忍辱之行。遮蔽一切眾生惡障及煩惱等醜。喻之如衣。故經云。柔和忍辱衣也。三法空座。謂弘經之人。當了一切法空。亦無我為能說。若安心於空。方能安他。安他安己。喻之如座。故經云。諸法空為座也。

【三涅槃】（出金光明經玄義）

梵語涅槃。華言滅度。又云不生不滅。一性淨涅槃。謂諸法實相之理。不可染不可淨。不染即不生。不淨即不滅。不生不滅。名性淨涅槃。（諸法實相者。十界因果之法。本來離虛妄相。相相皆實。故名實相。不可染不可淨者。謂實相之理。惑不能染。智不能淨。不染即不生者。既無惑染。豈有法生。不淨即不滅者。既非智淨。豈有法滅。是故名為不生不滅。）二圓淨涅槃。智極故名圓。惑盡故名淨。據性而言。雖無染淨。約修而說。惑智宛然。智若契理。惑畢竟不生。智畢竟不滅。不生不滅。名圓淨涅槃。（惑智宛然者。惑即所斷之煩惱。智即能斷煩惱之智慧也。）三方便淨涅槃。方便猶善巧也。謂智能契理。即照羣機。照必垂應。機感即生。此生非生。機緣既盡。應身即滅。此滅非滅。不生不滅。名方便淨涅槃。（此生非生者。謂機感即生。心常寂滅也。此滅非滅者。謂緣盡即滅。應用常興也。）

【三般若】（出金光明經玄義）

梵語般若。華言智慧。此三般若體。是圓常大覺也。即此一覺。有三種德。故名三般若。一實相般若。謂本覺之體。非寂非照。離虛妄相。名為實相。即一切種智也。（非寂非照者。寂謂寂靜。照謂照明。寂照皆言非者。用遮二邊。以顯中道實相之德也。一切種智者。謂知一切諸佛之道。知一切眾生之因種也。）二觀照般若。謂觀照之德。非照而照。了法無相。名為觀照。即一切智也。（非照而照者。照謂照明。謂理本非照。因觀而照。以顯觀照之德也。一切智者。謂能知一切內法內名。一切外法外名也。）三方便般若。方便猶善巧也。謂方便之德。非寂而寂。善巧分別諸法。名為方便。即道種智也。（非寂而寂者。寂謂寂靜。以寂靜故。了一切法皆從因緣而生。性本空寂。以顯方便之德也。道種智者。謂能用諸佛一切道法。發起一切眾生善種故也。）

【三大乘】（出金光明經玄義）

一理乘。謂理性虛通。自然荷運諸法。故名理乘。（荷。負也。運。動也。無法不具。故名荷。能至極果。故名運。）二隨乘。謂智隨理境。如蓋隨函。隨理荷運。故名隨乘。三得乘。得者。得果得機也。謂得果故自解脫。得機故令他解脫。故名得乘。（得果者。得妙覺極果。得機者。得所化之機眾也。）

【三菩提】（出金光明經玄義）

梵語菩提。華言道。一真性菩提。真名不偽。性名不改。不偽不改。名為真性。以此真性為道。故名真性菩提。二實智菩提。謂能照真性之智。稱理不虛。名為實智。以此實智為道。故名實智菩提。三方便菩提。謂善巧隨機。化用自在。名為方便。以此方便為道。故名方便菩提。

【三菩提】（出出生菩提經）

梵語菩提。華言道。經云。婆羅門白佛言。若已發菩提心。有退失否。佛言。發菩提心已。則無退失。當知有三種菩提。（梵語婆羅門。華言淨行。）一聲聞菩提。謂聲聞之人。發菩提心也。經云。若人在於聲聞行中。雖已自發菩提之心。而不勸化眾生發菩提心。亦不習學大乘經義。以是行故。獨得解脫。是名聲聞菩提。二緣覺菩提。謂緣覺之人。發菩提心也。經云。若人在於緣覺行中。雖已自發菩提之心。而不勸化眾生發菩提心。亦不習學大乘經義。以是行故。獨得解脫。是名緣覺菩提。三諸佛菩提。謂諸佛於因中發菩提心也。經云。若人自發菩提心已。復能勸諸眾生發菩提心。習學大乘法義。自既解脫。亦令眾生解脫。是名諸佛菩提。

【三轉法輪】（出法華文句）

三轉法輪者。以苦集滅道四諦之法三番而說。名為三轉。世間車輪。則有摧碾之用。佛之說法。則能摧碾眾生一切惑業。故名轉法輪也。一示轉。示即指示。如云此是苦。此是集。此是滅。此是道。是名示轉。（苦者。生死逼迫之苦也。集者。積集煩惱惑業也。道者。戒定慧之道也。滅者。涅槃寂滅之樂也。）二勸轉。勸即勸勉也。如云此是苦。汝應知。此是集。汝應斷。此是滅。汝應證。此是道。汝應修。是名勸轉。三證轉。證。驗也。謂引己所證以驗之也。如云此是苦。我已知。不復更知。此是集。我已斷。不復更斷。此是滅。我已證。不復更證。此是道。我已修。不復更修。是名證轉。

【三法印】（出法華玄義）

釋論云。諸小乘經。若有無常無我涅槃三印。印定其說。即是佛說。若無此三法印印之。即是魔說。如世公文。得印可信。故名三法印。（梵語涅槃。華言滅度。）一無常印。謂世間生死及一切法。皆是無常。眾生不了。於無常法中執為常想。是故佛說無常。破其執常之倒。是名無常印。二無我印。謂世間生死及一切法。皆是因緣和合而有。虛假不實。本無有我。眾生不了。於一切法強立主宰。執之為我。是故佛說無我。破其著我之倒。是名無我印。三涅槃印。梵語涅槃。華言滅度。謂一切眾生。不知生死是苦。而更起惑造業。流轉三界。是故佛說涅槃之法。令其出離生死之苦。而得寂滅之樂。是名涅槃印。（三界者。欲界。色界。無色界也。）

【三陀羅尼】（出大智度論）

梵語陀羅尼。華言能持。謂於一切善法。能持令不散不失也。又翻總持。謂持善不失。持惡不生也。一聞持陀羅尼。謂得此陀羅尼者。於一切語言諸法。耳之所聞。皆不忘失。是名聞持陀羅尼。二分別陀羅尼。謂得此陀羅尼者。於一切眾生。一切諸法。分別不錯。是名分別陀羅尼。三入音聲陀羅尼。謂得此陀羅尼者。聞一切眾生惡言罵詈。心不憎恨。聞一切眾生善言讚歎。心不搖動。是名入音聲陀羅尼。

【三無礙】（出大寶積經）

一總持無礙。謂菩薩獲大總持。於種種善法。持令不失。種種惡法。持令不生。故一切言語諸法。分別悉知。皆不忘失。無所罣礙。是為總持無礙。二辯才無礙。謂菩薩獲大辯才。於大小乘種種諸法。隨眾生機。縱辯宣揚。悉使通達。皆無疑礙。是為辯才無礙。三道法無礙。謂菩薩獲大智慧。於大小乘一切道法及世間種種語言文字。悉能通達。照了無礙。是為道法無礙。

【三德】（出華嚴經疏）

一恩德。謂如來乘大願力。救護眾生。猶如赤子。是為恩德。二斷德。斷德亦名解脫。謂如來斷除一切煩惱惑業。淨盡無餘。是為斷德。三智德。智即智慧。謂如來以平等智慧。照了一切諸法。圓融無礙。是為智德。

【三德】（出金光明經玄義）

法身般若解脫是為三。常樂我淨是為德。（常即不遷不變。樂即安隱寂滅。我即自在無礙。淨即離垢無染。佛以此四者為德也。）一法身德。法即軌法。謂諸佛由軌法而得成佛。故名法身。此之法身。在諸佛不增。在眾生不減。眾生迷之而成顛倒。諸佛悟之而得自在。迷悟雖殊。體性恒一。具足常樂我淨。是名法身德。二般若德。梵語般若。華言智慧。謂佛究竟始覺之智。而能覺了諸法。不生不滅。清淨無相。平等無二。不增不減。具足常樂我淨。是名般若德。三解脫德。不繫名解。自在名脫。謂佛永離一切業累之縛。得大自在。具足常樂我淨。是名解脫德。

【翻三染成三德】（出華嚴經隨疏演義鈔）

翻即翻轉之義。三染者。謂苦惑業也。以其皆能染污本性。不得清淨故也。三德者。謂法身般若解脫。皆具常樂我淨之德。名為三德。（梵語般若。華言智慧。常樂我淨者。不遷不變。常也。離生死苦。樂也。自在謂之我也。惑盡謂之淨也。）一翻苦身成法身德。謂於生滅無常之身。若能觀察五蘊本空。不生不滅。即成法身。故名翻苦身成法身德。（五蘊者。色蘊。受蘊。想蘊。行蘊。識蘊也。）二翻煩惱成般若德。梵語般若。華言智慧。謂於意根所起諸惑。若能觀察惑體本空。自性不實。於一切法無不了達。即成智慧。故名翻煩惱成般若德。三翻結業成解脫德。解脫即自在之義。謂於身口所作諸業。若能觀察其性本空。則無繫縛之相。於一切法無不自在。即成解脫。故名翻結業成解脫德。

【三解脫門】（出法界次第）

解脫即自在之義也。門即能通之義。謂由此三解脫門。則能通至涅槃。故名三解脫門。（梵語涅槃。華言滅度。）一空解脫門。謂觀一切法。皆從因緣和合而生。自性本空。無我我所。若能如是通達。則於諸法而得自在。故名空解脫門。（我者。眾生於五陰身中強立主宰。名之為我。我所者。眾生妄執五陰之身。及男女資生等物。皆名我所。五陰者。色陰。受陰。想陰。行陰。識陰也。）二無相解脫門。謂既知一切法空故。觀男女一異等相。實不可得。若能如是通達諸法無相。即得自在。故名無相解脫門。三無作解脫門。無作又云無願。謂若知一切法無相。則於三界無所願求。若無願求。則不造作生死之業。若無生死之業。即無果報之苦。而得自在。故名無作解脫門。（三界者。欲界。色界。無色界也。）

【三無為】（出俱舍論）

無為者。謂真空寂滅之理。本無造作。故名無為。一虛空無為。虛空即無礙之義。謂真空之理。不為惑染之所障礙。故名虛空無為。二擇滅無為。擇即揀擇。滅即寂滅。謂聲聞之人。用智揀擇。遠離見思繫縛。即證寂滅真空之理。是名擇滅無為。三非擇滅無為。謂聲聞之人。證果之後。諸惑不復續起。自然契悟寂滅真空之理。不假揀擇。故名非擇滅無為。

【律有三名】（出大藏一覽并華嚴經疏）

一毗尼。梵語毘尼。華言善治。謂能治貪瞋癡等惡也。又言調伏。謂能調練三業。制伏過非也。（三業者。身業。口業。意業也。）二尸羅。梵語尸羅。華言止得。謂能止惡得善也。又名戒。戒以防止為義。以能防止身口意諸不善業故也。二波羅提木叉。梵語波羅提木叉。華言解脫。謂能遠離惑業繫縛而得自在也。

【三論】（各出本論）

一百論。僧肇法師云。佛入滅後八百餘年。外道紛然。異端競起。邪辯逼真。殆亂正道。有提婆菩薩乃作斯論。所以防正閑邪。大明於宗極者矣。論有百偈。故名百論。（梵語提婆。華言天。龍樹弟子也。）二中論。中論即觀論也。僧叡法師云。論有五百偈。龍樹菩薩之所造也。以中為名者。照其實也。以論為稱者。盡其言也。實非名不悟。故寄中以宣之。言非釋不盡。故假論以明之也。蓋因修行之人內心滯惑。或生於倒見。或執於偏悟。故作此論。折之以中道之理。令二邊之相。即真俗之不二。故名中論。（二邊者。即空有二邊也。真俗者。即真諦俗諦也。）三十二門論。十二門論。亦龍樹菩薩所造也。而言十二者。總眾枝之大數也。門者。開通無滯之稱也。論者。欲以窮其源。盡其理也。故始自觀因緣門。終至觀門。總有十二。其中所明。則有無兼暢。事無不盡。理無不備。故名十二門論。（十二門。因緣門。有無果門。緣門。相門。有無相門。異門。有無門。性門。因果門。作門。三時門。生門也。）

【三學】（出翻譯名義）

如來立教。其法有三。一曰戒律。二曰禪定。三曰智慧。然非戒無以生定。非定無以生慧。三法相資。一不可缺。而皆稱為學者。學猶飾也。器不飾。則無以成美觀。人不學。則無以成聖德。故依此而修者。必證聖果也。一戒學。戒者禁戒也。謂能防止身口意所作之惡業。故名戒學。二定學。定者禪定也。謂能攝散澄神。見性悟道。故名定學。三慧學。慧者智慧也。謂能斷除煩惱。顯發本性。故名慧學。

【三歸依】（出法界次第）

謂如來初成正覺。因為提謂長者。開受三歸之戒。翻邪歸正。以為入道根本。是故三乘行者。修因證果。皆以此為道也。華嚴經疏云。三寶吉祥。最勝良緣。有歸依者。能辦大事。生諸善根。離生死苦。得涅槃樂。是名三歸依。（三乘者。菩薩乘。緣覺乘。聲聞乘也。）一歸依佛。梵語佛陀。華言覺。自覺覺他。故名佛也。歸者反還之義。謂反邪師還事正師也。依者憑也。憑佛大覺。得出三途及三界生死。故經云。歸依於佛。終不更歸依其餘外道天神也。（三途者。刀途。血途。火途也。三界者。欲界。色界。無色界也。）二歸依法。法即軌則之義。謂佛所說若教若理。可為眾生修行軌則。故言法也。歸者。反邪法還修正法也。依者。憑佛所說教法。得出三塗及三界生死。故經云。歸依於法者。永離於殺害也。三歸依僧。梵語僧伽。華言和合眾。謂出家三乘之人。其心與佛所說事理之法和合。故名僧也。歸者。反外道邪行之侶。歸心出家三乘正行之伴也。依者。憑信出家正行之伴。得出三塗及三界生死。故經云。歸依於僧者。永不復更歸依其餘外道也。

【三三昧】（出法界次第）

梵語三昧。華言正定。亦云正心行處。謂眾生之心。從無始已來。常不正直。得是三昧。心行正直。故名三昧。一有覺有觀三昧。謂初心在禪曰覺。細心分別禪味曰觀。以空無相無作相應心。入於初禪。則一切覺觀。皆悉正直。故名有覺有觀三昧。（空。無相。無作。即三解脫門也。）二無覺有觀三昧。謂以空無相無作相應心。將入二禪之時。覺知之心已亡。分別禪味之念猶在。一切定觀。皆悉正直。故名無覺有觀三昧。三無覺無觀三昧。謂以空無相無作相應心。入於二禪乃至滅受想定時。覺知之心。分別禪味之念俱亡。故名無覺無觀三昧。

【三三昧】（出成實論）

一分修三昧。謂定慧二分。隨修一分也。或修定不修慧。或修慧不修定。是名分修三昧。（梵語三昧。華言調直定。亦名正定。正受。）二共修三昧。謂修定亦兼修慧。修慧亦兼修定。是名共修三昧。三聖正三昧。自初果須陀洹已去。聖位所修。名為聖正。謂以定修心。因慧能破煩惱。以慧修心。因定能破煩惱。定慧一時具足。故名聖正三昧。（梵語須陀洹。華言預流。）

【三止】（出止觀）

一體真止。謂體達無明顛倒之妄。即是實相之真。是名體真止。二方便隨緣止。方便猶善巧也。謂隨緣歷境。安心不動。是名方便隨緣止。三離二邊分別止。謂不分別生死涅槃有無等二邊之相。是名離二邊分別止。（梵語涅槃。華言滅度。）

【為三事故修奢摩他】（出涅槃經）

梵語奢摩他。華言止。即禪定也。一不放逸。謂修禪定而能止諸散亂。調伏諸根惡不善法。故心不放逸也。二莊嚴大智。謂修禪定。既得離諸散亂。則本性寂靜之慧。自然照朗。內外洞徹。於諸佛法無不通達。此之智慧。非定不發。是為莊嚴大智也。三得自在。謂修禪定。能滅一切煩惱散亂。即得身心寂靜。安隱快樂而無罣礙。是為得自在也。

【覺觀三種發相】（出釋禪波羅蜜次第法門）

初心在緣曰覺。細心分別曰觀。一明利心中覺觀發相。謂修禪之人。宿無善根。現修定時。善法不起。但覺觀攀緣。念念不住。三毒之中。或緣貪。或緣瞋。或緣癡。如是經年累月而不得定。此為明利心中覺觀發相。二半明半昏覺觀發相。謂修禪之人。於攝念時。雖了覺觀煩惱念念不住。但隨所緣。或明或昏。明則覺觀攀緣。起諸思想。昏則無記瞪矒。無所覺知。是為半明半昏覺觀發相。三一向沉昏覺觀發相。謂修禪之人。於修禪定時。心雖一向昏闇。猶如睡眠。然於昏昏之中。切切攀緣覺觀不住。是名沉昏覺觀發相。

【貪欲三種發相】（出釋禪波羅蜜次第法門）

一外貪欲相。謂行人當修定時。於男於女。取其容貌。貪欲心生。念念不住。障諸禪定。是名外貪欲相。二內外貪欲相。謂行人當修定時。欲心忽生。或緣他身相。或自緣己身。念念染著而起貪愛。障諸禪定。是名內外貪欲相。三徧一切處貪欲相。謂行人貪著如前內外之境。復於一切五塵境界資生物等。皆起貪愛之心。障諸禪定。是名徧一切處貪欲相。（五塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵也。）

【瞋恚三種發相】（出釋禪波羅蜜次第法門）

一非理瞋相。謂行人修禪定時。瞋覺歘然而起。無問是理非理。他犯不犯。無故而發瞋恚。障諸禪定。是為非理瞋相。二順理瞋相。謂行人修禪定時。外人實來惱我。以此為緣。生於瞋覺。相續不息。亦如持戒之人。見非法者而生瞋恚。瞋雖順理。亦障禪定。是為順理瞋相。三諍論瞋相。謂行人修禪定時。著己所解之法為是。謂他所行所說。悉以為非。外人所說。不順己情。即惱覺心生而起瞋恨。障諸禪定。是為諍論瞋相。

【愚癡三種發相】（出釋禪波羅蜜次第法門）

一計斷常癡相。謂行人於修定時。忽然發邪思惟。分別我及諸法。為過去滅而有現在我耶。為過去不滅而有現在我耶。因是思惟。見心即發。推尋三世。若謂是滅。即墮斷見。若謂不滅。即墮常見。如是癡覺。念念不住。以此智辯。諍競戲論。作諸惡行。障於正定出世之法。是為計斷常癡相也。二計有無癡相。謂行人於修定時。忽爾思惟分別。謂我及陰等諸法。為定有耶。為定無耶。如是推尋。見心即發。隨見生執。障於正定。是為計有無癡相也。（陰者。五陰也。）三計世性癡相。謂行人於修定時。忽作是念。因有五陰。便有四大與夫假名眾生及諸世界。如是思惟。念念不住。即發智辯。能問能說。是非諍競。離真實道。但執計世間之性。而不能發諸禪定。是名計世性癡相也。（五陰者。色陰。受陰。想陰。行陰。識陰也。四大者。地大。水大。火水。風大也。）

【三種病相】（出釋禪波羅蜜次第法門）

修禪定者。須善識病源。設或不知。則難於治療疾苦相。仍行道有妨。能明四大五臟五根病發之相。善加調治。則身心安隱。不廢修業矣。一四大增動病相。四大。地水火風也。一大不調。諸患並起。地大增故。腫結沉重。身體枯瘠等諸患生。水大增故。痰癊脹滿。飲食不消等諸患生。火大增故。煎寒壯熱。支節皆疼等諸患生。風大增故。虛懸戰掉。嘔吐氣急等諸患生。是為四大增動病相。二五臟生患之相。五臟。心肺肝脾腎也。若患從心生者。身必寒熱。口中常燥。心主口故。患從肺生者。身體脹滿。四支煩疼。兼之鼻塞。肺主鼻故。患從肝生者。愁憂瞋恚。頭痛眼疼。肝主眼故。患從脾生者。通身遊風。㿇㿇痒悶。飲食失味。脾主舌故。患從腎生者。咽喉噎塞。腹脹耳滿。腎主耳故。是為五臟生患之相。（㿇。私習切）三五根中患相。五根。眼耳鼻舌身也。身患者。四體卒痛。百節酸疼。舌患者。或瘡或硬。飲食失味。鼻患者。鼻常齆塞。及流濃涕。耳患者。或痛或聾。或嘈嘈然作聲。眼患者。或赤或疼。昏花翳闇。是為五根中患相。（齆。烏貢切。）

【修定三障】（出釋禪波羅蜜次第法門）

一沉昏闇蔽障。謂行人修定之時。沉昏瞪矒。無所別知。由是障諸禪定。不得開發。名為沉昏闇蔽障。二惡念思惟障。謂行人修定之時。雖不沉昏。而惡念忽起。欲毀禁戒。作諸不善等事。因是障諸禪定。不得開發。是為惡念思惟障。三境界逼迫障。謂行人修定之時。雖無如上沉昏惡念等事。而身或卒痛。魔惱競起。或自見身陷入於地。火來燒身。高崖墜落。猛虎奔逐。乃至羅剎諸惡相現。逼惱行人。令生驚怖。障諸禪定。是名境界逼迫障。

【三慧】（出成實論）

一聞慧。聞慧者。由於聽聞而生智慧也。謂從經論中聞。或從善知識處聞。以因聞故。能生無漏聖慧也。二思慧思慧者。由於思惟而生智慧也。謂若能思惟經論中及善知識處所聞法義。皆能生於無漏聖慧也。三修慧。修慧者。由於修習而生智慧也。謂既已聞法。思惟義趣。即當隨順修習。因此修習。能生無漏聖慧也。

【三智】（出觀音玄義）

一一切智。謂於一切內法內名。能知能解。一切外法外名。亦能知能解。是名一切智。即聲聞緣覺之智也。（內法內名者。謂理內所詮法相及能詮名字。蓋佛教依理而說。故名理內也。外法外名者。即理外所詮法相及能詮名字。蓋外道等違理橫計。故名理外也。）二道種智。謂能用諸佛一切道法。發起眾生一切善種。是名道種智。即菩薩之智也。三一切種智。謂能以一種智。知一切道。知一切種。是名一切種智。即佛之智也。（一切道者。一切諸佛之道法也。一切種者。一切眾生之因種也。）

【三智】（出楞伽經）

一世間智。謂凡夫外道之智也。凡夫外道等。於一切法種種分別。執著有無。而不能出離世間。是名世間智。二出世間智。謂聲聞緣覺之智也。聲聞緣覺。以一切智。修四諦行。而能出離世間。是名出世間智。（一切智者。謂一切諸法。皆能了達也。四諦者。苦諦。集諦。滅諦。道諦也。）三出世間上上智。謂佛菩薩之智也。由佛菩薩觀察一切諸法寂靜之相。不生不滅。得如來地。超出聲聞緣覺之智。是名出世間上上智。

【三覺】（出圓覺經疏并起信論）

一本覺。謂一切眾生。自性清淨心體。本來覺了。離諸妄念。故名本覺。二始覺。謂本覺之體。忽起妄念而成不覺。今始覺了一切諸法。即是真如平等不二。故名始覺。三究竟覺。究竟即决定終窮之義也。謂能覺了染心之源。究竟終窮。同於本覺。故名究竟覺。

【三性】（出楞嚴經）

一善性。謂第六識所起一切善法之性也。善有世間出世間不同。世間善者。即五常十戒等是也。出世間善者。即四弘六度等是也。此眾善法。皆由意根所緣。生成法則。故名善性。（五常者。仁義禮智信也。十戒即十善。謂不殺。不盜。不邪婬。不妄語。不兩舌。不惡口。不綺語。不貪欲。不瞋恚。不邪見也。四弘者。即四弘誓願也。謂眾生無邊誓願度。煩惱無盡誓願斷。法門無量誓願學。佛道無上誓願成。六度者。一布施。二持戒。三忍辱。四精進。五禪定。六智慧也。）二惡性。謂第六識所起一切惡法之性也。五逆十惡等法。皆由意根所緣。生成法則。故名惡性。（五逆者。弒父。弒母。弒阿羅漢。破和合僧。出佛身血也。十惡者。殺生。偷盜。邪婬。妄語。兩舌。惡口。綺語。貪欲。瞋恚。邪見也。）三無記性。謂第六識所具一切不善不惡之性也。亦不屬善。亦不屬惡。初無記憶。皆由意根所緣。生成法則。故名無記性。

【三佛性】（出華嚴孔目）

謂真性平等。猶如虛空。於諸凡聖。無所限礙。故名佛性。一自性住佛性。謂真如之理。自性常住。無有變改。即是一切眾生本有佛性。是名自性住佛性。二引出佛性。謂一切眾生。佛性雖具。必假修習智慧禪定之力。方能引發本有之性。是名引出佛性。三至得果佛性。謂修因滿足。則本有佛性。於證得果位之時。了了顯發。是名至得果佛性。

【三因佛性】（出金光明經玄義）

梵語佛陀。華言覺。覺即三智圓明。徧一切處。無不照了。名大圓覺性。即不改之義。以大覺性。不增不減。非變非遷。一切眾生。無不具此三因佛性。此因若顯。即成三德妙果也。（三智者。一切智。道種智。一切種智也。三德者。法身德。般若德。解脫德也。）一正因佛性正謂中正。謂中必雙照。三諦具足。名正因佛性。（中正者。離於邊邪也。雙照者。照空照假也。空謂蕩一切相。即是真諦。假謂立一切法。即是俗諦。非空非假。即是中諦。故云三諦具足。）二了因佛性。了謂照了。謂由前正因。發此照了之智。智與理相應。故名了因佛性。三緣因佛性。緣即緣助。謂一切功德善根。資助了因。開發正因之性。故名緣因佛性。

【三自性】（出顯揚聖教論）

一徧計自性。謂眾生迷惑。不了諸法本空。妄於我身及一切法。周徧計度。一一執為實有。故名徧計自性。二依他自性。謂所有諸法。皆依眾緣相應而起。都無自性。唯是虛妄。故名依他自性。三圓成自性。謂真如自性。不遷不變。圓滿成就。故名圓成自性。

【三無性】（出成唯識論）

一相無性。謂一切眾生。於世間之相。處處計著。執為實有。佛為除此妄執。說一切法。皆無自性。故名相無性。二生無性。謂一切諸法。皆託因緣和合而生。本無自性。故名生無性。三勝義無性。謂前相無性生無性。因破眾生妄執之情。假說無性。非性全無。是故佛說勝義無性者。謂真如勝義之性。遠離徧計妄執之性。故名勝義無性。

【三心】（出宗鏡錄）

一根本心。謂第八識心王。能含藏善惡種子。出生染淨諸法。故名根本心。（第八識。即藏識也。）二依本心。謂第七識依根本而生。能與第八識傳送染淨等事。故名依本心。（第七識。即末那識也。）三起事心。謂眼耳鼻舌身意之六識。對六塵之境。能起分別染淨等事。故名起事心。（六塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵。法塵也。）

【轉三心得三身】（出宗鏡錄）

一轉根本心得法身。根本心者。即第八識。謂善惡諸法依此出生。故名根本心。此識轉時。一切煩惱斷滅已盡。即得法身。二轉依本心得報身。依本心者。即第七識。謂依於根本而生。故名依本心。此識轉時。一切智慧。無不具足。即得報身。三轉起事心得化身。起事心者。即第六識。謂對六塵之境。能起分別等事。故名起事心。此識轉時。則能憐愍一切眾生。隨類設化。即得化身。（六塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵。法塵也。）

【三種緣慈】（出佛地論）

緣即緣繫。慈即愛念。蓋言菩薩常以大慈之心。緣念一切眾生。令其皆得安隱快樂。故名緣慈也。一有情緣慈。有情緣慈。亦名眾生緣慈。謂菩薩以平等智。觀一切眾生。猶如赤子。運大慈心而弘濟之。令其皆得安樂。是名有情緣慈。二法緣慈。謂菩薩以平等智。觀一切法。皆從因緣和合而生。了無自性。雖無自性。而能運大慈心以弘濟之。令其皆得安樂。是名法緣慈。三無緣慈。謂菩薩以平等智。無心攀緣一切眾生。而於一切眾生自然獲益。故輔行云。運此慈悲。徧覆法界。故能任運拔苦。自然與樂。是名無緣慈。

【三種意生身】（出楞伽經）

謂通教登地菩薩。得如幻三昧。能見無量自在神通。普入一切佛剎。隨意無礙。意欲至彼。身亦隨至。故名意生身。一三昧樂正受意生身。梵語三昧。華言調直定。又云正受。蓋三昧以定性為樂。異乎苦樂等受。故名正受。而言三昧樂正受者。華梵雙舉耳。通教第三第四第五地菩薩。修三昧時。得真空寂滅之樂。普入一切佛剎。隨意無礙。故名三昧樂正受意生身。二覺法自性性意生身。謂通教第八地菩薩。覺了一切諸法自性之性。如幻如化。悉無所有。以無量神力。普入一切佛剎。迅疾如意。自在無礙。是名覺法自性性意生身。三種類俱生無行作意生身。謂通教第九第十地菩薩。覺知一切法皆是佛法。得一身。無量身一時普現。如鏡中像。隨諸種類而得俱生。雖現眾像。而無作為。是名種類俱生無行作意生身。

【如意通有三種】（出大智度論）

謂菩薩智慧具足。神變莫測。凡所作為。舉念即成。無有障礙。故名如意通。一能到如意。謂具此通者。雖長江大海。重關複嶺。千萬里之遠。俱無間隔。意欲到處。身即隨到。故名能到如意。二轉變如意。謂具此通者。能令世間所有諸物。大者作小。小者作大。一變為多。多變為一。故名轉變如意。三聖如意。謂具此通者。化現無方。應變不測。雖無生滅。而有機則生。無機則滅。雖無去來。而有感則現。無感則寂。如意自在。不可思議。故名聖如意。

【三通力】（出華嚴經疏）

一報得通力。謂三界諸天。皆有五種神通。乃至鬼神亦有小通。雖則勝劣不同。俱能變現無礙。此之神通。乃由果報自然感得。是名報得通力。（三界者。欲界。色界。無色界也。五通者。天眼通。天耳通。他心通。宿命通。如意通也。）二修得通力。謂聲聞緣覺菩薩等。由修戒定慧功行成就之時。發得六種神通。變現自在。隱顯莫測。此之神通。由修而得。是名修得通力。（六通者。於前五通。加漏盡一通也。）三變化通力。謂佛菩薩以神通力。則能種種變現。乃至現諸身相或勝或劣。現諸國土或淨或穢等。是名變化通力。

【三明】（出雜阿含經）

一宿命明。謂但知過去宿世受生之事。名宿命通。復知宿世從一生至百千萬生。如是姓。如是名。如是受苦受樂等事。皆悉能知。是名宿命明。二天眼明。謂但見死此生彼。名天眼通。復見我及眾生死時生時。及身口意所作善惡之行。或生善道惡道。皆悉能見。是名天眼明。三漏盡明。謂眾生因三界見思之惑。墮落生死。故名為漏。惟羅漢斷三界見思惑盡而得神通。名漏盡通。復知漏盡已後。更不受於生死。是名漏盡明。（三界者。欲界。色界。無色界也。）

【三識】（出楞伽經）

識即心識也。以心有真有妄。故有三識之不同焉。一真識。真識者。謂自性清淨心也。蓋第八阿賴耶識。通真通妄。妄即是染。真即是淨。今言淨分。故名真識也。（梵語阿賴耶。華言藏識。謂能含藏一切善惡種子故也。）二現識。現謂變現。即能生諸法之本也。此言第八識。含藏一切善惡種子。變現根身世界。故名現識也。（根身者。眼等諸根也。）三分別識。分別識者。謂於六塵等種種諸境而起分別也。此言由第七末那識。傳送第六意識。能起分別。故名分別識也。（六塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵。法塵也。梵語末那。華言意。謂能分別思量也。）

【三識】（出翻譯名義）

一末那識。梵語末那。華言染污意。染污者。謂我癡。我見。我慢。我愛。四惑常俱。意者。謂常思慮第八識度量為我。即第七識也。二阿賴耶識。梵語阿賴耶。華言藏識。謂此識能含藏善惡諸法種子。即第八識也。三菴摩羅識。梵語菴摩羅。華言清淨識。翻譯名義云。第八阿賴耶。若至我見永不起位。即捨賴耶之名。別受清淨之稱。即第九識也。（我見永不起者。謂諸惑淨盡也。）

【三識緣境廣狹】（出宗鏡錄并瑜伽師地論）

一第八識緣境最廣。謂此根本識。染淨同依。能變能現種子根身及器世間三種境故。是名緣境最廣。（種子者。一切善惡種子也。根身者。眼等諸根也。器世間者。謂世界如器也。）二第七識緣境最狹。謂此識無別體相。但依第八識為因而起。復緣第八識見分而為相分。是名緣境最狹。（見分者。謂能見之識也。相分者。謂分別相狀也。）三第六識緣境廣。謂此識能緣一切善不善無記三性之境。及能分別色心等一切法塵。是名緣境廣也。（無記者。謂不善不惡。無所記錄也。）

【三種熏習】（出華嚴孔目）

熏即熏發也。習即數習。慣習之義也。蓋言第八識為無明染緣之所熏習。即從真而起妄也。一名言熏習。名即名字。言即言說。此分別名字言說之識。即是第六意識。由第七識傳送。熏習第八種子之識。而能成就染分之相。故云名言熏習。二色識熏習。色即眼根所對諸色。因此諸色引生眼識。名為色識。於此分別。即是第六意識。亦由第七識傳送。熏習第八種子之識。而能成就染分之相。故云色識熏習。三煩惱熏習。煩惱即貪瞋邪見等煩惱也。此之煩惱。乃是第六意識所起。亦由第七識傳送。熏習第八種子之識。而能成就染分之相。故云煩惱熏習。

【三種相】（出成實論）

一發相。發即策發。謂心昏沉時。應用精進之行而策起之。故名發相。二制相。制即禁制。謂心掉動時。應用寂靜之法而禁制之。故名制相。（掉者舉也。）三捨相。捨即捨置。謂心不沉不散。調適之時。即捨前發制二相。故名捨相。

【三細相】（出起信論）

三細者。即根本無明之惑也。因對六麤。故名三細。（六麤者。智相。相續相。執取相。計名字相。起業相。業繫苦相也。）一業相。業相者。即從真起妄。初動之相也。然本覺心源。離念寂靜。因無明故。覺成不覺。遂成業相。故起信論云。以依不覺故心動。說名為業。是也。二見相。見相者。見初動之相也。亦名轉相。謂依初動業識。轉成能見之相也。三境界相。境界相者。即轉相分別初動之境界也。亦名現相。由前轉相。則境界妄現也。

【三大】（出起信論疏）

一體大。謂真如之理。體性平等。無不容攝。故名體大。（體性平等者。謂凡聖染淨之法。皆依真如之體。其性無有高下也。）二相大。相即德相。謂真如體上。具足無量恒沙勝妙功德。一一功德。稱體顯露。故名相大。三用大。謂真如之體。能生一切世間出世間善因善果。故名用大。（世間。人。天也。出世間。聲聞。緣覺。菩薩。佛也。）

【三種身】（出大乘五蘊論）

身即聚集之義。瑜伽師地論云。佛菩薩是能說者。語是能說相。名句文身。是所說相聲。名句文和合。即為此方能詮之教體也。一名身。名即名字。楞伽經云。名身者。謂依事立名。蓋一名非身。眾名連合。方名為身。又唯識論云。名詮自性。是為名身。（名詮自性者。謂諸法自性。由名而詮顯也。）二句身。句即句逗。逗。止也。住也。大智度論云。天竺語法。眾語和合成句。如菩為一字。提為一字。是二。不合則不成語。若二和合。名為菩提。又唯識論云。句詮差別。是為句身。（句詮差別者。謂諸法差別之相。由句而詮顯也。）三文身。文即文字。為名句二法所依故。唯識論云。文即是字。為二所依。又楞伽經。名為字身。謂聲相有長短。音韻有高下。是為文身。

【三不可盡】（出寶積經）

一經法不可盡。謂如來所說經法。隨其眾生機樂不同。或廣或略。雖一音宣演。而十方普被。故云經法不可盡。二文字之義不可盡。謂如來所說經教妙義。橫亘十方。豎徹三際。大無不周。細無所遺。是以小根淺智之人。不能窺其奧妙。故云文字之義不可盡。（三際者。過去。現在。未來也。）三所宣訓誨不可盡。謂如來所宣言教。訓誨眾生。或說大乘。或說小乘。隨類現形。種種設化。利益無量。故云所宣訓誨不可盡。

【天台三觀】（出金光明經玄義）

謂天台智者大師所立也。觀即照了之義。觀達一念之心。即具三諦之法也。若觀心空。則一切法皆空。即是真諦。若觀心假。則一切法皆假。即是俗諦。若觀心中。則一切法皆中。即是中諦。此之三觀。全由性發。實匪修成。故於一心。宛有三用。所謂一心三觀也。一空觀。空者。離性離相之謂也。謂觀一念之心。不在內。不在外。不在中間。名之為空。由觀一念空。故一空一切空。無假無中而不空。以三觀皆能蕩相故也。蓋空蕩見思之相。假蕩塵沙之相。中蕩無明之相。三相皆蕩。即畢竟空。是名空觀。（見思。塵沙。無明。即三惑也。）二假觀。假者。無法不備之謂也。謂觀一念之心。具足一切諸法。名之為假。由觀一念假。故一假一切假。無空無中而不假。以三觀皆能立法故也。蓋空立真諦之法。假立俗諦之法。中立中諦之法。三法皆立。即為妙假。是名假觀。三中觀。中即中正。絕二邊對待之謂也。謂觀一念之心。非空非假。即空即假。名之為中。由觀一念中。故一中一切中。無空無假而不中。以三觀當處。皆能絕待故也。蓋言空則空外無法言假則假外無法。言中則中外無法。三皆絕待。即為圓中。是名中觀。

【三種三觀】（出宗鏡錄）

三種三觀者。謂以觀觀心。不出次第圓融之義。故有三種不同也。一別相三觀。別相三觀者。即歷別觀於三諦也。謂若從假入空。但得觀真。尚不得觀俗。豈得觀中道。若從空入假。但得觀俗。未得觀中道。若入中道正觀。方得雙照二諦。是名別相三觀。（從假入空者。謂觀生死之假。入涅槃真空也。觀真觀俗觀中道者。真即真空之理。真諦也。俗即諸法宛然。俗諦也。中道即中諦也。）二通相三觀。通相三觀者。即於一觀中圓解三諦也。謂若從假入空。非但知俗假是空。真諦中道亦通是空。若從空入假。非但知俗假是假。真諦中道亦通是假。若入中道正觀。非但知中道是中。俗假真空亦通是中。但以一觀當名。解心皆通。是名通相三觀。三一心三觀。一心三觀者。即於一念心而能圓觀三諦也。謂觀一念心。為從何處來。去至何所。畢竟無有。淨若虛空。名空觀。能觀之觀。所觀之境。歷歷分明。名假觀。雖歷歷分明而性常自空。空不定空。假不定假。名中觀。即三而一。即一而三。是名一心三觀。

【法界三觀】（出華嚴法界觀）

法界三觀者。乃帝心尊者依華嚴經而立也。法界即所觀之境。三觀即能觀之觀。此三種觀。雖自下升上。漸次深廣。然修之者。但一道豎窮。展轉圓妙。非初觀外別有二三。良以舉一即三。全三是一故也。一真空觀。謂非虛妄念慮曰真。非形礙色相曰空。故簡情妄以顯真性。使見色非實色。舉體全是真空。令見空非斷空。舉體全是真性。如是則能廓情塵而空色無礙。泯智解而心境俱融。故名真空觀。二理事無礙觀。謂性靜明體曰理。形相分限曰事。故觀廣大之理。咸歸一塵。即了一塵之色。通徧法界。是則融萬象之虛相。全一真之明性。理事交徹。無礙圓融。故名理事無礙觀。三周徧含容觀。謂無所不在曰周徧。無法不攝曰含容。故觀全事之理。隨事而一一可見。全理之事。隨理而一一可融。是則一多無礙。大小相含。互攝互容。重重無盡。隱顯自在。神用不測。真可謂入華嚴無盡法界之境。故名周徧含容觀。

【圓覺三觀】（出圓覺經略疏）

一奢摩他。梵語奢摩他。華言止。止即止寂之義。謂欲求圓覺者。以淨覺心取靜為行。而於染淨等境心不妄緣。即是體真止。義當空觀。故經云。由寂靜故。十方世界諸如來心。於中顯現。如鏡中像。此方便者。名奢摩他。（體真止者。謂體達無明顛倒之妄。即是實相之真也。）二三摩鉢提。梵語三摩鉢提。華言等持。昏沉掉舉皆離曰等。令心專注一境曰持。謂欲求圓覺者。以淨覺心知覺心性及與根塵皆因幻化而有。遂起幻修以除諸幻。即是方便隨緣止。義當假觀。故經云。所圓妙行。如土長苗。此方便者。名三摩鉢提。（方便隨緣止者。謂隨緣歷境。安心不動也。）三禪那。梵語禪那。華言靜慮。靜即定。慮即慧也。謂欲求圓覺者。以淨覺心不取幻化及諸靜相。便能隨順寂滅境界。即是息二邊止。義當中觀。故經云。自他身心所不能及。眾生壽命皆為浮想。此方便者。名為禪那。（息二邊止者。謂不分別生死涅槃止息有無等二邊之相也。）

【南山三觀】（出止觀輔行）

南山三觀者。即終南山宣律師之所立也。一性空觀。性即性分也。謂聲聞緣覺小乘之人。觀因緣所生一切諸法。其性本空。皆無有我。常以此理照察自心。故名性空觀。（因緣者。六根為因。六塵為緣也。所生一切諸法者。即根塵相對所起諸心法也。）二相空觀。相即相狀也。謂藏通二教菩薩。觀因緣一切所生諸法。其相本空。但眾生情執。妄見種種差別之相。常以此理照察自心。故名相空觀。三唯識觀。識即心識也。謂別圓二教大乘菩薩。皆了世間一切外塵諸法。自性清淨。本來無實。此理深妙。唯意緣知。故名唯識觀。

【三種觀法】（出止觀義例）

三種觀法者。謂修行用觀之法也。前托事附法二種。乃是天台智者大師。講法華經時。為座下聽眾有修觀行者。隨歷一事。皆以觀法表對。令其修習。名托事觀。或遇一切法相處。亦附彼法相。立其觀法。令其修習。名附法觀。後之一種。專約行門。復說摩訶止觀。兼明諸經所有行法。名約行觀。故有三種之不同也。一托事觀法。謂托王舍耆闍崛山等事而為觀也。名從事立。借事為觀。以導執情。故名托事觀。（王舍等事。表對觀法者。王表心王。舍表五陰。舍即是令觀五陰也。梵語耆闍崛。華言靈鷲。若表對者。靈表心王。鷲表受想行。山表色陰。亦是令觀五陰也。）二附法觀法。謂附四諦等法。入一念心以為觀法。故名附法觀。（四諦者。苦諦。集諦。滅諦。道諦也。）三約行觀法。謂專約行門而修觀也。故止觀義例云。唯於萬境觀一心。萬境雖殊。妙觀理一。故名約行觀。

【毘婆舍那三行】（出深密解脫經）

梵語毘婆舍那。華言觀。謂以寂靜之慧。觀察根塵內外諸法。令三昧成就。進趣菩提。故行有三焉。（根者。即眼耳鼻舌身意之六根也。塵者。即色聲香味觸法之六塵也。梵語三昧。華言正定。梵語菩提。華言道。）一相。相即觀境也。謂修觀之時。於此心觀之中。分別了知三昧境界之相。如淨明鏡。照徹一切。影像了了分明也。二修行。修行者。謂既了知觀法之相。則善能修習一切妙行。無有過失也。三觀。觀者。觀察也。謂修觀之時。於一一觀法中。善能觀察一一法相。而不證彼小乘寂滅解脫。直趣無上菩提也。（梵語菩提。華言道。）

【為三事故修毘婆舍那】（出涅槃經）

梵語毘婆舍那。華言觀。即智慧也。一觀生死惡果報。謂修禪觀。即能破諸昏暗。觀察分別因緣生滅之相。故於善惡果報。悉皆明了。不起惑業也。二增長善根。謂修禪觀。能滅貪瞋癡等惡業暗障。本性之智自然明發。故一切善根悉皆增長也。三破諸煩惱。謂修禪觀。了知生死過患。不為根塵所染。故一切煩惱悉能破滅也。（根者。即眼耳鼻舌身意之六根也。塵者。即色聲香味觸法之六塵也。）

【三諦】（出法華玄義）

諦者諦審也。謂諦審一切法即空即假即中。即空是真諦。即假是俗諦。即中是中諦。此三隔歷。即是次第三諦。三一無礙。即是圓融三諦。（隔歷者。三諦不互融也。次第者。前真次俗後中。即別教三諦也。圓融者。舉一即三。全三是一。即圓教三諦也。）一真諦。真即真空。泯一切法之謂也。蓋諸法本空。眾生不了。執之為實而生妄見。若以空觀蕩之。則謂實之情自忘。情忘即能離於諸相。諸相若離。則真空之理自然諦了。故名真諦。二俗諦。俗即世俗。立一切法之謂也。諸法雖即本空。皆不可得。若以假觀照之。則能諦了性具諸法。歷歷宛然。故名俗諦。三中諦。中即中正。統一切法之謂也。諸法本來不離二邊。不即二邊。若以中觀觀之。則能諦了諸法。非真非俗。即真即俗。清淨洞徹。圓融無礙。即一而三。即三而一。不可思議。故名中諦。

【三諦】（出仁王護國般若經疏）

諦即審實之義。謂觀世間出世間一切諸法。不出空與色心。經云。我以三諦攝一切法。是也。一空諦。空即虛幻之義。謂諦審一切眾生及與世界等法。性相本空。虛假不實。是名空諦。二色諦。色即質礙之義。謂諦審世間眾生色身。及山河大地種種形相。乃至意識所緣一切境界。皆是色法。是名色諦。二心諦。心諦即第八識心王也。謂眾生根身。虛空世界。乃至善惡一切諸法。皆由此心出生。是名心諦。

【三假】（出止觀輔行）

一因成假。謂一切諸法。必有所因和合方成。如諸眾生因於父母生成此身。是名因成。了達此身虛幻不實。是名為假。一切諸法。亦復如是。故名因成假。二相續假。謂眾生心識念念相續。前念既滅。後念復生。是名相續。了此相續。本無實體。是名為假。一切諸法相續不斷。亦復如是。故名相續假。三相待假。待即對也。謂一切諸法各有待對。如對長說短。對短說長。對無說有。對有說無。是名相待。了此一切對待之法。本無實體。皆是假名。是名為假。又如眾生身中。以生對死。以少對老。亦復如是。故名相待假。

【三空】（出金剛經刊定記）

一我空。謂於五蘊之法強立主宰。名為我執。若推求色受想行識之五法。皆無自性。不見我體。是名我空。（五蘊者。色蘊。受蘊。想蘊。行蘊。識蘊也。）二法空。謂於五蘊之法計為實有。名為法執。若推求五蘊之法。如幻如化。皆從緣生。無有自性。是名法空。三俱空。謂我法二執既遣。能空之空亦除。空執兩亡。方契本性。是名俱空。

【三懺】（出天台四教儀集註）

懺。梵語具云懺摩。華言悔過。謂改悔往昔之過非也。作法取相二懺屬事。無生一懺屬理。理懺為正。事懺為助。若能正助合行。事理兼運。則無罪不滅。無福不生也。一作法懺。謂身禮拜。口稱唱。意思惟。三業所作。一依法度。披陳過罪。求哀懺悔。是名作法懺。二取相懺。謂定心運想。取其現相為期。於道場中。或見佛來摩頂。或見光現。或見華飛。或夢中見諸瑞相。或聞空中聲。於此諸相。隨獲一種。罪即消滅。是名取相懺。三無生懺。謂一切罪業皆從一念不了心生。若了心性本空。罪福無相。則一切法皆悉空寂。罪從何生。是名無生懺。

【三悔法】（出天台四教儀集註）

一懺悔。梵語懺摩。華言悔過。華梵兼舉。故稱懺悔。懺名修來。悔名改往。謂修將來之善果。改已往之惡因。是名懺悔。二勸請。勸請有二。一謂十方世界有佛將入涅槃者。勸請住世。利濟眾生。二謂十方世界有佛初成正覺者。勸請轉於法輪。度諸眾生。雖不面見諸佛。而虔心勸請以達歸敬之誠。是名勸請。三回向。謂三業所修一切諸善。乃至懺悔勸請種種功德。回施法界一切眾生同證菩提。是名回向。（三業者。身業。口業。意業也。梵語菩提。華言道。）

【三方便】（出淨名經疏）

疏云。方是智所詣之偏法。便是善權巧用之能。巧用諸法。隨機利物。故云方便。（偏法者。即小乘偏權之法也。）一自行方便。謂佛及四十一位心內所證不思議二諦之理。是名自行方便。（四十一位者。十住。十行。十回向。十地菩薩及等覺菩薩也。等覺者。望後妙覺。猶有一等故也。二諦者。一真諦。泯一切法也。二俗諦。立一切法也。）二化他方便。謂藏通別三教及圓教有門。所明諸菩薩等不斷煩惱。照界內界外種種法門等。是名化他方便。（藏通別圓四教者。藏即三藏教也。通謂通前藏教。通後別圓。故名通教。別謂別前藏通二教。別後圓教。故名別教。圓謂圓妙圓滿。故名圓教。界內界外者。謂三界之內外也。）三自他方便。謂前自行化他二種方便。相對合論。是名自他方便。

【勝三修】（出涅槃經）

謂菩薩依佛勝教而修。破於聲聞劣修。故名勝三修。一常修。常即不遷不變之謂也。蓋菩薩了知法身之體。本來常住。無滅無生。以破聲聞之人。不應於諸法中執為無常。是名常修。二樂修。樂即安隱寂滅之謂也。蓋菩薩了知諸法之中而有涅槃寂滅之樂。以破聲聞之人。不應於諸法中執之為苦。是名樂修。（梵語涅槃。華言滅度。）三我修。我即自在無礙之謂也。蓋菩薩了知無我法中而有真我。得大自在。無有障礙。以破聲聞之人。不應於諸法中執為無我無我所。是名我修。（我所者。謂五陰之身。及資生等物也。）

【劣三修】（出涅槃經）

謂聲聞所修。比於菩薩所修則劣。故名劣三修。一無常修。謂聲聞之人。不知法身常住之理。而觀三界一切有為之法皆悉生滅無常。是名無常修。（三界者。欲界。色界。無色界也。）二非樂修。非樂即苦也。謂聲聞之人。不知諸法之中本有涅槃寂滅之樂。而觀一切諸法悉皆是苦。是名非樂修。三無我修。謂聲聞之人。不知自在無礙之真我。而觀五陰等法皆空無我無我所。是名無我修。（五陰者。色陰。受陰。想陰。行陰。識陰也。）

【三漸次】（出首楞嚴經）

三漸次者。乃楞嚴經中。佛欲說修行地位。而先說此三等漸次以為根本。以由一切地位雖有淺深不同。而皆以此三種而為進行之本。故經云。如是漸修。隨所發行。安立聖位。是也。一除助因。除助因者。謂除眾生助惡之因也。助惡之因。即五種辛也。五辛者。即葱韮薤蒜興渠也。謂此五辛。食則能發婬恚。邪魅所著。天人遠離。是故修行之人。欲得菩提。必先斷除此五種辛菜也。故經云。是諸眾生求三摩地。當斷世間五種辛菜。是也。（興渠葉如蔓菁。根如蘿蔔。出土辛臭。梵語菩提。華言道。梵語三摩地。華言等持。）二刳正性。刳剖也。破也。正性即眾生婬殺之性也。以一切盜妄等惡皆由婬殺而起。故指此為正性也。若欲修菩提者。當用剖破婬殺之性。勿令毀犯。故經云。是修行人。若不斷婬及與殺生出三界者。無有是處。是也。（三界者。欲界。色界。無色界也。）三違現業。違者。背也。遠也。現業即現行六塵境界所起之業也。謂修菩提之人。既能斷除五辛。不犯婬殺。則於現前六塵之境違遠而不相涉。故經云。如是清淨持禁戒人。心無貪婬。於外六塵不多流逸。是也。（六塵者。色塵。聲塵香塵。味塵。觸塵。法塵也。）

【三科】（出婆沙論并阿毘達磨品類足論）

論云。若迷心不迷色。則合色開心。數為五蘊。若迷色不迷心。則合心開色。數為十二入。若心色俱迷。則心色各開。數為十八界。如此開合說者。為令眾生於所迷處委細而觀。故有三科不同焉。一五蘊。（亦名五陰。）蘊。積聚也。謂積聚色受想行識五法。以成身也。如來為迷心偏重者。合眼耳鼻舌身五根。但名為色。開意之一根為受想行識。令其細觀於心。是為合色開心。故說五蘊也。二十二入。入。涉入也。謂六根六塵互相涉入也。如來為迷色偏重者。開色為眼耳鼻舌身。及以色聲香味觸。合受想行識四種心法。但名為意。意之所對唯一法塵。令其細觀於色。是為開色合心。故說為十二入也。（六根者。眼根。耳根。鼻根。舌根。身根。意根也。六塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵。法塵也。）三十八界。界即界限。亦隔別之義。謂此十八界各有別體。義無混濫也。如來為色心俱迷者。開為六根六塵六識。令其一一細觀。是為心色俱開。故說為十八界也。（六識者。眼識。耳識。鼻識。舌識。身識。意識也。）

【三種至教】（出顯揚聖教論）

一聖言所攝。謂修行之人。於如來及諸弟子所說正法。當依憑正義。信解修習。遵崇聖制。不敢違越。是名聖言所攝。二對治雜染。謂修行之人。修善去惡。必有對治之法。如心散亂。則以禪定之法治之。如心貪染。則以不淨觀法治之。乃能息妄歸真。得入正道。是名對治雜染。三不違法相。謂修行之人。於如來所說正教。當遵其法相。如理思修。精進一心。不敢違背。是名不違法相。

【三宗】（出宗鏡錄）

宗猶派也。圭峯密禪師云。大乘經教。統唯三宗。一法相宗。謂此宗說一切有漏妄法。及無漏淨法。無始時來。各有種子在阿賴耶識中。遇緣熏習。即各從自性而起。都不關涉真如。故於色心諸法。而建立種種名相。是名法相宗。（梵語阿賴耶。華言藏識。即第八識也。）二破相宗。謂此宗一向說凡聖染淨之法。一切皆空。本無所有。設見一法過涅槃者。亦如夢如幻。彼且本不立真。何況於妄。真妄名相。一切俱無。故名破相宗。（梵語涅槃。華言滅度。）三法性宗。謂此宗說依真起妄。蓋真如不變。不礙隨緣。如云法身流轉五道。如來藏受苦樂等。若悟妄即真。如云知妄本自真。見佛即清淨等。是名法性宗。（五道者。天道。人道。餓鬼道。畜生道。地獄道也。）

【南中三教】（出華嚴經疏）

南中三教者。謂自齊朝已後。江南諸師立此三教。判如來一代所說之法也。一漸教。謂佛說法。始自鹿苑。終至雙樹。從小至大。是名漸教。二頓教。謂佛最初為諸菩薩說華嚴經。如日初出。先照高山。是名頓教。三不定教。謂別有經。雖非頓漸所攝。而明佛性常住。即勝鬘經及金光明經等。是名不定教。

【岌法師三教】（出華嚴經疏）

岌。武丘人也。謂其以此三教。判如來一代所說之法也。一有相教。謂佛設教。於十二年說阿含經已前。見有得道。是名有相教。（見有得道者。謂二乘見一切法是有。不離色心。因而得道也。）二無相教。謂佛設教。於十二年說阿含經已後。齊至法華。見空得道。是名無相教。（齊即齊限。見空得道者。謂菩薩見一切法皆空。因而得道也。）三常住教。謂佛設教。最後有無雙照。說一切眾生。皆有佛性。一切闡提。皆得作佛。是名常住教。（梵語闡提。華言信不具。）

【三等流】（出宗鏡錄）

等流者。等即平等。流即流類也。一真等流。謂善性惡性無記性為因。所引善惡無記同類之果。果與因性真實是同。故名真等流。二假等流。謂前世殺生。令他命短。故感今世自亦短命。有相似義。假名等流。故名假等流。三分位等流。謂眼等諸識。各隨自類轉變。如眼識乃至身識。皆從第八種子識而生。對於色等諸塵名等流果。若第六識從種子識而生起諸分別。亦名等流果。而識與塵分位各同。故名分位等流。（種子識即藏識也。等流果者。謂眼識與色塵。乃至身識與觸塵。各為等流。而識與塵皆名果也。第六識即意識也。）

【三忍】（出華嚴經疏）

忍。耐也。又忍。可也。謂於一切逆順善惡之境。而能忍受安心不動。故名為忍。一耐怨害忍。謂人以怨憎毒害而加於我。即能安心忍耐。而無返報之心。是名耐怨害忍。二安受苦忍。謂疾病水火刀杖等眾苦所逼。即能安心忍受。恬然不動。是名安受苦忍。三諦察法忍。謂審察諸法。體性虛幻本無生滅。信解真實。心無妄動。安然忍可。是名諦察法忍。

【三受】（出雜阿含經）

受者領納也。謂六根之識。領受六塵之境也。（六根之識者。眼識。耳識。鼻識。舌識。身識。意識也。六塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵。法塵也。）一苦受。謂於六塵違情之境。而有逼迫之苦。是名苦受。二樂受。謂於六塵順情之境。而有適悅之樂。是名樂受。三不苦不樂受。謂於六塵不違不順之境。所受非苦非樂。是名不苦不樂受。

【三種無常】（出順中論）

一念念壞滅無常。謂根塵相對所起心念。前念既滅。後念復生。生已還滅。念念不住。皆悉無常。是名念念壞滅無常。（六根者。眼根。耳根。鼻根。舌根。身根。意根也。六塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵。法塵也。）二和合離散無常。謂一切法。皆由因緣和合而成。本無實體。若因緣別離。即便散壞。且如眾生由四大和合而成其身。若四大別離。即便散滅。是名和合離散無常。（四大者。地大。水大。火大。風大也。）三畢竟無常。畢竟猶决定也。謂决定了知一切諸法。皆假因緣和合而生。虛幻不實。終歸壞滅。是名畢竟無常。

【三支比量】（出阿毘達磨雜集論）

比量者。謂以有為法與無為法比類而量度也。一立宗。宗猶主也。要也。謂如五蘊等法。皆假因緣而生。實無自性。於中求我。决不可得。故對執我論者。先說諸法無我也。（五蘊者。色蘊。受蘊。想蘊。行蘊。識蘊也。）二立因。立因者。謂破執有我者而立因也。若於五蘊等法。施設實有我者。此之五蘊。既從眾緣而生。皆是生滅之法。蘊既生滅。我不成就。若離五蘊。而於餘處施設有我者。我無所因。我亦無用。是則皆無有我也。三立喻。立喻者。謂以別法喻所立法也。如於現在世施設實有過去相者。此現在相已生未滅。不應於已生未滅法中。施設過去已滅之相。若離現在。而於餘處施設過去相者。然過去世相既滅壞。不應施設有相。此過去相不可得。以喻諸法皆不可得也。

【三種圓滿安樂】（出瑜伽師地論）

一成就加行圓滿。謂修菩薩行者。於淨戒中不敢毀犯。於身語意清淨無染。若有過失。即能懺悔。令其戒體圓滿無虧。是名成就加行圓滿。二成就意樂圓滿。謂修菩薩行者。為法出家。不為活命。但為求無上菩提及求大涅槃樂。勇猛精進。不生懈怠之心。不雜眾惡之法。不受當來生老病死之苦。是名成就意樂圓滿。（梵語菩提。華言道。梵語涅槃。華言滅度。）三成就宿因圓滿。謂修菩薩行者。於宿世中曾修福善。故於今生種種資身之具。悉無匱乏。復能為他廣行惠施。心不慳悋。是名成就宿因圓滿。

【三義歡喜】（出觀經妙宗鈔）

觀無量壽佛經疏。因釋阿難及天龍等。聞法歡喜。作禮而去。故以三義釋之。（梵語阿難。華言慶喜。）一遇人歡喜。人即佛也。謂佛具足四無礙智。說觀彼佛之法。離於錯謬。今遇此人。寧不歡喜。是名遇人歡喜。（四無礙智者。法無礙智。義無礙智。詞無礙智。樂說無礙智也。彼佛即梵語阿彌陀。華言無量壽。）二聞法歡喜。謂所說觀佛之法。一十六門。曲盡其妙。能令凡心入深三昧。聞如是法。豈不歡喜。是名聞法歡喜。（一十六觀門者。日觀。水觀。地觀。寶樹觀。八功德水觀。總觀。華座觀。像觀。佛真身觀。觀世音觀。大勢至觀。普想觀。雜想觀。上輩生觀。中輩生觀。下輩生觀。）三得果歡喜。果即修觀剋獲之果也。謂韋提希等。聞說觀佛之法。依此修之。得分真果。侍女諸天。得相似果。得如是果。豈不歡喜。是名得果歡喜。（梵語韋提希。華言思惟。分真者。即證一分中道也。相似者。近於分真也。）

【三因】（出佛性論）

一應得因。謂依真如空理而修因行。應得菩提之果。故名應得因。（梵語菩提。華言道。）二加行因。謂依菩提心。加功用行。以此為因。即能證得法身之果。故名加行因。三圓滿因。謂由加行。故因行圓滿故。名圓滿因。

【三斷】（出宗鏡錄）

一自性斷。謂智慧起時。煩惱暗障。自性應斷。故名自性斷。二不生斷。謂得法空之時。能令三塗惡道苦果。永更不生。故名不生斷。（三塗者。火塗。刀塗。血塗也。）三緣縛斷。謂但斷心中之惑。則於外塵境不起貪瞋。於境雖緣。不生染者。故名緣縛斷。

【三斷】（出阿毘達磨品類足論）

一見所斷。謂聲聞初果之人。斷惑見理。名為見道。因斷三界八十八使見惑。故名見所斷。（三界者。欲界。色界。無色界也。八十八使者。一身見。二邊見。三見取。四戒取。五邪見。六貪。七瞋。八癡。九慢。十疑。此十使歷三界四諦下增減不同。成八十八。謂欲界苦諦十使具足。集滅二諦各七使。除身見邊見戒取。道諦下八使。除身見邊見。四諦合為三十二。上色界無色界。每四諦下各除瞋使。餘皆如欲界。故上二界合為五十六。并前欲界三十二。共成八十八使也。）二修所斷。謂聲聞第二果第三果。修真斷惑。名為修道。因斷三界十隨眠惑。故名修所斷。（十隨眠者。即是思惑。謂長時隨逐潛伏。覆蔽真性。故名隨眠。欲界有四。謂貪瞋癡慢。色界無色界各三。謂貪癡慢。共為十也。）三非所斷。謂聲聞第四果。三界煩惱皆已斷竟。得無漏果。無惑可斷。故名非所斷。

【龍華三會】（出法住記）

彌勒下生經云。彌勒菩薩。即於出家之日。便得成佛。坐於龍華樹下花林園中。三會說法。故云龍華三會。（梵語彌勒。華言慈氏。）第一會度九十六俱胝聲聞眾。梵語俱胝。華言百億。記云。若諸國王大臣。長者居士。男女一切施主。於今釋迦牟尼佛正法中。能作佛事自種善根。或教他種。以七寶金銀鍮石銅鐵木石泥土。或以繒縷。或以綵畫。作佛形像。及窣堵波。若大若小。乃至最小如指節大。或以香花諸妙供具而為供養。由如是善根力故。至彌勒如來成正覺時。善得人身。於第一會中剃髮出家。乘宿願力便得涅槃。（梵語窣堵波。華言高顯。即塔也。梵語涅槃。華言滅度。）第二會度九十四俱胝聲聞眾。記云。若國王等及以臣庶。於今釋迦牟尼佛正法中。能為法事。謂於諸大乘經典。或律或論。若讀若誦。或恭敬供養。或於經卷以諸雜綵而嚴飾之。由是善根力故。至彌勒如來成正覺時。善得人身。於第二會中剃髮出家。乘宿願力便得涅槃。第三會度九十二俱胝聲聞眾。記云。若諸國王及臣庶等。於今釋迦牟尼佛正法中。能為僧事自種善根。或教他種。於每月初一日。或初八日十五日。設齋供養比丘比丘尼。或供養修禪定者。或供養諸說法者。或施坐臥等具供養僧眾。由是善根力故。至彌勒如來成正覺時。於第三會中剃髮出家。乘宿願力便得涅槃。

【菩薩三修學】（出菩薩纓絡本業經）

一百劫頂寂定中修諸三昧。劫。梵語具云劫波。華言分別時節。梵語三昧。華言正定。頂寂定者。在眾定之上。故名頂也。謂等覺菩薩住頂寂定。以大願力住壽百劫。修一切三昧已。入金剛三昧。與一切法性相應相冥。而得一合相也。（等覺者。去佛之位一等也。金剛三昧者。金剛最堅至利。謂入此三昧。則一切諸惑無不斷也。）二千劫金剛定中學諸威儀。謂等覺菩薩。復住壽千劫。學佛一切威儀。象王觀視。師子遊步。修佛無量不可思議神通化導之法皆現在前。入佛行處。坐佛道場也。三萬劫大寂定中學佛化行。謂等覺菩薩。復住壽萬劫。學佛教化之行。現諸色相教化眾生。復現同諸佛常行中道。大樂無為也。

【菩薩生兜率天三事勝】（出涅槃經）

菩薩當補佛處。故生兜率。梵語兜率。華言知足。謂於五欲境界知止足故。（五欲者。色欲。聲欲。香欲。味欲。觸欲也。）一命勝。菩薩已離三界生死。雖不修命業。而於彼天託生天數。壽命四千歲。天壽畢已。降生中國。以補佛處。是名命勝也。（三界者。欲界。色界。無色界也。）二色勝。菩薩雖不修色業。既生兜率。而妙色身光明照耀。自然莊嚴。異諸天眾。是名色勝也。三名勝。佛本行集經云。菩薩既生兜率。其諸天眾。即喚菩薩名為護明。展轉稱喚。其聲上徹淨居。乃至色界天頂。是名名勝也。（護明。釋迦佛也。從迦葉佛時。護持禁戒。梵行清淨。命終生天。不失本心。不忘宿行。故曰護明。）

【三賢】（出仁王護國經疏）

十住十行十回向諸位菩薩皆稱賢者。此就別教而論。蓋諸位菩薩但斷見思惑盡。尚有無明惑在。未入聖位。故名賢也。一十住。會理之心安住不動。名之為住。一發心住。二治地住。三修行住。四生貴住。五具足方便住。六正心住。七不退住。八童真住。九法王子住。十灌頂住。二十行。行即進趣之義。謂行此行。則能進向於果。名之為行。一歡喜行。二饒益行。三無違逆行。四無屈撓行。五無癡亂行。六善現行。七無著行。八難得行。九善法行。十真實行。三十回向。回因向果。名為回向。一救諸眾生離眾生相回向。二不壞回向。三等一切諸佛回向。四至一切處回向。五無盡功德藏回向。六入一切平等善根回向。七等隨順一切眾生回向。八真如相回向。九無縛無著解脫回向。十入法界無量回向。

【三種發心】（出起信論）

一信成就發心。謂十信行滿。信心成就。入十住位中初發心住。故名信成就發心。（十信者。信心。念心。精進心。慧心。定心。不退心。護法心。回向心。戒心。願心也。十住者。發心住。治地住。修行住。生貴住。方便具足住。正心住。不退住。童真住。法王子住。灌頂住也。）二解行發心。解即解了。行即修行。謂十行位中能解法性本空。順修六度之行。發回向心。入十回向。故名解行發心。（十行者。歡喜行。饒益行。無瞋恨行。無盡行。離癡亂行。善現行。無著行。尊重行。善法行。真實行也。六度者。一布施。二持戒。三忍辱。四精進。五禪定。六智慧也。十回向者。救一切眾生離眾生相回向。不壞回向。等一切佛回向。至一切處回向。無盡功德藏回向。隨順平等善根回向。隨順等觀一切眾生回向。真如相回向。無礙解脫回向。法界無量回向也。）三證發心。證即證入。謂入初地乃至第十地。而此證者無有境界。惟真如智。名為法身。法身顯發。故名證發心。

【三不退】（出觀經妙宗鈔）

一位不退。謂別教菩薩。從初住位中斷見惑。二住至七住位中斷思惑。則永不退失超凡之位。故名位不退。（初住即十住。發心住。治地住。修行住。生貴住。方便具足住。正心住。不退住。童真住。法王子住。灌頂住也。）二行不退。謂別教菩薩。從八住已去至十行位中伏斷塵沙之惑。則永不退失菩薩之行。故名行不退。（十行者。歡喜行。饒益行。無瞋恨行。無盡行。離癡亂行。善現行。無著行。尊重行。善法行。真實行也。）三念不退。謂別教菩薩。從初地已去破無明惑。則永不退失中道正念。故名念不退。

【三處入法界】（出華嚴經疏）

法界即一切眾生本有之心。諸佛所證平等之理也。而云三處入者。由菩薩根有利鈍。行有淺深。故所證入。先後不定。遂分三處也。一十住初心入法界。謂利根菩薩。即於初住位中破無明惑。證入法界平等之理。得不退轉。是名十住初心入法界也。（十住者。發心住。治地住。修行住。生貴住。方便具足住。正心住。不退住。童真住。法王子住。灌頂住也。）二回向終心入法界。謂菩薩於十回向後心。眾行純熟。證入法界。是名回向終心入法界也。（十回向者。救一切眾生離眾生相回向。不壞回向。等一切佛回向。至一切處回向。無盡功德藏回向。隨順平等善根回向。隨順等觀一切眾生回向。真如相回向。無礙解脫回向。法界無量回向也。）三初地入法界。謂菩薩於前行向中。功德具足。至於初地。即得證入法界。乃了三德圓融。三身自在。是名初地入法界也。（三德者。法身德。般若德。解脫德也。三身者。法身。報身。應身也。）

【文殊三名】（出翻譯名義）

一文殊師利。梵語文殊師利。華言妙德。謂具不可思議種種微妙功德。故名妙德。二滿殊尸利。梵語滿殊尸利。華言妙首。謂具不可思議微妙功德。在諸菩薩之上。故名妙首。三曼殊室利。梵語曼殊室利。華言妙吉祥。謂具不可思議微妙功德。最勝吉祥。故名妙吉祥。

【三人觀十二因緣】（出涅槃經）

三人者。謂通教聲聞緣覺菩薩。雖同觀十二因緣。然隨智淺深。法成高下。故有三種之異也。一下智觀故得聲聞菩提。梵語菩提。華言道。謂聲聞之人用體空之智。初觀十二因緣生。次觀十二因緣滅。觀此生滅。即悟非生非滅。破見思之惑。證真空之理。是名下智觀故得聲聞菩提。（體空者。體達諸法性本空也。十二因緣者。一無明。二行。三識。四名色。五六入。六觸。七受。八愛。九取。十有。十一生。十二老死也。因緣生者。即無明緣行。行緣識等是也。因緣滅者。即無明滅。乃至老死滅是也。）二中智觀故得緣覺菩提。謂緣覺之人亦用體空之智。初觀十二因緣生。次觀十二因緣滅。觀此生滅。即悟非生非滅。破見思之惑。更能侵除習氣。以由能觀之智。比於聲聞稍勝。故所證真空之理亦深。是名中智觀故得緣覺菩提。（侵除者。猶漸除也。習氣者。見思餘習之氣分也。）三上智觀故得菩薩菩提。謂菩薩之人雖亦用體空之智。觀十二因緣生滅。了悟非生非滅。而能頓斷見思習氣。以由能觀之智。比於緣覺復勝。故所證真空之理最深。是名上智觀故得菩薩菩提。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）

【阿羅漢三義】（出翻譯名義）

梵語阿羅漢。華言無生。亦云無學。謂三界生死已盡。是為無生。無法可學。是為無學。或言不翻者。名含三義故也。（三界者。欲界。色界。無色界也。）一殺賊。賊即見思惑也。以其劫人功德之財。奪人智慧之命。故名為賊。阿羅漢能斷三界見思之惑。故名殺賊。二不生。不生即無生也。謂阿羅漢既斷見思惑盡。更不受三界生。故名不生。三應供。謂阿羅漢智斷功德既已具足。應受人天供養。故名應供。（智謂得漏盡智。斷謂斷三界見思惑盡也。）

【三迦葉】（出法華經文句）

梵語迦葉。華言光波。謂身光炎涌。暎餘光故也。毘婆尸佛時。三人共立剎柱。以是因緣感報。遂為兄弟。（梵語毘婆尸。華言勝觀。）一優樓頻螺迦葉。梵語優樓頻螺。華言木瓜林。謂其居處近於此林。故以名之。將護四眾。供給四事。令無所乏。最為第一。（四眾者。一比丘。二比丘尼。三優婆塞。四優婆夷也。四事者。一飲食。二衣服。三臥具。四醫藥也。）二伽耶迦葉。梵語伽耶。華言城。謂其居家在王舍城南七由旬。故以名之。觀了諸法。都無所著。教化眾生。最為第一。（梵語由旬。華言限量。一由旬四十里也。）三那提迦葉。梵語那提。華言河。謂其居止近於此河。故以名之。心意寂然。降伏結業。精進修行。最為第一。

【阿難三名】（出翻譯名義）

阿難是斛飯王之子。佛成道日生。以其能持法藏。有三種不同。隨德受稱。故有三名也。一名阿難。梵語阿難。華言慶喜。生時合國欣慶歡喜故也。以其親承佛旨。傳以化人。即傳持聲聞藏也。二名阿難跋陀。梵語阿難跋陀。華言喜賢。以其住於有學之地。得空無相無願三解脫門。即傳持緣覺藏也。（空者。謂了達自性本空。無我我所也。無相者。謂一切法空。無男女相也。無願者。謂了達諸法無相無所願求也。以能空此三者。即得自在無礙。故云解脫門也。）三名阿難迦羅。梵語阿難迦羅。華言喜海。以其解了如來說法。無說而說。說即無說。所謂佛法大海水。流入阿難心。即傳持菩薩藏也。

【聲聞三道】（出天台四教儀集註）

一見道。謂聲聞因斷三界見惑。見真諦理。故名見道。即初果須陀洹也。（三界者。欲界。色界。無色界也。見惑者。意根對法塵起諸分別。曰見惑。梵語須陀洹。華言預流。謂預入聖道法流也。）二修道。謂聲聞得初果已。復緣真諦之理。斷欲界九品思惑。名為修道。即二果斯陀含。三果阿那含也。（思惑者。五根對五塵起貪染心曰思。九品者。於上中下三品。每一品中又分三品。名為九品。梵語斯陀含。華言一來。謂來欲界一番受生也。梵語阿那含。華言不來。謂不來欲界受生也。）三無學道。謂聲聞斷三界見思惑盡。真諦之理究竟。無法可學。故名無學。即第四果阿羅漢也。（梵語阿羅漢。華言無學。）

【結集三人】（出付法藏因緣經）

一阿難。梵語阿難。華言慶喜。斛飯王之子。佛成道日生。生時舉國欣慶。故云慶喜。隨佛出家。得阿羅漢果。多聞第一。能持法藏。如來滅後。與文殊師利。集諸大眾。於鐵圍山等處。結集修多羅藏。（梵語修多羅。華言契經。）二優波離。梵語優波離。華言化生。或翻上首。以其持律第一。為眾紀綱故也。如來滅後。與五百聖人。於畢鉢羅窟內。結集毘奈耶藏。（畢鉢羅。西域記云。即菩提樹也。梵語毘奈耶。華言善治。即律也。）三迦葉。梵語迦葉波。華言飲光。謂其身光炎涌。能暎餘物故也。如來滅後。集諸大眾。於畢鉢羅窟等處。結集阿毘曇藏。（梵語阿毘曇。華言無比法。即論也。）

【初果三結】（出四教儀集註）

結即見惑。眾生由此見惑結縛。不能出離生死。聲聞之人斷此惑盡。即證初須陀洹果。故名初果三結。（梵語須陀洹。華言預流。謂預入聖道法流也。）一身見結。謂眾生於五陰等法中妄計為身。強立主宰。恒起我見。是名身見結。（五陰者。色陰。受陰。想陰。行陰。識陰也。）二戒取結。謂外道之人。於非戒中謬以為戒。取以進行。如鷄狗戒等。是名戒取結。（鷄狗戒者。謂外道計自身前世從鷄中來。即便獨立等。或計從狗中來。即便噉糞穢等是也。）三疑結。謂迷心背理。而於正法猶豫不决。不能深信。是名疑結。

【三餘】（出華嚴經隨疏演義鈔）

一煩惱餘。煩惱餘。亦名障餘。謂二乘之人雖斷三界內見思惑盡。尚有界外無明惑在。故名煩惱餘。（二乘者。聲聞乘。緣覺乘也。三界者。欲界。色界。無色界也。）二業餘。業餘亦名道餘。謂二乘之人雖斷三界內業縛。尚餘界外變易生死之業。故名業餘。三苦餘。苦餘亦名果餘。謂二乘之人已出三界分段生死。尚有變易生死之苦。故名苦餘。

【三佛子】（出華嚴經疏）

一外子。謂諸凡夫未曾入道。未能紹繼佛種。是名外子。二庶子。謂聲聞緣覺。但稟小乘之教。生於法身。不從如來大法生故。是名庶子。三真子。謂大乘菩薩。稟受如來大法。生於法身。是名真子。

【三車】（出法華經）

三車者。車即運載之義。喻三乘之人。各以所乘之法。運出三界而至涅槃也。（三乘者。菩薩乘。緣覺乘。聲聞乘也。三界者。欲界。色界。無色界也。梵語涅槃。華言滅度。）一羊車。羊車者。以羊挽車。故名羊車。喻聲聞之人。修四諦行。求出三界但欲自度。不顧他人。如羊之奔逸。竟不回顧後羣。故以羊車喻之。經云。如彼諸子。為求羊車。出於火宅。是也。（四諦者。苦諦。集諦。滅諦。道諦也）二鹿車。鹿車者。以鹿挽車。故名鹿車。喻緣覺之人。修十二因緣行。求出三界。而略有為他之心。如鹿之馳走。即能回顧後羣。故以鹿車喻之。經云。如彼諸子。為求鹿車。出於火宅。是也。（十二因緣者。一無明。二行。三識。四名色。五六入。六觸。七受。八愛。九取。十有。十一生。十二老死也。）三牛車。牛車者。以牛挽車。故名牛車。喻三藏教菩薩之人。修六度行。但欲度人出於三界。而不求自出。如牛之荷負。安耐一切普運。故以牛車喻之。經云。如彼諸子。為求牛車。出於火宅。是也。（三藏者。經藏。律藏。論藏也。六度者。一布施。二持戒。三忍辱。四精進。五禪定。六智慧也。）

【三乘】（出法華經）

乘即運載之義。謂聲聞緣覺菩薩。各以其法為乘。運出三界生死。同到真空涅槃。故名三乘。（三界者。欲界。色界。無色界也。梵語涅槃。華言滅度。）一聲聞乘。聞佛聲教而得悟道。故曰聲聞。謂其知苦斷集。慕滅修道。故以此四諦為乘也。（四諦者。苦諦。集諦。滅諦。道諦也。）二緣覺乘。因觀十二因緣。覺真諦理。故名緣覺。謂始觀無明緣乃至老死。此是觀十二因緣生。次觀無明滅乃至老死滅。此是觀十二因緣滅。觀此因緣生滅。即悟非生非滅。故以此十二因緣為乘也。（十二因緣者。一無明。二行。三識。四名色。五六入。六觸。七受。八愛。九取。十有。十一生。十二老死也。）三菩薩乘。菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。謂覺悟一切有情眾生也。菩薩行六度行。廣化眾生。出離生死。故以此六度為乘也。（六度者。一布施。二持戒。三忍辱。四精進。五禪定。六智慧也。）

【三乘觀門】（出天台四教儀集註）

一聲聞觀苦諦為初門。苦即三界生死之苦也。諦即審實之義。謂聲聞之人。知果苦而斷集因。慕寂滅而修道品。諦觀五陰生死之身。即是眾苦之本。故觀苦諦為初門也。（三界者。欲界。色界。無色界也。五陰者。色陰。受陰。想陰。行陰。識陰也。）二緣覺觀集諦為初門。集即招集之義。謂煩惱之因。則能招集生死之苦果也。緣覺之人。於十二因緣中。初從無明觀起。無明即屬集諦。了知苦果實由集因而生。故觀集諦為初門也。（十二因緣者。一無明。二行。三識。四名色。五六入。六觸。七受。八愛。九取。十有。十一生。十二老死也。）三菩薩觀道諦為初門。道即六度也。謂菩薩為利他故。廣行六度。化諸眾生。故觀道諦為初門也。（六度者。一布施。二持戒。三忍辱。四精進。五禪定。六智慧也。）

【三田喻三種人】（出涅槃經）

第一田。此田渠流便利。無諸沙滷瓦石棘刺。種一得百。以喻菩薩根性猛利。智慧明了。利益眾生。無有窮盡。是為第一田也。（滷音魯。）第二田。此田雖無沙滷瓦石棘刺。渠流險難。收實減半。以喻聲聞根性稍鈍。雖得無漏。但能自利。不能度生。是為第二田也。（無漏者。謂聲聞惑業已斷。無復漏落三界生死也。）第三田。此田渠流險難。多諸沙滷瓦石棘刺。種一得一。為藳草故。以喻闡提之人。而於佛法無有信心。今為說法。以種後世善種。是為第三田也。（闡提。梵語一闡提。華言信不具。外道名。）

【三草】（出法華經文句）

草即藥草也。藥草既蒙雲雨之潤。即得生長。而能徧治眾病。變體成僊。以譬五乘之人。既聞法華之教。無漏智慧即得增長。能破無明之惑。開佛知見。故以三草喻之。（五乘者。菩薩乘。緣覺乘。聲聞乘。天乘。人乘也。）一小草。小草。喻人天也。謂法雨既沾。無不蒙潤。而人天之機。根力微弱。未獲大益。故名小草。二中草。中草。喻聲聞緣覺也。謂此二乘之人。蒙佛法雨。而於大乘根漸增長。故名中草。三上草。上草。喻三藏教菩薩也。謂此菩薩。蒙佛法雨。敷榮鬱茂。自他饒益。故名上草。（三藏者。經藏。律藏。論藏也。）

【三獸渡河】（出天台四教儀并法華玄義）

三獸。喻三乘。河。喻空理也。謂通教聲聞緣覺菩薩。同出三界。取證空理。而根器有大小。行位有淺深。如象馬兔同共渡河。而有淺深之異。故以此為喻也。（三界者。欲界。色界。無色界也。）一象渡河。象渡河者。喻菩薩之人也。謂菩薩修六度萬行。利益眾生。斷見思惑及斷習氣盡而證菩提。如象之渡河。得其底也。（六度者。一布施。二持戒。三忍辱。四精進。五禪定。六智慧也。見思惑者。意根對法塵而起分別曰見惑。眼耳鼻舌身。貪愛色聲香味觸五塵曰思惑。習氣者。即見思餘習之氣分也。）二馬渡河。馬渡河者。喻緣覺之人也。謂緣覺修十二因緣。斷見思惑。雖兼斷習氣。未能淨盡。而證真空之理。如馬之渡河。雖不至底而漸深也。（十二因緣者。一無明。二行。三識。四名色。五六入。六觸。七受。八愛。九取。十有。十一生。十二老死也。）三兔渡河。兔渡河者。喻聲聞之人也。謂聲聞修四諦法。斷見思惑。未能除斷習氣。而但證真空之理。如兔之渡河。但浮水而過。不能深也。（四諦者。苦諦。集諦。滅諦。道諦也。）

【比丘三義】（出大智度論）

梵語比丘。華言除饉。謂眾生薄福。在因無法自資。得報多所饉乏。出家之人。戒行是良福田。能除因果之饉乏。故名除饉。或言不翻者。名含三義故也。一破惡。謂比丘修戒定慧之道。能破見思之惡。故名破惡。二怖魔。魔。梵語具云魔羅。華言殺者。謂能殺人智慧之命也。比丘既能修道。魔即念言。此人非但出我界域。亦能轉化於他。空我眷屬。魔即驚怖。故名怖魔。三乞士。乞是乞求之名。士是清雅之稱。謂比丘常當乞食。清淨自活。上乞法以資慧命。下乞食以資色身。故名乞士。

【三種僧】（出涅槃經）

一犯戒雜僧。謂其雖持禁戒。為利養故。與破戒者常共親附。同其事業。雜處熏習。因而破戒。是名犯戒雜僧也。二愚癡僧。謂其雖在阿蘭若處。諸根不利。闇鈍愚魯。經律論藏不能解了。於諸弟子或犯禁戒。亦不能教令清淨懺悔。是名愚癡僧也。（梵語阿蘭若。華言閑靜處。）三清淨僧。謂其本性清淨。嚴持戒律。通達經論。不為諸魔之所沮壞。又能調伏利益一切眾生。為說諸戒輕重之相。堪稱護法無上大師。是名清淨僧也。

【律師三法】（出善見毘婆沙律）

一本毘尼藏。梵語毘尼。華言律。謂為律師者。必本於毘尼。諷誦通利。句義辯習。文字不忘。然後可以教授於人。所以稱之為律師也。二堅持不雜。謂為律師者。當懷慚愧。堅持法律。於毘尼藏所有文句義疏。悉皆通達。若有問者。次第而答。不相雜亂。所以稱之為律師也。三受持不忘。謂為律師者。於毘尼藏所傳之師。須知次第授受之由。若佛授優波離。如是次第師師相承。乃至于今。於其名字。或能盡知。或知一二而不忘失。所以稱之為律師也。

【三圓滿】（出瑜伽師地論）

一行圓滿。謂聽聞正法。依法修行。復能為他如法演說。自利利他之行既周。是名行圓滿。二果圓滿。謂由修行。即能證涅槃之果。圓成滿足。是名果圓滿。（梵語涅槃。華言滅度。）三師圓滿。師即受道之師。謂能以佛所說之法教誡於我。復能引發一切梵行。令得滿足。是名師圓滿。

【沙彌三名】（出翻譯名義）

梵語沙彌。華言息慈。謂息惡行慈也。一驅烏沙彌。謂能驅遣烏鳥。即七歲至十二三歲者。皆名驅烏沙彌也。二應法沙彌。謂能與出家之法相應。即十四歲至十九歲者。皆名應法沙彌也。三名字沙彌。謂能止息諸惡。勤行眾慈。可以沙彌名字稱之。即二十歲已上。皆號名字沙彌也。

【三種天】（出涅槃經）

天者。天然自然。樂勝身勝。故名天也。一世間天。謂十方世界。一切剎土中諸大國王。雖處人中。享受天福。是名世間天。二生天。即一切眾生。修行十善之因。受其果報。或生欲界天。或生色界天。或生無色界天。是名生天。（十善者。不殺生。不偷盜。不邪婬。不妄語。不兩舌。不惡口。不綺語。不貪欲。不瞋恚。不邪見也。）三淨天。謂聲聞緣覺斷諸煩惱。獲大神通。變化自在。清淨無染。是名淨天。

【三界】（出華嚴孔目）

界。限也。別也。謂三界分限。各別不同。故名界也。一欲界。欲有四種。一者情欲。二者色欲。三者食欲。四者婬欲。下極阿鼻地獄。上至第六他化天。男女相參。多諸染欲。故名欲界。（梵語阿鼻。華言無間。第六他化天者。假他所化而自娛樂也。）二色界。色即色質。謂雖離欲界穢惡之色。而有清淨之色。始從初禪梵天。終至阿迦膩吒天。凡有一十八天。並無女形。亦無欲染。皆是化生。尚有色質。故名色界。（梵語阿迦膩吒。華言質礙究竟。一十八天者。梵眾天。梵輔天。大梵天。少光天。無量光天。光音天。少淨天。無量淨天。徧淨天。無雲天。福生天。廣果天。無想天。無煩天。無熱天。善見天。善現天。色究竟天也。）三無色界。謂但有心識而無色質也。始從空處。終至非非想處。凡有四天。但有受想行識四心而無形質。故名無色界。（四天者。空無邊處天。識無邊處天。無所有處天。非非想處天也。）

【三事人勝諸天】（出大毘婆沙論）

一能勇猛。諸天耽嗜欲樂。不復進修。是人雖不見當來之果。而能修諸苦行。精進不怠。是能勇猛勝諸天也。二能憶念。諸天耽嗜欲樂。慧性常惛。是人能憶記曩久所作所說之事。了了分明。悉無忘失。是能憶念勝諸天也。三能梵行。梵者淨也。諸天耽嗜欲樂。不復增修善業。是人初發心時。能種殊勝善根。愛持戒律。行業清淨。是能梵行勝諸天也。

【閻浮提人三事勝餘三洲】（出長阿含經）

梵語閻浮提。華言勝金洲。即南洲也。三洲者。東弗于逮。西瞿耶尼。北鬱單越也。一勇猛強記。謂南洲之人。於諸教法勇猛讀誦。記聞廣博。心不忘失。其餘三洲。則不能然。所以勝之也。二勤修梵行。謂南洲之人。於諸清淨梵行。則能精勤修習。期證道果。其餘三洲。則不能然。所以勝之也。三佛出其土。謂南洲乃是中華文物之國。一切聖賢。皆出其中。其人易化。所以佛之降生。必在斯土。其餘三洲。則不示現。所以勝之也。

【三種人難報】（出大毘婆沙論）

佛告比丘。我見有三種人。於諸有情。多獲利益。其恩難報。假使盡其形壽。以諸上妙衣服飲食臥具醫藥。及餘資緣而供養之。亦不能報也。一令出家者。謂若有人為其說法。勸令出家。剃髮染衣。以正信心受持淨戒。乃至成就菩提。其恩難報也。（梵語菩提。華言道。）二令知集法者。集。積集也。謂眾生積集煩惱惑業。而能招集生死之苦。若有人為其說法。令知煩惱過患而滅除之。其恩難報也。三令得漏盡者。漏盡者。謂眾生生死惑俱盡。不漏落三界也。若有人為其說法。令如法而修。破除煩惱。出離生死之苦。而證真空涅槃之樂。其恩難報也。（三界者。欲界。色界。無色界也。梵語涅槃。華言滅度。）

【太子三妃】（出瑞應經并翻譯名義）

經云。太子十七歲納妃三人。以示同人法也。一瞿夷。梵語瞿夷。華言明女。其父名水光長者。女生之時。日將沒。餘光照其室內皆明。因名瞿夷。是太子第一妃也。二耶輸。梵語耶輸陀羅。華言華色。是太子第二妃。即羅睺羅之母也。其父名移施長者。三鹿野。鹿野是太子第三妃也。其父名釋長者。

【三善知識】（出止觀）

知識者。聞名欽德曰知。覩形敬奉曰識。謂修行之人。欲得道果。必由教授知識以訓誨。同行知識以策勵。外護知識以資養。三者俱備。方能成就其功。故名善知識也。一教授善知識。宣傳聖言曰教。訓誨於我曰授。即教授之師也。謂其人內外方便。通塞障礙。皆能决了。是名教授善知識。二同行善知識。謂修觀行之人。互相策發。切磋琢磨。併心齊志。如乘一船。故名同行善知識。三外護善知識。護猶助也。謂營理所須。以助修行之人。或有外侮而能扞禦。故名外護善知識。

【三想】（出大智度論）

般若經云。菩薩欲成無上道者。應起平等心。於一切眾生無有偏黨。皆生親愛之想。莫生怨心。莫生中人心。故名三想。一怨想。怨想者。謂有人加害於我。及害我父母兄弟者。亦生親愛之想也。二親想。親想者。謂於父母兄弟。及親戚朋友等。皆生親愛之想也。三中人想。中人想者。謂於非怨非親之人。亦生親愛之想也。

【三思】（出華嚴經疏鈔）

一審慮思。謂在意地籌量之時。未有所作。故名審慮思。二决定思。謂意既决定。乃有所作。是名决定思。三動發思。唯識論云。動身之思。名為身業。發語之思。名為語業。是名動發思。

【三惡覺】（出涅槃經并宗鏡錄）

覺即知覺。宗鏡錄云。若唯修事定。但習世禪。雖曰修行。猶生惡覺。以不制意地。未斷其原故也。經云。一切凡夫雖善護身心。猶故生於三種惡覺。是也。一欲覺。欲即貪欲。謂一切凡夫之人。不了五塵過患。而於順情之境。種種貪求而生惡覺。故名惡覺。（五塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵也。）二恚覺。恚即瞋恚。謂一切凡夫之人。不了五塵過患。而於違情之境。種種忿怒而生惡覺。故名恚覺。三害覺。謂一切凡夫之人。常為覺觀怨賊之所侵害。故名害覺。（覺觀者。初心在緣曰覺。細心分別曰觀。）

【三報】（出慈悲水懺）

一現報。謂現世作惡。現身即受惡報。現世作善。現身即受善報。是名現報。二生報。謂此生作善作惡。來生方受善惡之報。是名生報。三後報。謂或過去無量生中。作善作惡。於此生中受善惡報。或在未來無量生中受善惡報。是名後報。

【三業】（出析玄記）

一身業。身業即身所作之業也。有善有惡。若殺生偷盜邪婬。即身惡業也。若不殺不盜不婬。即身善業也。二語業。語業即口所說之業也。有善有惡。若妄言綺語惡口兩舌。即口惡業也。若不妄言不綺語不惡口不兩舌。即口善業也。三意業。意業即意所起之業也。有善有惡。若貪欲瞋恚邪見。即意惡業也。若不貪欲不瞋恚不邪見。即意善業也。

【三福田】（出優婆塞戒經）

一報恩福田。謂父母有養育之恩。師長有教誨之恩。若能供養恭敬。非惟報答其恩。抑且自然獲福。是名報恩福田。二功德福田。謂若能恭敬供養佛法僧三寶。非但成就無量功德。亦能獲其福報。是名功德福田。（佛。梵語具云佛陀。華言覺僧。梵語具云僧伽。華言和合眾。）三貧窮福田。謂若見貧窮困苦之人。當起慈愍之心。以己所有資生等物而給施之。雖不求報。則亦自然獲福。是名貧窮福田。

【三福業】（出增一阿含經）

一施福業。謂修行之人。若遇貧窮之人來乞之時。須食與食。須衣與衣。乃至臥具醫藥。隨其所欲。皆悉施與。因施獲福。是名施福業也。二平等福業。謂修行之人。能持戒律。不興惡想。梵行端嚴。語言和雅。以平等慈悲愛護之心。普覆一切有情。令得安隱。以平等心而能致福。是為平等福業也。三思惟福業。謂修行之人。以智慧觀察。了知出要之法。遠離世間塵緣雜想。以此思惟。為出世善福之業。是為思惟福業也。

【三供養】（出普賢行願疏）

一財供養。謂以世間財寶。及以種種上妙諸供養具。供養諸佛菩薩。是名財供養。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）二法供養。謂依佛所說教法。修於眾行。乃至不捨菩薩業。不離菩提心。即是以法供養諸佛菩薩。是名法供養。（梵語菩提。華言道。）三觀行供養。謂依中道妙觀。觀於一念之心。具足三諦之法。無有缺減。眾生諸佛。平等不二。煩惱生死。即是菩提涅槃。念念觀之。即是供養諸佛菩薩。是名觀行供養。（三諦者。真諦。俗諦。中諦也。梵語涅槃。華言滅度。）

【三應供養】（出增一阿含經）

一如來所應供養。謂如來出現世間。咸欲利樂一切眾生。於天人中最尊最上。不降伏者而降伏之。無救護者而救護之。未度脫者而度脫之。以是因緣。一切天人所應供養。二阿羅漢所應供養。梵語阿羅漢。華言無學。謂阿羅漢。生死已盡。梵行已立。而能利益有情。為世福田。以是因緣。一切天人所應供養。三轉輪聖王所應供養。謂轉輪聖王。恒以正法治化天下。使其人民不殺不盜。無諸過惡。咸被恩澤。各得其所。以是因緣。一切人民所應供養。

【三種示導】（出般若經）

示。開示。導。引導。謂菩薩見諸有情。在地獄中受極苦報。即起拯濟之心。故有三種示導也。一神變示導。謂菩薩憫彼地獄之苦。故現神通之力。滅除湯火刀劍種種苦具。令諸眾生藉此神變。從地獄出。生天人中。受諸快樂。是為神變示導。二記說示導。謂菩薩憫彼地獄之苦。而於眾生念念記憶不忘。而為說法。令諸眾生藉此法力。從地獄出。生天人中。受諸快樂。是為記說示導。三教誡示導。謂菩薩憫彼地獄之苦。即發慈悲喜捨之心。說法教誡。令諸眾生藉此教誡。從地獄出。生天人中。受諸快樂。是為教誡示導。

【三善道】（出四教儀集註）

三善道者。謂天人阿修羅同修十善。雖有上中下品不同。皆名善道。（十善者。不殺生。不偷盜。不邪婬。不妄語。不兩舌。不惡口。不綺語。不貪欲。不瞋恚。不邪見也。）一天道。天即欲界色界無色界諸天也。謂因修上品十善。復修世間禪定。得生其中。是名天道。二人道。人即四天下之人也。謂因行五常五戒。復行中品十善。得生其中。是名人道。（四天下即四洲。東弗于逮。西瞿耶尼。南閻浮提。北鬱單越也。五常者。仁義禮智信也。五戒者。不殺。不盜。不邪婬。不妄語。不飲酒也。）三修羅道。梵語阿修羅。華言無酒。謂雖行五常。欲勝他故。行下品十善。得生其中。是名修羅道。亦名仙道。者以修羅一道。攝屬不定故也。（無酒者。修羅於四天下採花醞於大海。魚龍業力。其味不變。遂瞋妬誓斷酒。故名無酒。）

【三種禮佛】（出華嚴孔目）

一成過禮。謂禮佛時。身儀不正。而與輕慢相應。如碓上下。佛制有過。是名成過禮。二相似禮。謂禮佛時。身儀雖似端正。而與雜覺相應。是名相似禮。（雜覺者。謂覺知之念紛雜也。）三順實。禮。謂禮佛時。身儀端正。而與正智相應。隨順實理。是名順實禮。

【三發心】（出翻譯名義）

一發大智心。謂欲以智慧。廣求一切佛法。普令眾生皆得法喜之樂。是名發大智心。二發大悲心。謂慈愍一切眾生。輪迴生死。受種種苦。誓願救拔。是名發大悲心。三發大願心。謂依四弘誓願。發無上菩提之心。上求佛道。下化眾生。是名發大願心。（四弘誓願者。眾生無邊誓願度。煩惱無數誓願斷。法門無量誓願學。佛道無上誓願成也。）

【三發心】（出釋氏要覽）

一厭離有為發心。謂人厭惡世間皆是有為之法。能招三界生死之苦。欲求出離此苦。即發心修行。是名厭離有為發心。（三界者。欲界。色界。無色界也。）二所求菩提發心。梵語菩提。華言道。謂人宿有善本。具正知見。欲求出世妙道。即發心修行。是名所求菩提發心。三饒益有情發心。有情即眾生也。謂人起慈悲心。愍念世間一切眾生受生死苦。即發心修行。願拔其苦而與其樂。是名饒益有情發心。

【三種發心】（出觀經妙宗鈔）

觀無量壽佛經云。若有眾生。願生彼國者。發三種心。當得往生。（彼國者。西方安養淨土也。）一至誠心。至。專也。誠。實也。謂此土眾生。欲生彼國。當發專至誠實之心。正念真如。求願往生。故名至誠心。二深心。謂求無上佛果。必須心契深理。欲契深理。必須厚種善根。涅槃經云。深根難拔。故名深心。三發願心。謂以真如實心。趣果善心。二心功德。善巧回向。發願求生淨土。速證法忍。廣拔一切眾生苦惱。故名發願心。（法忍者。謂於無生之法。忍可忍證也。）

【三種發菩提心】（出起信論）

一直心。直心者。謂心常質直。離諸諂曲。能行正法。即是菩提之心也。二深心。深心者。謂於正法心生深信。而復樂修一切善行。即是菩提之心也。三大悲心。大悲心者。悲即悲愍。謂悲愍一切受苦眾生。常思救護。令其安樂。即是菩提之心也。

【三行】（亦名三種業出大智度論并正法念處經）

一福行。謂因修十善等福。報生欲界天上人間及阿修羅。享福受樂。故名福行。（十善者。不殺生。不偷盜。不邪婬。不妄語。不兩舌。不惡口。不綺語。不貪欲。不瞋恚。不邪見也。梵語阿修羅。華言無酒。）二罪行。謂因作五逆十惡等罪。報生畜生餓鬼地獄。責罪受苦。故名罪行。（五逆者。一殺父母。二破和合僧。三出佛身血。四殺阿羅漢。五破羯磨僧也。十惡者。殺生。偷盜。邪婬。妄語。兩舌。惡口。綺語。貪欲。瞋恚。邪見也。）三無動行。（亦名不動行。）謂修世間禪定。報生色界無色界天。心定不動。故名無動行。

【三種清淨】（出大智度論）

一心清淨。謂修學般若菩薩。不生染心。不生瞋心。不生憍慢心。不生慳貪心。不生邪見心。是名心清淨。（梵語般若。華言智慧。）二身清淨。謂修學般若菩薩。心既清淨。再後受身。常得化生。是名身清淨。三相清淨。謂修學般若菩薩。身心既皆清淨。則能具足相好。莊嚴其身。故名相清淨。

【清淨三業】（出纓珞經）

經云。須菩提。問佛色身。佛即以三業答之。（梵語須菩提。華言空生。又云善現。）一身行清淨。謂身之所行。能防塞一切諸不善法。是名身業清淨。二口言真誠。謂凡所言說。真實誠信。永離邪妄之語。是名口業清淨。三意專向道。謂收攝身心。常居寂定。無他異念。是名意業清淨。

【三業供養】（出法華文句）

一身業供養。謂身至誠敬禮諸佛菩薩。是名身業供養。二口業供養。謂口發言稱美諸佛菩薩功德。是名口業供養。三意業供養。謂端心正意。想念諸佛菩薩相好。是名意業供養。

【三種淨業】（出觀無量壽佛經）

經云。韋提希白佛言。世尊。我今樂生極樂世界阿彌陀佛所。唯願世尊。教我思惟。教我正受。於是世尊以三種淨業答思惟。十六妙觀酬正受。故知三種淨業。乃往生淨土之因也。（梵語韋提希。華言思惟。梵語阿彌陀。華言無量壽。十六妙觀者。日觀。水觀。地觀。寶樹觀。八功德水觀。總觀。華座觀。像觀。佛真身觀。觀世音觀。大勢至觀。普想觀。雜想觀。上輩生觀。中輩生觀。下輩生觀也。）一孝養父母等業。謂若能孝養父母。奉事師長。則必慈心不殺。修行十善。是為淨業。（十善者。不殺生。不偷盜。不邪婬。不妄語。不兩舌。不惡口。不綺語。不貪欲。不瞋恚。不邪見也。）二受持三歸等業。謂歸依佛法僧寶。具足眾戒。不犯威儀。是為淨業。三發菩提心等業。梵語菩提。華言道。謂發無上道心。深信因果。誦大乘經。勸進行者。是為淨業。

【三施】（出大智度論）

一財施。謂自能持戒。不侵他人財物。又能以己之財。施與他人。是名財施。二法施。謂既能財施。又能為人說法。令其開悟。是名法施。三無畏施。謂一切眾生皆畏於死。持戒之人。無殺害心。令其無畏。是名無畏施。

【三施】（出華嚴經疏鈔）

一飲食施。飲食施者。謂見饑餓之人。即以飲食濟其困餒。是名下品施。二珍寶施。珍寶施者。謂見貧窮之人。即以財物珍寶周其窘乏。是名中品施。三身命施。身命施者。謂但割身肉。濟於饑餓眾生。名身施。若全身施與。命亦隨盡。名命施。此施極難極重。是名上品施。

【三輪體空】（出能斷金剛經論）

謂布施時。體達施者受者及所施物。皆悉本空。則能摧碾執著之相。是名三輪體空。一施空。謂能施之人。體達我身本空。豈有我為能施。既知無我。則無希望福報之心。是名施空。二受空。謂既體達本無我為能施之人。亦無他人為受施之者。是名受空。三施物空。物即資財珍寶等物。謂能體達一切皆空。豈有此物而為所施。是名施物空。

【三種不堅易三堅法】（出本事經）

一不堅財貿易堅財。謂一切世間財物。體非堅固。聚散無常。不可久保。若能持用布施清淨梵行之人。遠求無上安樂涅槃。或求當來天人樂果。即為堅固之財。永久不壞矣。是為不堅之財貿易堅財也。（梵語涅槃。華言滅度。）二不堅身貿易堅身。謂父母所生之身。乃四大假合而成。危脆不實。體非堅固。生滅無常。不可久存。若能持守五戒。清淨無染。修習菩提無上之道。以證金剛不壞之身。是為以不堅身貿易堅身也。（四大者。地大。水大。火大。風大也。五戒者。不殺。不盜。不邪婬。不妄語。不飲酒也。）三不堅命貿易堅命。謂人所受之命。雖壽夭不齊。皆同夢幻。體非堅固。倏忽無常。不可久保。若能了知四諦。修習正法。超越生死。以續常住不朽慧命。是為以不堅命貿易堅命也。（四諦者。苦諦。集諦。滅諦。道諦也。）

【三聚戒】（出菩薩戒義疏并法苑珠林）

聚。集也。戒。禁戒也。此三種戒。能攝一切大乘諸戒。故名三聚戒。法苑珠林云。大聖度人。功唯在戒。莊嚴論云。初律儀戒。以禁防為體。後攝善攝生二戒。以勤勇為體。一攝律儀戒。攝律儀戒者。謂一切律儀。無不聚攝也。律即法律。是禁止之義。儀即儀式。是軌範之義。法苑珠林云。攝律儀者。要唯有四。一者不得為利養故。自讚毀他。二者不得故慳。不施前人。（即外人也。）三者不得瞋心。打罵眾生。四者不得謗大乘經典。持此四法。無惡不離。故名攝律儀戒。二攝善法戒。攝善法戒者。所行之行。能攝一切善法也。謂身口意所作善法。及聞思修三慧。布施等六度之法。無不聚攝。故名攝善法戒。（三慧者。一聞慧。謂聞法而生智慧也。二思慧。謂思惟而生智慧也。三修慧。謂修習而生智慧也。六度者。一布施。二持戒。三忍辱。四精進。五禪定。六智慧也。）三攝眾生戒。攝眾生戒者。謂能攝受一切眾生也。能攝之行。即是慈悲喜捨。慈名愛念。能與眾生樂故。悲名憐愍。能拔眾生苦故。喜名喜慶。慶一切眾生離苦得樂故。捨名無憎無愛。常念眾生同得無憎無愛故。以此等法攝諸眾生也。

【三事戒】（出大寶積經）

一身淨戒。謂身受諸戒。無有闕漏。無有毀犯。是名身淨戒。二言淨戒。謂一切所說語言。無有諛諂虛誑不實。是名言淨戒。三意淨戒。謂蠲除惡覺。離諸貪欲。是名意淨戒。

【滅有三義】（出華嚴經隨疏演義鈔）

華嚴疏云。梵語毘尼。或翻為滅。滅有三義。一滅業非。謂戒能滅殺盜等罪業之過非。故名滅業非。二滅煩惱。謂戒能滅貪瞋癡等煩惱。故名滅煩惱。三得滅果。謂因戒故。既滅業與煩惱。即得無為寂滅之果。故名得滅果。

【三種忍行】（出諸經要集）

一身忍行。謂菩薩修行時。捨身命財無有恡惜。雖被割截身體而能忍受。是名身忍行。二口忍行。謂菩薩修行時。雖被人輕嫌打罵。聞已能忍。不起鬥諍。是名口忍行。三意忍行。謂菩薩修行時。雖被人毀訾罵辱。瞋恚呵責。聞已能忍。不起忿恨之心。是名意忍行。

【三種精進】（出菩薩善戒經）

一莊嚴精進。莊即端莊。嚴即嚴飾。謂菩薩發心時。精勤修習一切梵行。莊嚴道果。復為化諸眾生。於三界中示現受生。乃至為慈悲故。入地獄中。代其受苦。心不休息。是名莊嚴精進。（三界者。欲界。色界。無色界也。）二攝善法精進。謂菩薩既修六度梵行。不為煩惱惡業邪見之所傾動。攝持世間出世間一切善法。心不放逸。是名攝善法精進。（六度者。一布施。二持戒。三忍辱。四精進。五禪定。六智慧也。）三利益眾生精進。謂菩薩於一切時。修習聖道。利益一切眾生。以種種法而化導之。咸使斷滅惡因。成就善果。雖歷塵劫。心不疲倦。是名利益眾生精進。

【三種勝勇猛】（出大乘莊嚴經論）

一願勝勇猛。願即誓願。謂初修行之時。須發四弘誓願。發大勇猛。成佛菩提。廣化有情。知勝功德。是名願勝勇猛。（四弘誓者。眾生無邊誓願度。煩惱無數誓願斷。法門無量誓願學。佛道無上誓願成也。梵語菩提。華言道。）二行勝勇猛。行即所修之行。謂至心學道。能行妙行。發大勇猛。决趣菩提。是名行勝勇猛。三果勝勇猛。果即修因所感之果。謂一心精進。修諸妙行。發大勇猛。决求成佛。於彼之時。與一切佛平等無二。是名果勝勇猛。

【三種定業輪】（出地藏十輪經）

定即禪定。業即行業。輪有運轉摧碾之義。謂如來以禪定誦習之法輪。摧碾一切煩惱惑業而成無上菩提。亦令眾生如說修行而證道果。故說此三種定業輪也。（梵語菩提。華言道。）一建立修定業輪。謂令眾生修行正觀。觀察無明煩惱起滅之相。及觀察世間如幻如化。以安那般那數息之法。修習靜慮。則能摧破一切惑業。心住正定。是為建立修定業輪。（梵語安那般那。華言出息入息。即數息觀也。）二建立習誦業輪。謂令眾生習誦大乘經教。初中後夜。精勤無怠。心不散亂。則能摧破一切惑業。是為建立習誦業輪。三建立營福業輪。謂令眾生修行布施持戒。造像建塔。供佛法僧。又營種種福報之事。則能摧破一切惑業。是為建立營福業輪。

【三勝學】（出瑜伽師地論）

一增上戒學。謂具足受持大小乘戒。制伏過非。成就威儀。於諸戒法而能增勝。是名增上戒學。二增上心學。謂能捨欲界諸不善法。得入初禪乃至入第四禪。於諸定心而能增勝。是名增上心學。（初禪四禪。即色界天也。）三增上慧學。謂於四聖諦等法。如實能知。是名增上慧學。（四聖諦者。苦聖諦。集聖諦。滅聖諦。道聖諦也。）

【三事無盡】（出眾德三昧經）

一布施無盡。謂菩薩好喜布施。不悋財物。乃至軀命悉能施與。心不疲厭。是名布施無盡。二持戒無盡。謂菩薩護持禁戒。未曾違捨。見犯戒者。憐愍悲哀。見奉戒者。尊重愛敬。復以戒法傳化他人。心不疲厭。是名持戒無盡。三博聞無盡。謂菩薩聞如是法。即當奉行。思欲化他。必須博學一切經典與夫世間藝術。無不諳練。求聞稟聽。心不疲厭。是名博聞無盡。

【三種證相不同】（出法華懺儀）

謂修習法華三昧。於三七日中。一心精進。有三種證相之不同者。蓋由所修之人。根性之有異也。（梵語三昧。華言正定。）一下根證相。謂行人於三七日中。獲得戒根清淨。就中所證之相。亦有三品不同。若於三七日中。或得靈異好夢。或覺諸根明淨。四大輕利。道心勇發。是下品戒根漸淨之相。若於三七日內。行道坐禪之中。忽見光華淨色。聞妙香氣及微妙音聲稱讚。身心慶悅。得法喜樂。即是中品戒根淨相。若於三七日中。身心寂淨。或自見其身。著淨法服。威儀齊整。身相端嚴。信心開發。得法喜樂。無所怖畏。即是上品戒根淨相。如是三品。總為下根行者所證之相。二中根證相。謂行人於禪定中。所得定根清淨。就中所證之相。亦有三品不同。若於坐禪之時。忽覺身心澄靜。發諸禪定。覺觀分明。喜樂一心。即是下品定根淨相。若於坐禪之時。身心安定。覺出入息長短細微。徧身毛孔出入無閡。或見自身諸不淨相。因發禪定。身心快樂。寂然正受。即是中品定根淨相。若於坐禪之時。身心安靜。緣自五陰之身。即覺無常苦空。夢幻不實。乃至一切諸法。不生不滅。猶如虛空。寂靜無為。厭離世間。憫念一切。即是上品定根淨相。此之三品。總為中根行者所證之相。（五陰者。色陰。受陰。想陰。行陰。識陰也。）三上根證相。謂行人於禪定中。所得慧根清淨。就中所證之相。亦有三品不同。若於行坐念誦之中。忽覺身心如雲如影。夢幻不實。因此覺心。則發智慧。了達諸法。無有障礙。於諸經論隨義解釋。難問無滯。即是下品慧根證相。若於行坐誦念之中。身心寂然。猶如虛空。於正慧中。面見普賢菩薩與無量菩薩而自圍繞。悉現其前。於是得大智慧。於諸佛所說之法。通達妙義。說無窮盡。即是中品慧根證相。若於行坐念誦之中。身心豁然清淨。入深禪定。覺慧分明。得無礙總持。獲六根清淨。開佛知見。入菩薩位。即是上品慧根證相。此之三品。總為上根行者所證之相。（六根者。眼根。耳根。鼻根。舌根。身根。意根也。）

【三善根】（出阿毘達磨集異門足論）

一無貪善根。謂於五欲之境。不貪不著。不愛不樂。此無貪法。是善種性。能為無量善法根本。故名無貪善根。（五欲者。色欲。聲欲。香欲。味欲。觸欲也。）二無瞋善根。謂於一切眾生。不生憤恚。不欲損惱。此無瞋法。是善種性。能為無量善法根本。故名無瞋善根。三無癡善根。謂於一切諸法。皆悉明了通達。知是善法。知是不善法。知有罪法。知無罪法。知應修法。知不應修法。此無癡法。是善種性。能為無量善法根本。故名無癡善根。

【三樂】（出大寶積經）

一天樂。天然自然。樂勝身勝。故名為天。修十善者。生於天上。而受種種殊勝妙樂。故名天樂。（十善者。不殺生。不偷盜。不邪婬。不妄語。不兩舌。不惡口。不綺語。不貪欲。不瞋恚。不邪見也。）二禪樂。謂修行之人。入諸禪定。一心清淨。萬慮俱寂。自然得其禪悅之趣。故名禪樂。三涅槃樂。梵語涅槃。華言滅度。謂修行之人。既離生死之苦。得證涅槃之樂。經云。生滅滅已。寂滅為樂。故名涅槃樂。

【三因三果】（出瑜伽師地論）

一異熟因異熟果。異世成熟。名為異熟。謂今世所作善惡之因。即感未來世善惡之果。是名異熟因異熟果。二福因福果。謂布施持戒忍辱為因。即感現在及未來世所作種種事業。皆得自在之果。是名福因福果。三智因智果。謂修習一切智慧為因。能證三乘及以佛果。是名智因智果。（三乘者。聲聞乘。緣覺乘。菩薩乘也。）

【龍有三患】（出諸經要集）

龍。鱗蟲之長。能幽能明。能大能小。然有此三患也。一熱風熱沙患。謂一切龍。若遇熱風熱沙著身之時。燒皮燒肉及以骨髓。即受痛苦。故名為患。二惡風暴起患。謂一切龍。若遇惡風卒暴起時。其飾身寶衣。自然而失。龍身乃現。即受苦惱。故名為患。三畏金翅鳥患。謂一切龍。正娛樂時。被金翅鳥入于龍宮。搏取始生龍子食之。即生怖畏。故名為患。

【三種鬼神魔】（出釋禪波羅蜜次第法門）

魔能現諸形相。惱亂行人。障蔽禪定。若不預善分別以祛除之。則使魔得其便。身心恐怖。有妨精進。而道業難成矣。一精媚鬼。謂精神變化。厭媚於人也。以十二時中。子鼠丑牛等獸。為種種相。或作少男少女老宿之形及可畏等相。惱亂行人。各當其時而來。善須別識。若多卯時來者。必是狐兔之類。說其名字。精媚即散。餘時之來者。類此可知。呼其名字。即皆消滅也。二[怡-台+阜]惕鬼。（[怡-台+阜]音堆。惕音剔。）[怡-台+阜]惕即惡夜叉。摩訶止觀云。拘那含佛末法之時。有一比丘。好惱亂眾。僧為眾擯出。遂發惡誓。常惱坐禪之人。此鬼亦作種種形貌。或如蟲類緣人頭面鑽刺之狀。或抱持於人。或復言說。音聲喧鬧。及作諸獸之形。來惱行人。應即覺知。一心閉目。陰而罵之。作是言。我今識汝。汝是閻浮提中。食火嗅香等輩。喜破戒種。我今持戒。終不畏汝。兼誦戒律以除却之。彼鬼即便退去。無能惱亂也。（梵語夜叉。華言勇健。梵語摩訶。華言大。拘那含。梵語具云拘那含牟尼。華言金寂。梵語比丘。華言乞士。梵語閻浮提。華言勝金洲。）三魔羅鬼。梵語魔羅。華言能奪命。以能奪行人智慧之命故也。此鬼多作三種形相。惱亂行人。一違情之事。即醜色惡聲等可畏五塵及虎狼師子羅剎等類。二順情之事。即美色嬌聲可愛五塵及父母等形相之類。三非違非順之事。即尋常所見五塵等類。以上三事。或令怖畏。或令愛著。皆能動亂行人之心。而使禪定不得發也。（五塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵也。）

【餓鬼三障】（出瑜伽師地論）

一外障。謂此餓鬼。常受饑渴。皮肉血脉。皆悉枯槁。頭髮髼亂。其面黯黑。唇口乾焦。常以其舌自舐口面。慞惶馳走。處處求食。所到泉池。便見其水變成膿血。自不欲飲。如是等鬼。由外障礙飲食。是名外障。二內障。謂此餓鬼。咽或如針。口或如炬。其腹寬大。由此因緣。縱得飲食。不能噉飲。如是等鬼。由內障礙飲食。是名內障。三無障謂有餓鬼。名猛焰鬘。雖於飲食無有障礙。然隨所飲噉之物。皆被燒然。變成火炭。由此因緣。饑渴大苦。是名無障。

【三惡道】（出天台四教儀集註）

道即能通之義。謂一切眾生造作惡業而生其處。故名惡道也。一地獄道。謂此處在地之下。鐵圍山間。有八寒八熱等獄。即造作極重惡業眾生。墮於此道。故名地獄道。（八寒者。頞浮陀獄。泥賴浮陀獄。阿吒吒獄。阿波波獄。嘔喉獄。鬱波羅獄。波頭摩獄。芬陀利獄也。八熱者。想獄。黑繩獄。堆壓獄。叫喚獄。大叫喚獄。燒炙獄。大燒炙獄。無間獄也。）二餓鬼道。餓鬼道有三種。一謂罪業極重者。積劫不聞漿水之名。其次者。但伺求人間蕩滌膿血糞穢。又其次者。時或一飽。即造作惡業眾生。由慳貪故。生於此道。故名餓鬼道。三畜生道。謂披毛戴角。鱗甲羽毛。四足多足。有足無足。水陸空行等。即造作惡業眾生。由愚癡故。生於此道。故名畜生道。

【三途對三毒】（出慈悲水懺）

一火途對瞋忿。火途即地獄道也。謂其處受苦眾生。常為鑊湯爐炭等熱苦所逼。故四解脫經稱為火途。蓋由眾生無慈悲心。常懷瞋忿。致感斯報。故云火途對瞋忿。二刀途對慳貪。刀途即餓鬼道也。謂其處受苦眾生。常受刀杖驅逼等苦。故四解脫經稱為刀途。蓋由眾生無惠施心。常懷慳貪。致感斯報。故云刀途對慳貪。三血途對愚癡。血途即畜生道也。謂其處受苦眾生。強者伏弱。互相吞噉。飲血食肉。故四解脫經稱為血途。蓋因眾生無智慧心。愚癡不了。致感斯報。故云血途對愚癡。

【三種惡】（出成實論）

一惡。惡即背理之謂。若殺盜等。皆違理造作。是名為惡。二大惡。謂自殺亦教人殺。自慳亦教人慳等。是名大惡。三惡中惡。謂自恡法亦教人恡法。由一人恡法。則令多人墮於惡道。亦是斷滅佛法。是名惡中惡。

【三無明】（出佛說决定義經）

一癡無明。謂人愚癡暗鈍。無所明了。而於正法不能生信。唯逐邪師邪教。妄執倒見。是名癡無明。二迷無明。謂人昏迷不了。惑於五塵等境。不能觀察其患。及起貪染之心。是名迷無明。（五塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵也。）三顛無明。謂人無所明了。而於正法起邪倒見。如常計無常。樂計非樂等。是名顛無明。

【三隨煩惱】（出華嚴經隨疏演義鈔）

謂昏煩惱亂之法。長時隨逐不捨。故名隨煩惱。一小隨煩惱。謂忿恨覆惱嫉慳誑諂憍害十種各別而起行位局故。是名小隨煩惱。二中隨煩惱。謂無慚無愧二種俱生。非各別起行。通前之忿恨覆惱等。唯徧在不善法中。是名中隨煩惱。三大隨煩惱。謂掉舉。昏沉。不信。懈怠。放逸。散亂。不正。失念。八種。得俱生故。不可名小。染皆徧故。不得名中。二義既殊。故名大隨煩惱。

【三顛倒】（出宗鏡錄）

一心顛倒。心即根塵相對所起一念之心。謂心為羣妄之原。起惑之始。因迷自性清淨之心。種種分別。起諸顛倒。是名心顛倒。（根者。眼耳鼻舌身意六根也。塵者。色聲香味觸法六塵也。）二見顛倒。謂眼是諸見之本。由不了外塵之境皆悉虛幻。是以妄生執取。起諸顛倒。是名見顛倒。三想顛倒。謂想取六塵之想也。由不了六塵過患。傷失善根。是以妄生緣想。起諸顛倒。是名想顛倒。（六塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵。法塵也。）

【三毒】（出法界次第）

毒者毒害也。謂貪瞋癡皆能破壞出世善心。故名毒也。一貪毒。引取之心。名之為貪。若以迷心對一切順情之境。引取無厭。是名貪毒。二瞋毒。忿怒之心。名之為瞋。若以迷心對一切違情之境。便起忿怒。是名瞋毒。三癡毒。迷惑之心。名之為癡。若於一切事理之法。無所明了。顛倒妄取。起諸邪行。是名癡毒。

【三縛】（出華嚴孔目）

一貪縛。引取之心名為貪。謂眾生於五塵可意之境。貪染生著。起諸惑業。因被纏繫。不得解脫。故名貪縛。（五塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵也。）二瞋縛。忿怒之心名為瞋。謂眾生於五塵違意之境。忿怒生瞋。起諸惑業。因被纏縛。不得解脫。故名瞋縛。三癡縛。迷惑之心名為癡。謂眾生於一切事理之法。無所明了。妄生邪見。起諸邪行。纏綿不息。故名癡縛。

【三病用三藥】（出涅槃經）

一貪病。謂貪愛之心。對一切順情之境。著欲無厭。是為貪病。其病當以不淨之觀為藥而對治之。令其觀於自他之身一一不淨。何所可貪。此觀若成。此病即去。而心寂靜矣。二瞋病。謂瞋恚之心。對一切違情之境。熱惱於懷。是為瞋病。其病當以慈心之觀為藥而對治之。令其觀於一切眾生。皆吾眷屬。應與其樂。何所可瞋。此觀若成。此病即去。而心清涼矣。三癡病。謂迷惑之心。於一切事理無所明了。顛倒妄想。是為癡病。其病當以因緣之觀為藥而對治之。令其知生死輪轉。因果相續。循環無際。何得而離。此觀若成。此病即去。而心明了矣。（因緣觀。即觀十二因緣也。十二因緣者。一無明。二行。三識。四名色。五六入。六觸。七受。八愛。九取。十有。十一生。十二老死也。）

【三病難治】（出涅槃經）

一謗大乘。大乘即佛菩薩所乘之法也。謂人宿無善種。不能信受如來之法。而於大乘經典妄生謗毀。既無修種之因。當受地獄之報。如世重病。實難治也。二。五逆罪。逆者違悖天理也。謂人於父母。當竭力孝養以報其恩。而反害之。僧之和合。得成道業。利益於人。反離間而破散之。諸佛如來。出現世間。度脫一切眾生。所當恭敬供養。反傷支體以出其血。羅漢出離三界。為世福田。利益有情。所當禮敬。反加殺害。僧之羯磨。為人受戒。不一心奉事稟受戒法。反以惡言破毀其行。如是等人。永墮地獄。無有出期。如世極重之病。尤難治也。（羅漢。梵語具云阿羅漢。華言無學。三界者。欲界。色界。無色界也。梵語羯磨。華言作法。）三一闡提。梵語一闡提。華言信不具。謂此人撥無因果。顛倒邪見。不信現在未來業報。不親善友知識。不聽諸佛所說教誡。當墮地獄。無有出期。如世重病。終難治也。

【三惑】（出天台四教儀集註）

惑者昏迷不了之義也。一見思惑。見即分別也。謂意根對法塵起諸邪見。故名見惑。思即思惟。又貪染也。謂眼耳鼻舌身五根。貪愛色聲香味觸五塵而起想著。故名思惑。此見思惑。亦名通惑者。通聲聞緣覺菩薩三乘共斷故也。二塵沙惑。塵沙惑者。謂眾生見思數多。如塵若沙。乃他人分上之惑。菩薩之行專為化他。若令眾生能斷見思之惑。於菩薩即是斷塵沙惑。而亦名別惑者。別在菩薩所斷故也。三無明惑。無明惑者。謂於一切法無所明了。故曰無明。此惑乃業識之種子。煩惱之根本。聲聞緣覺不知其名。別在大乘菩薩。定慧雙修。萬行具足。方斷此惑。故亦名別惑也。

【三障】（出涅槃經）

障。蔽也。謂諸眾生被惑業障蔽。不見正道。善心不能生起。故名障也。一煩惱障。昏煩之法。惱亂心神。故名煩惱。謂貪欲瞋恚愚癡等惑。障蔽正道。是名煩惱障。二業障。業即業行。謂由貪瞋癡。起身口意。造作五無間重惡之業。障蔽正道。是名業障。（五無間業者。一殺父。二殺母。三殺阿羅漢。四出佛身血。五破和合僧也。）三報障。報即果報。謂由煩惱惑業。生在地獄畜生餓鬼諸趣。因此障蔽正道。是名報障。

【三障】（出華嚴孔目）

一皮煩惱障。即三界中思惑也。謂貪瞋癡等煩惱。對外六塵而起。如皮在身外。故名皮煩惱障。（三界者。欲界。色界。無色界也。思惑者。於一切法起貪愛心也。六塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵。法塵也。）二肉煩惱障。即三界中見惑也。謂斷常有無等見。皆屬內心分別。如肉在皮內。故名肉煩惱障。三心煩惱障。即根本無明惑也。謂此無明之惑。由迷真心。逐妄而起。故名心煩惱障。

【三種重障】（出瑜伽大教王經）

一我慢重障。謂我慢貢高。邪見執蔽。不能下心。敬事諸佛菩薩師僧父母。及不能學如來正法。是名我慢重障。二嫉妬重障。謂妬賢嫉能。自是他非。見人修善。反生嫉妬。而不能學如來正法。是名嫉妬重障。三貪欲重障。謂多貪多欲。懶惰睡眠。掉舉破戒。亦不能學如來正法是名貪欲重障。（掉者動也。）

【三雜染】（出顯揚聖教論）

一煩惱雜染。煩惱雜染者。亦名惑雜染。謂身見邊見及貪瞋癡等一切煩惱。皆能染污心識。令不清淨故也。二業雜染。業雜染者。謂或因煩惱所生。或因煩惱緣助。動身口意。造作惡業。皆能染污真性。令不清淨故也。三生雜染。生雜染者。亦名苦雜染。謂因煩惱及業故生。因生故苦。即生老病死等苦。皆能染污真性。令不清淨故也。

【三時無悔】（出四教儀集註）

三時無悔者。謂人造作五逆等罪。若於欲作正作作已。三時之中。心無改悔者。是名上品極惡之業。即感地獄之報也。（五逆者。一殺父。二殺母。三殺阿羅漢。四出佛身血。五破和合僧也。）一加行心時。加行猶方便也。謂人欲作惡業之時。必先起心。方便加行。是名加行心時。二根本心時。謂人正作惡業時之心也。其心决定。不可拔動。由此生於加行。是名根本心時。三後起心時。謂人作惡業已後。復起心緣念往所作事。是名後起心時。

【欲界三欲】（出翻譯名義）

一飲食欲。謂凡夫之人。於種種美味飲食。多生貪愛。是名飲食欲。二睡眠欲。謂凡夫之人。心多暗塞。不能勤修道業。唯躭睡眠。是名睡眠欲。三婬欲。謂一切男女。互相貪染。起諸欲事。是名婬欲。

【三苦】（出析玄記）

一苦苦。謂有漏五陰之身。性常逼迫。名苦。又與苦受相應。即苦上加苦。故名苦苦。（五陰者。色陰。受陰。想陰。行陰。識陰也。）二壞苦。謂樂相壞時。苦相即至。名為壞苦。即樂極悲生是也。三行苦。行苦者。即有漏之法。四相遷流。常不安隱故也。（四相者。生相。住相。異相。滅相也。）

【三漏】（出法華文句記）

漏。失也。落也。謂諸眾生由起惑造業。漏落三界生死。不能出離也。然有因果之分。惑業為諸漏之因。生死為諸漏之果也。一欲漏。謂眾生因欲界見思二惑。造作諸業。而於欲界不能出離。故名欲漏。（意根對於法塵而起分別曰見惑。眼等五根對色等五塵而起貪愛曰思惑。）二有漏。因果不亡曰有。即色界無色界見思煩惱也。謂眾生因此煩惱。不能出離色無色界。故名有漏。三無明漏。無所明了。故曰無明。即三界癡惑也。謂眾生因此無明。漏落三界故。名無明漏。

【三疑】（出禪波羅蜜門）

禪波羅蜜云。以疑覆故。於諸法中不得定心。定心無故。於佛法中空無所獲。疑雖甚多。未必障定。今且明障定之疑。有三種焉。一疑自。疑自者。謂疑自身。諸根暗鈍。罪垢深重。非是受道之器。作此自疑。禪定不能發生也。二疑師。疑師者。謂疑受道之師。威儀相貌。皆不具足。自既無道。何能教我。作此疑慢。禪定不能發生也。三疑法。疑法者。謂疑所受之法。非正真之道。故不敬信受行。既不信受。禪定亦不能發生也。

【三退屈】（出華嚴經隨疏演義鈔）

一菩提廣大屈。梵語菩提。華言道。謂聞無上菩提。廣大深遠。心便退屈。是名菩提廣大屈。二萬行難修屈。謂聞布施等波羅蜜多。修之甚難。心便退屈。是名萬行難修屈。（梵語波羅蜜多。華言到彼岸。）三轉依難證屈。謂聞轉煩惱依菩提。轉生死依涅槃。極難可證。心便退屈。是名轉依難證屈。（梵語涅槃。華言滅度。）

【三道】（出金光明經玄義）

道即能通之義。謂三道更互相通。從煩惱通至業。從業通至苦。從苦復通至煩惱。展轉相通。生死不絕。故名三道。一苦道。苦即生死之苦也。謂三界六道眾生。生而復死。死已還生。故名苦道。（三界者。欲界。色界。無色界也。六道者。天道。人道。修羅道。餓鬼道。畜生道。地獄道也。）二煩惱道。昏煩之法。惱亂心神。即見思等惑也。謂由此煩惱為因。致感生死之果。故名煩惱道。三業道。業即身口所作善惡業行也。謂由此諸業為因。致感生死之果。故名業道。

【湯泉三緣】（出稽古略）

中天竺國王。名迦勝。問婆舍斯多尊者曰。此苑有泉。熱不可探。未知何緣所致。願為决之。尊者曰。此為湯泉。有三緣所致。一神業。謂神不守其道。妄作禍福。以取饗祀。惡業貫盈。使其煎灼此泉。以償濫祭。二鬼業。謂鬼方出罪所。遊於人間。以餘業力煎灼此泉。以償宿債。三熱石。謂熱石其色如金。其性常炎。故其出泉如湯。

【三苦對三界】（出天台四教儀集註）

一苦苦對欲界。謂三界受生。無非是苦。欲界諸境逼迫。苦中復苦。故云苦苦對欲界。二壞苦對色界。謂樂壞時苦。名為壞苦。如色界天受禪味之樂。報盡還於五道。受生死苦。故云壞苦對色界。（五道者。人道。修羅道。餓鬼道。畜生道。地獄道也。）三行苦對無色界。謂雖無苦樂之境任運。心有生滅。名為行苦。如無色界中。雖無質礙之色。而有漏心識。自然是苦。故名行苦對無色界。

【三千世界】（出長阿含經）

一小千世界。謂一日一月繞一須彌山。照四天下。山腰是四天王天所居。山頂是三十三天所居。此天之上。有夜摩天。兜率天。樂變化天。他化自在天。梵世天。此名一世界。如此一千世界。一千日月。一千須彌山。一千四天下。一千四天王天。一千三十三天。一千夜摩天。一千兜率天。一千樂變化天。一千他化自在天。一千梵世天。總為第二禪天所覆。是名小千世界。（梵語須彌。華言妙高。四天王者。東方持國天王。南方增長天王。西方廣目天王。北方多聞天王。三十三天。即忉利天也。梵語夜摩。華言善時。梵語兜率。華言知足。）二中千世界。謂以一千個小千世界則成中千世界。此中千世界中。共有百萬日月。百萬須彌山。百萬四天下。百萬四天王天。百萬三十三天。百萬夜摩天。百萬兜率天。百萬樂變化天。百萬他化自在天。百萬梵世天。一千二禪天。總為第三禪天所覆。是名中千世界。三大千世界。謂以一千個中千世界。則成大千世界。此大千世界中。共有百億日月。百億須彌山。百億四天下。百億四天王天。百億三十三天。百億夜摩天。百億兜率天。百億樂變化天。百億他化自在天。百億梵世天。百萬二禪天。一千三禪天。總為第四禪天所覆。是名大千世界。（億有四等。一以十萬為億。二以百萬為億。三以千萬為億。四以萬萬為億。今言百億者。則以千萬為億也。）

【三世】（亦名三際出阿毘達磨集異門足論）

世即遷流之義。亦隔別之義也。一過去世。謂善惡諸行。已起已生。已轉已聚集。已出現落謝變滅。過去所攝。是名過去世。二未來世。謂善惡諸行。未起未生。未聚集未出現。未來所攝。是名未來世。三現在世。謂善惡諸行。現起現生。現聚集現出現。未轉未謝未滅。現在所攝。是名現在世。

【三世業】（出大智度論）

一過去世業。謂過去世。若意起貪瞋癡等。即動身口作諸惡業。若意不貪不瞋不癡等。即動身口作諸善業。善惡之業雖殊。皆受現在未來之報。是名過去世業。二現在世業。謂現在世。若意起貪瞋癡等。即動身口作諸惡業。若意不貪不瞋不癡等。即動身口作諸善業。善惡之業雖殊。皆受未來之報。是名現在世業。三未來世業。謂未來世。必由身口意。造作善惡諸業。雖不現作。望於未來。畢竟不無。是名未來世業。

【三種世間】（出大智度論）

隔別名世。間差名間。謂十界假名五陰國土三種。一一差別不同。故名三種世間。（十界者。佛界。菩薩界。緣覺界。聲聞界。天界。人界。阿修羅界。餓鬼界。畜生界。地獄界也。五陰即眾生身。以此身是色受想行識五陰所成故也。）一假名世間。（亦名眾生世間）假名者。於十界五陰實法上。假立名字。各各不同。是為假名世間。（實法者。謂十界五陰皆實有也。假立名字者。謂十界名字。非實有也。既有十界五陰實法。即有十界眾生假名。且如人界中各各有身。即各各有名字也。餘界亦然。）二五陰世間。（亦名五眾世間）五陰者。色受想行識也。十界五陰。各各差別。故名五陰世間。（色即質礙之色。受即領納諸塵。想即思想。行即造作。識即分別善惡。以此五者陰覆真性。皆名為陰。）三國土世間。國土者。即眾生所依之境界也。既有能依之身。即有所依之土。十界所依。各各差別。故名國土世間。

【三種世間】（出華嚴經疏）

一器世間。世界如器。名器世間。乃是釋迦如來所化之境。即三千世界也。（梵語釋迦。華言能仁。三千即小千中千大千也。）二眾生世間。謂五陰和合。眾共而生。間隔不同。故名眾生世間。即釋迦如來所化之機眾也。（五陰者。色陰。受陰。想陰。行陰。識陰也。）三智正覺世間。謂如來具大智慧。永離偏邪。深能覺了世間出世間法。故名智正覺世間。即釋迦如來能化之智身也。

【器世間說法有三義】（出華嚴經疏）

一約通力說。約猶依也。謂佛以神通力。令諸世間無情之物。皆能說法。故名約通力說。二約融通說。謂依報之土。正報之身。性本融通。身既說法。土亦能說。即一說一切說。故名約融通說。三約顯理說。謂菩薩觸對諸境。皆能了知。如對色即顯質礙緣生無常等義。觸類成教。故名約顯理說。

【三才配三世間】（出華嚴經隨疏演義鈔）

世間者。隔別名世。間差名間。謂諸法間隔不同也。一天配正覺世間。正覺即佛也。謂天道廣大。包萬象以無餘。佛智弘深。極十方而普照。故以天配正覺世間也。二地配器世間。世界如器。名器世間。謂地有含藏之能。亦有負載之義。而為世界所依。十方世界無邊剎土。亦為一切有情眾生所依。故以地配器世間也。三人配眾生世間。人即六道之一道也。謂世間一切有情之類。皆名眾生。以人與眾生。皆有覺知之性。故以人配眾生世間也。（六道者。天道。人道。修羅道。餓鬼道。畜生道。地獄道也。）

【三相續】（出楞嚴經）

一世界相續。經云。世為遷流。界為方位。東西南北四維上下為界。過去未來現在為世。故名世界。由眾生於清淨心體。一念不覺而起妄明。妄明既立。空昧相形。形則搖動。故有風輪執持世界。明覺立堅。故有金輪保持國土。風金相摩。故有火光為變化性。寶明生潤。火光上蒸。故有水輪含十方界。此之世界。同諸眾生業力。依空安立。而有成壞之劫。壞而復成。成而復壞。終始相續。無有斷絕。故名世界相續。（空昧相形者。空即明也。昧即暗也。明暗互相形影。動搖不定。故有風輪生也。執持世界者。金水土三輪。皆為所載持也。明覺立堅者。一念妄明。堅執不移。故有金輪生也。保持國土者。謂金體貴重。故云保持。火光為變化性者。謂火能變生為熟。變腐為堅等。寶明生潤者。謂金能生水也。火光上蒸者。火性炎上。水性流下。如火蒸物。氣汗流下。故有水輪含十方界。如上所明。乃是三輪相生次第。若論諸輪持於世界。最下空輪持於風輪。風輪持於水輪。水輪持於金輪。而不言土者。土與金同是堅性。故不言也。）二眾生相續。謂五陰諸法。眾共和合而生。名為眾生。經云。同業相纏。合離成化。流愛為種。納想為胎。交遘發生。吸引同業。胎卵濕化。更相變易。所有受業。逐其飛沉。生死死生。無有斷絕。故名眾生相續。（同業相纏。合離成化者。眾生皆由六根對於六塵。同造生死之業。故名同業。業相纏縛。故因緣和合而生。因緣別離而死。化猶變化。謂生死也。流愛為種。納想為胎者。流。注也。謂識之流愛則為種。神之納想則為胎也。交遘發生。吸引同業者。遘。遇也。謂男女交相遇會。情所發生。吸撮導引同業之類而入胎也。更相變易者。四生受報。循業不定也。所有受業。逐其飛沉者。隨其所受業報。或升或沉。無定趣也。）三業果相續。謂眾生有殺盜婬三種之業而受其果報。故名業果。經云。汝負我命。我還汝債。經百千劫。常在生死。汝愛我心。我憐汝色。經百千劫。常在纏縛。惟殺盜婬三為根本。隨業隨報。無有窮盡。故名業果相續。（汝負我命。我還汝債二句。文義互見。如云汝負我命。汝還我命。我負汝債。我還汝債。此殺盜二種業果也。汝愛我心。我憐汝色二句。亦應互見。如云我愛汝心。汝憐我色。此婬欲業果也。）

【三阿僧祇劫】（出天台四教義）

梵語阿僧祇劫。華言無數時。此三僧祇。且約釋迦如來修菩薩道時以論分限也。俱舍論問云。既云無數。何復言三。答曰。言無數者。顯不可數。非無數也。（梵語釋迦。華言能仁。）初阿僧祇。謂如來始從古釋迦佛至尸棄佛。值七萬五千佛。名初阿僧祇。（大論云。釋迦文佛。先世作瓦師。名大光明。爾時有佛。名釋迦文。到瓦師舍寄宿。瓦師以草座燈明石蜜漿三事奉佛。發願云。我於當來作佛。如今佛名無異。故今作佛。亦號釋迦文也。梵語尸棄。又云式棄。華言火。）二阿僧祇。謂如來次從尸棄佛至然燈佛。值七萬六千佛。名第二阿僧祇。（然燈佛者。大論云。佛初生時。身光如燈。後至成佛。遂名然燈。彼時釋迦佛。號曰儒童。以五莖蓮華獻佛。及禮佛足。見地污濕。即解鹿皮衣覆之。掩泥不足。乃解髮覆地。令佛蹈而過之。佛因記曰。汝自此後九十一劫。劫號為賢。汝當作佛。號釋迦文。）三阿僧祇。謂如來次從然燈佛至毘婆尸佛。值七萬七千佛。名第三阿僧祇。（梵語毘婆尸。亦名維衛。華言勝觀。）

【三時】（出南嶽祖師發願文）

謂釋迦如來入滅之後。其教法住世。有此三時不同也。一正法時。正猶證也。謂如來滅後。教法住世。人有稟教者。即能修行。有修行者。即能證果。是名正法。據法住記云。佛告阿難。我滅度後。正法一千年。由女人出家。減五百年。又據善見論云。後為比丘尼。說八敬法。還得一千年。又據法苑珠林云。天人答宣律師曰。佛錫杖在龍窟中。四十年住。為如來滅後。有飛行羅剎。能說十二部經。詐為善比丘。食諸持戒者。為斷此惡。故鎮龍窟中。復令正法增住四百年。是則正法住世。總一千四百年。（梵語阿難。華言慶喜。梵語比丘。華言乞士。八敬法者。一尼百歲。禮初夏比丘足。二不得罵謗比丘。三不得舉比丘過。四從僧受具戒。五有過從僧懺。六半月從僧教誡。七依僧三月安居。八夏訖。從僧自恣法也。梵語羅剎。華言速疾。鬼。十二部經者。一契經。二重頌。三諷頌。四因緣。五本事。六本生。七希有。八譬喻。九論議。十自說。十一方廣。十二授記也。）二像法時。像者似也。有教有行。似正法時故也。謂如來滅後。教法住世。人有稟教。即能修行。多不能證果。是名像法。據法住記云。佛告阿難。我滅度後。像法一千年。又據法苑珠林云。由佛錫杖在龍窟中因緣。復令像法增住一千五百年。是則像法住世。總二千五百年。三末法時。謂如來滅後。教法垂世。人雖有稟教。而不能修行證果。是名末法。據法住記云。佛告阿難。我滅度後。末法一萬年。又據法苑珠林云。由佛錫杖在龍窟中因緣。復令末法增住二萬年。是則末法總三萬年。

【三際時】（出華嚴經疏并演義鈔）

三際時者。西域一歲分為三際。即熱時雨時寒時也。一熱際時。西域記云。從正月十六日。至五月十五日。為熱時也。二雨際時。謂從五月十六日。至九月十五日。為雨時也。三寒際時。謂從九月十六日。至正月十五日。為寒時也。

【三有】（出菩薩善戒經并大智度論）

三有者。謂欲界色界無色界。六道眾生。各隨所作善惡之業。即感善惡之報。因果不亡。故名為有。（六道者。天道。人道。修羅道。餓鬼道。畜生道。地獄道也。）一欲有。謂欲界天人。修羅。畜生。餓鬼。地獄。各各隨其業因而受果報。故名欲有。二色有。謂色界四禪諸天。由昔修習有漏禪定。報生此天。雖離欲界麤染之身。而有清淨之色。故名色有。（四禪諸天者。初禪天。二禪天。三禪天。四禪天也。）三無色有。謂無色界四空諸天。由昔修習有漏禪定。報生此天。雖無色質為礙。而亦隨其所作之因。受其果報。故名無色有。（四空諸天者。空處天。識處天。無所有處天。非非想處天也。）

【三種有】（出大智度論）

一相待有。待即對待之義。謂如長短彼此等。實無長短。亦無彼此。以相待故。乃有長短等名。是則長因短有。短因長有。彼亦因此。此亦因彼。東西南北。皆亦如是。故名相待有。二假名有。假即虛假不實也。謂如㲲因毛縷而成。若無毛縷。㲲則何有。是知毛縷因緣和合。假名為㲲。一切眾生。四大和合。假名為身。亦復如是。故曰假名有。（四大者。地大。水大。火大。風大也。）三法有。謂一切諸法。皆從因緣而生。緣合則成。緣散則滅。本無自性。雖無自性。非如免角龜毛。有名無實。故名法有。

【三境】（出宗鏡錄）

一性境。性即實之義也。謂眼識乃至身識及第八識等。所緣色等實境相分。不起名言。無籌度心。是名性境。三獨影境。影即影像。是相分異名。謂如第六識。緣空華兔角。及過去未來等所變相分。無種為伴。但獨自有。是名獨影境。三帶質境。帶即兼帶。質即體質。謂以心緣心也。如第七識緣第八識見分境時。其相分無別種生。一半與本質同種生。一半與能緣見分同種生。是名帶質境。

【三類境】（出翻譯名義）

三類境者。謂第八阿賴耶識緣。三種境。種子根身。即內境也。器世間。即外境也。（梵語阿賴耶。華言藏識。）一種子境。謂第八識。能徧任持世間出世間諸法種子。故名種子境。二根身境。謂第八識。覺明能了之心。發起內外塵勞之相。於一圓湛。析出根塵。聚內四大而為身分。故名根身境。（四大者。地大。水大。火大。風大也。）三器世間境。世界如器。名器世間。謂從第八識轉相而成現相。即有山河大地等境界。故名器世間境

【三量】（出宗鏡錄）

一現量。現即顯現。量即量度。是楷定之義也。謂眼識乃至身識。對於顯現五塵之境。而能度量。楷定法之自相。不錯謬故。是名現量。（五塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵也。）二比量。比即比類。謂以比類量度而知有故。如遠見煙。知彼有火。是名比量。三聖教量。謂於聖人所說現量比量之言教。皆不相違。定可信受。是名聖教量。

【由旬三量】（出翻譯名義）

梵語由旬。亦云踰繕那。華言限量。業疏云。乃是輪王巡狩一停之舍。猶如此方館驛也。大智度論明由旬有三種。故名由旬三量。一上者八十里。謂其中邊山川平易。故量為八十里也。二中者六十里。謂其中邊山川稍險。故量為六十里也。三下者四十里。謂其中邊山川險阻。故量為四十里也。

【三種相】（出大智度論）

一假名相。謂世間一切事物及以眾生。雖因眾緣和合而有種種名字。皆無自性。虛假不實。眾生迷故。於此假名起執取相。故名假名相。二法相。謂五蘊十二入十八界等諸法。以肉眼觀故。則見是有。以慧眼觀故。則見是無。眾生迷故。於此等法起執取相。故名法相（五蘊者。色蘊。受蘊。想蘊。行蘊。識蘊也。十二入者。眼入。耳入。鼻入。舌入。身入。意入。色入。聲入。香入。味入。觸入。法入也。十八界者。眼界。色界。眼識界。耳界。聲界。耳識界。鼻界。香界。鼻識界。舌界。味界。舌識界。身界。觸界。身識界。意界。法界。意識界也。）三無相相。謂離上二相。但有無相。眾生迷故。又於無相之中。起執取相。故名無相相。

【三種相】（出華嚴經隨疏演義鈔）

一標相。標即表也。謂如見煙。即知是火等。是名標相。二形相。形即形狀。謂長短方圓等。是名形相。三體相。體即體質。謂如火以熱為質相等。是名體相。

【三種色】（出五蘊論）

一顯色。顯即明顯。色即質礙之色。謂青黃赤白。光影明暗。煙雲塵霧。虛空等色。明顯可見。故名顯色。二形色。形即形相。謂長短方圓。麤細高下。若正不正。皆有形相。故名形色。三表色。表。顯也。對也謂行住坐臥。取捨屈伸。雖是所行之事。而有表對顯然可見。故名表色。

【三種色】（出阿毘曇論）

一可見有對色。可見有對色者。即一切色塵也。謂世間之色。眼則可見。有對於眼故也。二不可見有對色。不可見有對色者。即五根四塵也。謂眼識不可見而能對色。耳識不可見而能對聲。鼻識不可見而能對香。舌識不可見而能對味。身識不可見而能對觸。皆言勝義根也。四塵即聲香味觸也。此四亦不可見。而有對於耳鼻舌身故也。三不可見無對色。不可見無對色者。即無表色也。謂意識緣於過去所見之境。名為落謝。五塵雖於意識分別明了。皆不可見。亦無表對故也。（五塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵也。）

【三聚】（出顯宗論）

一正性定聚。謂斷貪瞋癡等煩惱皆盡。心無邪偽。此性决定聚集不散。是名正性定聚。二邪性定聚。謂四惡趣及一切邊邪等見。不信正法。皆名邪性。此性决定聚集不散。是名邪性定聚。（四惡趣者。修羅趣。餓鬼趣。畜生趣。地獄趣也。）三不定性聚。謂此性或可為邪。或可為正。定非一向。是名不定性聚。

【三生】（出華嚴經隨疏演義鈔）

一見聞生。見聞生者。謂八難眾生。宿世見聞華嚴大經正法。不能信受。反生毀謗。故感八難之報。墮地獄中受諸極苦。今蒙如來放足下輪相。清淨功德光明所照。由其宿有見聞華嚴大經善種。即得脫地獄苦。生兜率天而得成道。於一生內超登十地也。（八難者。地獄難。畜生難。餓鬼難。長壽天難。北鬱單越難。盲聾瘖瘂難。世智辨聰難。生在佛前佛後難也。梵語兜率。華言知足。十地者。歡喜地。離垢地。發光地。焰慧地。難勝地。現前地。遠行地。不動地。善慧地。法雲地也。）二解行生。解行生者。謂善財童子。於福城東。初見文殊。得蒙開發而啟信解。遂令參問諸善知識。皆獲開示修行法門。乃至最後參見普賢。令其入於毛孔剎中。修行菩薩廣大願因。圓滿諸佛無上道果。如此解行。即於一生而得圓滿也。三證入生。證入生者。謂舍利弗於逝多林中。令海覺等六千比丘。觀察文殊師利。無量功德。具足莊嚴。彼諸比丘。聞是說已。心意清淨。信解堅固。頂禮文殊。作如是言。仁者所有色身相。好願我悉得。於是文殊為諸比丘開示演說大乘之法。令諸比丘成就深信。獲大智慧。於一生內。證入法界也。（梵語舍利弗。華言身子。梵語逝多。華言勝林。即給孤獨園也。梵語比丘。華言乞士。梵語文殊師利。華言妙德）

【三分別】（出阿毘達磨雜集論）

論云。唯一意識有三種分別也。一自性分別。謂意識對於現在六塵之境自性而起分別。故名自性分別。（六塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵。法塵也。）二隨念分別。謂意識昔曾對於六塵之境追念不忘而起分別。故名隨念分別三計度分別。謂意識於不現見事。計較量度而起分別。故名計度分別。

【三無差別】（出華嚴經疏）

謂心佛眾生。雖在因在果。迷悟不同然其理性所具。本來平等。初無有異。故經云。心佛及眾生。是三無差別。一心無差別。謂一念心體。凡聖不二。具足十界十如是等法。而與諸佛眾生性元平等。初無有異。故經云。遊心法界如虛空。則知諸佛之境界。是名心無差別。（十界者。佛界。菩薩界。緣覺界。聲聞界。天界。人界。阿修羅界。餓鬼界。畜生界。地獄界也。十如是者。如是相。如是性。如是體。如是力。如是作。如是因。如是緣。如是果。如是報。如是本末究竟等也）二佛無差別。謂十方諸佛。了悟十界十如是等法而成正覺。即是悟本心之所具。亦是悟眾生之所迷。迷悟雖殊。其體不二。故法華經云唯佛與佛。乃能究盡諸法實相。是名佛無差別。三眾生無差別。謂九界眾生。各具十界十如是等法。而與佛之所悟。本心所具之法。其體不二。故涅槃經云。一切眾生即是佛。是名眾生無差別。（九界者。十界中但除佛界也）

【妙行三因緣】（出阿毘達磨大毘婆沙論）

一時因緣。時即時分。因緣者。能生為因。助成為緣。謂五濁不增時。諸有情類具大威德。好修諸善。蓋於彼時。無諸濁惡。其人雖不樂為妙行。而亦自然能行也。（五濁者。劫濁。見濁。煩惱濁。眾生濁。命濁也。）二處因緣。處即處所。謂中國也。人生中國。其性聰敏。志意調柔。能修善業。不生邪見。其人雖不樂為妙行。而亦自然能行也。三補特伽羅因緣。梵語補特伽羅。華言有情。謂一類有情。得修妙行之眾同分而居。其性和雅。能修善業如住律儀。蓋親近妙行之眾。其人雖不樂為眾善。而亦自然能行也。

【三輩事佛】（出分別經）

一為魔弟子事佛。經云。何謂魔弟子事佛。佛言。雖受佛戒。心樂邪業。不信正道。不知有罪惡之報。假名事佛。常與邪俱。是名魔弟子事佛。二為天人事佛。經云。何謂天人事佛。佛言。受持五戒。行於十善。至死不犯。信有罪福。常念正法。是名天人事佛。（五戒者。不殺。不盜。不邪婬。不妄語。不飲酒也。十善者。不殺生。不偷盜。不邪婬。不妄語。不兩舌。不惡口。不綺語。不貪欲。不瞋恚。不邪見也。）三為佛弟子事佛。經云。何謂佛弟子事佛。佛言。奉持五戒。廣學經法。修習智慧。知三界苦。心不樂著。欲得解脫行於六度。知死有生。知生有死。不貪身命。不為邪業。是名佛弟子事佛。（三界者。欲界。色界。無色界也。六度者。一布施。二持戒。三忍辱。四精進。五禪定。六智慧也。）

【三種光明】（出瑜伽師地論）

一外光明。謂日月星光及火珠燈炬等光。皆能破除昏暗。是名外光明。二法光明。謂隨其所聞之法。觀察修習。皆依法則。因此明心見性。破除愚癡之暗。顯發本覺妙明。是名法光明。三身光明。謂諸佛菩薩二乘及諸天等。身皆有光。亦能破暗。是名身光明。（二乘者。聲聞乘。緣覺乘也。）

【食三德】（出涅槃經）

經云。諸優婆塞為佛及僧辦諸食具。種種備足。皆是旃檀沉水香薪。八功德水之所成熟。其食甘美。有三德焉。（梵語優婆塞。華言近事男。梵語旃檀。華言與藥。能除病故。八功德者。一澄淨。二清冷。三甘美。四輕軟。五潤澤。六安和。七飲時除飢渴等。八長養諸根也。）一清淨。謂奉佛供僧之食。當使精潔。無有葷穢。是名清淨。二柔軟。謂奉佛供僧之食。當須柔軟甘和。而不麤澀。是名柔軟。三如法。謂奉佛供僧之食當隨時措辦。制造得宜。是名如法

【食三匙】（出法苑珠林）

大智度論云食為行道。不為益身。修道之人。正受食時。須作三願。初下匙時。謂初下匙時。心須想念。願我此生所有身口意一切惡業。悉令斷盡。次下匙時。謂次下匙時。心須想念。願我此生所修一切善法。悉令滿足。後下匙時。謂又次下匙時。心須想念。願我此生所修善根。迴施眾生。普共成佛。

【三淨肉】（出十誦律）

一眼不見殺。謂自眼不見是生物。是人不為我故殺。是名不見殺。二耳不聞殺。謂於可信之人。不聞是生物。不為我故殺。是名不聞殺。三不疑殺。謂知此處有屠家。有自死者。亦知此人不為我故殺。是名不疑殺。如上三種。名為淨肉。有病許食。

【三不淨肉】（出十誦律）

一見殺。謂見是生物。為我故殺。如是見者。名為見殺。二聞殺。謂於可信之人。聞此生物。為我故殺。如是聞者。名為聞殺。三疑殺。謂此處無有屠家。亦無自死之物。是人必為我故殺。如是疑者。名為疑殺。如上三種。名不淨肉。皆不許食。

【三長物】（出摩訶僧祇律）

一衣長物。衣長物者。謂出家之人。若依佛制。但許畜三衣。三衣之外。若更再有。即名餘長物也。二鉢長物。鉢長物者。謂出家之人。若依佛制。但許畜一鉢。一鉢之外。若更再有。即名餘長物也。三藥長物。藥長物者。謂出家之人。若依佛制。有諸疾病。則許服藥調治。若病已瘥。更再畜者。即名餘長物也。

【三衣名義】（出翻譯名義）

一僧伽梨。梵語僧伽梨。華言合。又云重。謂割之而合成也。義淨法師云。梵語僧伽胝。華言重複衣。宣律師云。此三衣名。皆無正翻。今以義譯之。大衣名雜碎衣。條數多故也。若從用為名。則曰入王宮衣。又曰入聚落衣。謂於王宮說法時著。及聚落乞食時著也。薩婆多論云。大衣分三品。九條十一條十三條名下品。十五條十七條十九條名中品。二十一條二十三條二十五條名上品。二鬱多羅僧。梵語鬱多羅僧。華言上著衣。即七條也。宣律師云。七條名中等衣。若從用為名。則曰入眾時衣。禮誦齋講時著也。三安陀會。梵語安陀會。華言中宿衣。謂宿睡時常近身衣也。宣律師云。五條名下衣。若從用為名。則曰院內行道雜作衣也。

【大三灾】（出法苑珠林）

一火灾。謂於壞劫時。有七日出現。大地須彌山。漸漸崩壞。四大海水。展轉消盡。大千世界及初禪天。皆悉洞然。無有遺餘。是名火灾。（梵語須彌。華言妙高。四大海者。即東西南比四海也。）二水灾。謂初禪天已下七番火灾。壞於世間之後。世界復成。又於壞劫之時。漸降大雨。滴如車軸。更兼地下水輪。湧沸上騰。大千世界乃至二禪天水皆彌滿。一切壞滅。如水消鹽。是名水灾。三風灾。謂二禪天已下七番水灾已後。又經七番火灾。壞於世間。至世界復成。又於壞劫之時。從下風輪。有猛風起。兼以眾生業力盡故。處處生風。大千世界乃至三禪天。悉皆飄擊。蕩盡無餘。是名風灾。

【小三灾】（出法苑珠林）

一饑饉灾。謂人壽八萬四千歲時。歷過百年。人若生時。壽減一歲。如是人壽減至三十歲時。天不降雨。由大旱故。草菜不生。思欲見水。尚不可得。何況飲食。以是因緣。世間人民饑饉死者。其數無量。是名饑饉灾。二疾疫灾。謂人壽減至二十歲時。有大疾疫。種種諸病。一切皆起。以是因緣。世間人民疾疫死者。其數無量。是名疾疫灾。三刀兵灾。謂人壽減至一十歲時。諸人各起鬬諍。手執草木。即成刀仗。由此器仗。互相殘害。以是因緣。世間人民刀兵死者。其數無量。是名刀兵灾。

【四身】（出成唯識論）

一自性身。自性身者。即法身也。謂諸如來真淨法界。湛然常寂。具足無邊真實功德。是一切法平等實性也。二自受用身。自受用身者。即自報身也。謂諸如來內智湛然。照真法界。盡未來際。常自受用廣大法樂也。三他受用身。他受用身者。為他機所感而現此身。即他報身也。謂諸如來由平等智。為十地菩薩現大神通。轉正法輪。令他受用大乘法樂也。（十地者。歡喜地。離垢地。發光地。焰慧地。難勝地。現前地。遠行地。不動地。善慧地。法雲地也。）四變化身。變化身者。謂無而忽有。名為變化。即應身也。謂諸如來隨順機宜。變現此身也。

【化應身四句】（出華嚴經隨疏演義鈔）

一化身非應。謂佛隨類變現龍鬼等形。不為佛身。是名化身非應。二應身非化。謂地前菩薩所見佛身。即是隨機應現。非五趣攝。是名應身非化。（地前菩薩者。即十住十行十迴向諸菩薩也。五趣者。天趣。人趣。鬼趣。畜生趣。地獄趣也。）三亦應亦化。謂諸聲聞所見佛身。見諸相好皆因修成。名之為應。無而忽有。名之為化。是名亦應亦化。四非應非化。謂佛法報二身。非屬應化。是名非應非化。

【佛四德】（出涅槃經）

四德者。如來所證常樂我淨之德也。謂如來心體本空。應用無染。離凡夫二乘菩薩偏邪之顛倒。故稱為德。（二乘者。聲聞乘。緣覺乘也。）一常德。常者不遷不變之謂也。性體虛融。湛然常住。歷三世而不遷。混萬法而不變。故名常德。（三世者。過去現在未來也。）二樂德。樂者安隱寂滅之謂也。離生死逼迫之苦。證涅槃寂滅之樂。故名樂德。（梵語涅槃。華言滅度。）三我德。我者自在無礙之謂也。然有妄我真我。若外道凡夫。於五陰身強立主宰。執之為我。乃是妄我。若佛所具八自在稱為我者。即是真我。故名我德。（五陰者。色陰。受陰。想陰。行陰。識陰也。八自在我者。一能示一身以為多身。二示一塵身滿大千界。三大身輕舉遠到。四現無量類常居一土。五諸根互用。六得一切法如無法想。七說一偈義經無量劫。八身徧諸處猶如虛空也。）四淨德。淨者離垢無染之謂也。無諸惑染。湛然清淨。如大圓鏡。了無纖翳。故名淨德。

【身土四依】（出華嚴經疏）

一色身依色相土。謂如來隨類應化。示現丈六等相好之身。即依娑婆等同居之土。以其有山河大地等色相。是為色身依色相土。（梵語娑婆。華言能忍。同居者。凡聖同居也。）二色身依法性土。謂如來丈六等相好之身。當體即是法性之身。所依之土。亦即常寂光土。是為色身依法性土。（常寂光土者。即佛所居之淨土也。）三法身依法性土。謂如來法性之身。非心非色。猶如虛空。徧一切處。所依之土。即是常寂光土。是為法身依法性土。四法身依色相土。謂如來法性之身。徧於剎塵之土。雖身土相攝。事理交互。色即非色。相即非相。而不離剎塵之土。是為法身依色相土。

【佛四種希有】（出金剛經纂要刊定記）

一時希有。時希有者。謂佛出世之時不常有也。一切眾生。從曠劫來。無明覆蔽。流轉生死。無有窮盡。今值佛出世。聞說正法。依教修行。得免生死之苦。實為希有也。二處希有。處希有者。謂佛生於迦毘羅城。乃在三千世界之中。佛不於餘處出現。而於此處降生。實為希有也。（梵語迦毘羅。華言能仁住處。三千者。小千中千大千也。）三德希有。德希有者。謂佛具無量福慧。最勝第一。非諸菩薩等所可思議。實為希有也。四事希有。事希有者。謂佛降兜率乃至入涅槃等事。天上人間。最為奇特。外道天魔。無不歸仰。用大慈悲。極巧方便。現多種身相。演無量法門。隨眾生根。普皆利益。實為希有也。（梵語兜率。華言知足。梵語涅槃。華言滅度。）

【四無所畏】（出大智度論）

此四。通言無畏者。由佛十力之智。內充明了决定故。於大眾中。凡有所說。則無恐懼之相。故名無所畏。（十力者。知是處非處智力。知過去現在未來業報智力。知諸禪解脫三昧智力。知諸根勝劣智力。知種種解智力。知種種界智力。知一切至處道智力。知天眼無礙智力。知宿命無漏智力。知永斷習氣智力也。）一一切智無所畏。一切智者。於世間出世間一切諸法盡知盡見也。無所畏者。如佛言。我是一切正智人。故得安隱。得無所畏。在大眾中。作師子吼。能轉法輪。諸沙門婆羅門。若天魔梵。若復餘眾。實不能轉。是一切智無所畏。（梵語沙門。華言勤息。謂勤行眾善。止息諸惡也。梵語婆羅門。華言淨行。天魔梵者。天魔即他化自在天。梵即梵天魔。）二漏盡無所畏。漏盡者。惑業生死俱盡也。無所畏者。如佛言。我一切漏盡。故得安隱。得無所畏。在大眾中。作師子吼。能轉法輪。諸沙門婆羅門。若天魔梵。若復餘眾。實不能轉。是為漏盡無所畏。三說障道無所畏。說障道者。說彼魔外障蔽聖道之法也。無所畏者。如佛言。我說障法。故得安隱。得無所畏。在大眾中。作師子吼。能轉法輪。諸沙門婆羅門。若天魔梵。若復餘眾。實不能轉。是為說障道無所畏。四說盡苦道無所畏。說。盡苦道者。說能盡諸苦之道法也。無所畏者。如佛言。我所說聖道。能出世間。能盡諸苦。故得安隱。得無所畏。在大眾中。作師子吼。能轉法輪。諸沙門婆羅門。若天魔梵。若復餘眾。實不能轉。是為說盡苦道無所畏。

【四等】（出楞伽經）

四等者。謂諸佛如來。名字言語。現身說法。平等不二。以顯佛佛道同也。一字等。字即名字也。經云。若字稱我為佛。彼字亦稱一切諸佛。以我與彼字無差別。是名字等。（我者。釋迦如來自謂也。彼者。指一切諸佛也。謂諸佛皆稱理立名。理性平等。故同名佛也。）二語等。語即言語也。經云。謂我六十四種梵音。言語相生。無增無減。無有差別。與諸佛同一音故。是名語等。（六十四種梵音者。一流澤。二柔軟。三悅意。四可樂。五清淨。六離垢。七明亮。八甘美。九樂聞。十無劣。十一圓具。十二調順。十三無澀。十四無惡。十五善柔。十六悅耳。十七適身。十八心生勇銳。十九心喜。二十悅樂。二十一無熱惱。二十二如教令。二十三善了知。二十四分明。二十五善愛。二十六令生歡喜。二十七使他如教令。二十八令他善了知。二十九如理。三十利益。三十一離重復過失。三十二如師子音。三十三如龍音。三十四如雲雷吼。三十五如龍王。三十六如緊那羅妙歌。三十七如迦陵頻伽。三十八如梵王。三十九如共命鳥。四十如帝釋美妙。四十一如振鼓。四十二不高。四十三不下。四十四隨入一切音。四十五無缺減。四十六無破壞。四十七無染污。四十八無希取。四十九具足。五十莊嚴。五十一顯示。五十二圓滿一切音。五十三諸根適悅。五十四無譏毀。五十五無輕轉。五十六無動搖。五十七隨入一切眾會。五十八諸相具足。五十九令眾生意懽喜。六十說眾生心行。六十一入眾生心意。六十二隨眾生信解。六十三聞者無其分量。六十四一切眾生不能思惟稱量也。）三身等。經云。我與諸佛法身及色身相好。無有差別。是名身等。（法身者。即法性為身也。色身者。如來丈六之應身也。）四法等。經云。我及彼佛。同得三十七品菩提分法。無二無別。是名法等。（三十七品者。觀身不淨。觀受是苦。觀心無常。觀法無我。是四念處。已生惡令永斷。未生惡令不生。已生善令增長。未生善令得生。是四正勤。欲如意足。念如意足。精進如意足。思惟如意足。是四如意足。信根。進根。念根。定根。慧根。是五根。信力。進力。念力。定力。慧力。是五力。擇法覺分。精進覺分。喜覺分。除覺分。捨覺分。定覺分。念覺分。是七覺分。正見。正思惟。正語。正業。正命。正精進。正念。正定。是八正道。已上諸法。總為三十七品也。梵語菩提。華言道。）

【世醫四法喻如來】（出雜阿含經）

一善知病。謂世之良醫。善能知人種種疾病。以喻如來善知一切眾生業惑等病也。二善知病源。謂世之良醫。善知疾病所起之由。或由風濕。或由冷熱。乃至飲食色欲之類。發於眾病。以喻如來善知眾生。皆由無明煩惱為其根源。而有生死輪迴之病也。三善知病對治。謂世之良醫。善知對治之方。如患冷病者。則以熱藥對治。患熱病者。則以冷藥對治。患不冷不熱病者。則以溫和之藥對治。藥若對病。病無不愈。以喻如來說法。若眾生多貪欲者。則說不淨之觀治之。多瞋恚者。則說慈悲之觀治之。是也。四善知治已更不動發。謂世之良醫。善能應病與藥。人若服已。其病即愈。病既愈已。身心安隱。不復更發。以喻如來為諸眾生善說法藥。對治一切眾生業惑之病。人能依而修之。則得出離生死之苦。成就涅槃之樂。一切業惑。不復發起矣。（梵語涅槃。華言滅度。）

【四方行七步】（出佛本行集經）

謂如來初降生時。於四方面。各行七步。步步舉足。出大蓮華。行七步已。先觀東方。口自出言。世間之中。我為最勝。我從今日生分已盡。此是菩薩希奇之事。未曾有法。餘方悉然。一東行七步。東行七步者。涅槃經云。示為眾生而作導首也。二南行七步。南行七步者。經云。示現欲為無量眾生作最上福田也。三西行七步。西行七步者。經云。示現無盡永斷生死。是最後身也。四北行七步。北行七步者。經云。示現已度諸有生死也。

【四門遊觀】（出佛本行集經）

經云。爾時虛空有一天子。名曰作瓶。見悉達太子在於宮內。恐其著五欲樂。乃言。我當為彼作於厭離之想。即以威神感動。令其宮內所作音樂。皆為不順五欲之事。唯傳涅槃微妙之聲。欲令厭離世間。心生覺悟。太子聞是聲已。遂發出遊之心。即向迦毘羅城四門遊觀也。（五欲者。色欲。聲欲。香欲。味欲。觸欲也。梵語迦毘羅。華言能仁住處。）東門見老人。時太子欲向園林遊觀。淨飯王聞之。於是敕令街巷灑掃嚴淨。其有老病死亡之人。悉令驅逐。勿使太子見之。心有所厭。及太子出東門。作瓶天子以神通力。化作老人。傴僂低頭。倚杖呻吟。曲脊傍行。太子見已。為馭者言。我今此身。亦當老耶。若有如是老弊之相。何暇向彼園林遊戲。宜速還宮。我當思惟。作何方便。得免斯苦。南門見病人。時太子又欲向彼園林遊觀。淨飯王聞之。於是敕令街巷灑掃嚴淨。或有老病死亡之人。悉令驅逐。勿使太子見之。復生厭離之心。及太子出南門。作瓶天子以神通力。化作一病患人。身體羸瘦。喘氣微弱。命在須臾。不能起舉。太子見已。為馭者言。若我此身。病亦不免。何暇向彼園林遊戲。宜速還宮。我當思惟。作何方便。得免斯苦。西門見死人。時太子出西門。又欲向彼園林遊觀。淨飯王聞之。於是敕令嚴淨街道。復振鐸言。莫令更有老病死亡之人。使太子見之。生於厭離。及太子出西門。作瓶天子以神通力。化作一死屍。臥在牀上。眾人轝行。有諸親屬圍繞哭泣。太子見已。心懷慘惻。為馭者言。若我此身。同有死法。何暇向彼園林遊戲。宜速還宮。我當思惟。作何方便。得免斯苦。北門見沙門。時太子又欲向彼園林遊觀。淨飯王聞之。於是敕令嚴淨街道。復振鐸言。莫使更有老病死亡之人。令太子見。生厭離心。及太子出北門。作瓶天子以神通力。化作沙門。著僧伽黎。執錫擎鉢。威儀整肅。行步安詳。太子見已。心生愛樂。問言。尊者。汝是何人。沙門答言。我名出家之人。世間諸行。盡是無常。我今捨家。求無上道。故名出家。太子為言。此業大善。於是還宮。白淨飯王曰。世間一切眾生皆有別離。我今志願出家。樂求涅槃。（梵語沙門。華言勤息。梵語僧伽黎。華言重複衣。梵語涅槃。華言滅度。）

【出家四願】（出普曜經）

出家四願者。謂釋迦如來。初欲出家。發此四誓願。度脫眾生也。（梵語釋迦。華言能仁。）一願濟眾生困厄。謂我設成正覺。得一切智時。眾生困厄。被諸惱患。吾當濟脫。令斷恩愛也。二願除眾生惑障。謂眾生沒在生死苦海。無明暗蔽。悉無所知。我當為其顯示。如清淨眼內外無障。令其出離也。三願斷眾生邪見。謂眾生在世。我慢自大。尊己賤彼。心存邪見。不慕聖道。我當開化令入正真也。四願度眾生苦輪。謂眾生處於生死之苦。輪轉無際。滅智慧根。不能自濟。我當為其說法。令得度脫也。

【四滿成佛】（出占察善惡業報經）

一信滿成佛。謂依種性地。决定信於諸法。不生不滅。清淨平等。無可願求。是為信滿成佛。（種性者。種即種子。性即性分是也。）二解滿成佛。謂依解行地。深解法性。無造無作。不起生死想。不起涅槃想。心無所怖。亦無所欣。是為解滿成佛。（解行者。解即解了。行即所修之行也。梵語涅槃。華言滅度。）三行滿成佛。謂依究竟菩薩地。能除一切無明諸障。菩提願行。悉皆具足。是為行滿成佛。（究竟菩薩。即等覺菩薩也。梵語菩提。華言道。）四證滿成佛。謂依淨心地。得無分別寂靜法智及不思議勝妙功德。是為證滿成佛。（淨心地者。即妙覺佛位也。）

【天上四塔】（出佛成道記并本行集經）

一箭塔。經云。太子年方十五。與諸釋種角藝。太子一箭穿七金鼓。又一箭徹過七鐵猪。復入于土。水泉迸出。遂名箭井。時帝釋遂取其箭。於忉利天建塔供養。（梵語忉利。華言三十三。乃帝釋所居之天也。）二髮塔。經云。太子初出家時。自持寶刀而發願云。我今截落此髮。誓與眾生斷除煩惱習障。尋以髮擲空中。時帝釋接向天上。建塔供養。三盋塔。經云。菩薩將詣道樹。成等正覺。時有天人。告善生村主二女難陀婆羅曰。汝可最初施食。於是二女以乳烹麋。用盋盛獻。菩薩食已。以盋擲尼連河中。時帝釋收歸天上。建塔供養。（梵語難陀。華言喜。梵語婆羅。華言力。二女名也。尼連。無翻。）四佛牙塔。經云。佛闍維時。天帝釋持七寶瓶來請佛牙。其火即滅。寶棺自開。帝釋乃取佛口舌頷一牙。於天上建塔供養。（梵語闍維。華言焚燒）

【四處立塔】（出法苑珠林）

一生處立塔。謂諸佛降生之處即應起塔。如今釋迦牟尼佛。在毘藍園內無憂樹下降生。即於其處立塔也。（梵語釋迦牟尼。華言能仁寂默。梵語毘藍。華言解脫處。梵語塔婆。華言高顯。）二得道處立塔。謂如來得道在摩竭提國菩提樹下。即於其處立塔也。（梵語摩竭提。華言善勝。梵語菩提。華言道。）三轉法輪處立塔。謂如來轉法輪。其處不定。或在寂場。或在鹿苑。或在天上等。即於其處立塔也。四涅槃處立塔。梵語涅槃。華言滅度。謂如來在俱尸那城娑羅雙樹間入滅。即於其處立塔也。（梵語俱尸那。華言角城。梵語娑羅。華言堅固。）

【四法】（出大乘本生心地觀經）

經云。於法寶中有其四種。引導眾生。出生死海。到於彼岸。三世諸佛依此修行。斷一切障。得成菩提。一教法。謂一切無漏善法。教化眾生。能破無明煩惱業障也。（無漏者。不漏落生死也。）二理法。謂一切教法所詮之義理也。三行法。謂戒定慧等諸行之法也。四果法。謂至果所證無為涅槃等法也。（梵語涅槃。華言滅度。）

【法四依】（出法界次第）

法四依者。謂依憑正法。則能成就萬行之因。滿足菩提之果也。（梵語菩提。華言道。）一依法不依人。依法者。謂依實相等法。修諸波羅蜜行。則能具足清淨功德。能至菩提也。不依人者。如涅槃經云。魔王尚能假化作佛。況能不作其餘之身。是故雖是凡夫。若所說所行。與實相等法相應。則可依信。雖現佛身相好。若所說所行。違於實相法者。則不應依也。（梵語波羅蜜。華言到彼岸。）二依了義經不依不了義經。依了義經者。謂諸大乘經。皆明中道佛性。若依此而修。則萬行成就。能見佛性也。不依不了義經者。謂小乘等經。不明中道佛性。若依此而修。則萬行難成。不見佛性也。三依義不依語。依義者。義即中道之理。若依此理而修。則能成就萬行。破諸顛倒而顯中道之理也。不依語者。語是世間言語文字。非出世法。若依此而修。則萬行不成。顛倒不破。中道不顯也。四依智不依識。依智者。照了之心。名之為智。若依正觀之智。於諸波羅蜜觀察而修。則能破生死煩惱之業。必證大乘涅槃之果也。不依識者。妄想之心。名之為識。若依妄識而修。則搆集生死煩惱之業。流轉無窮。眾苦不息也。

【四法界】（出華嚴法界觀）

法界者。一切眾生身心之本體也。法。軌則也。界有性分二義。若約事說。界即是分義。謂隨事分別故也。若約理說。界即是性義。謂諸法性不能變易故也。以此性分互相交絡。則成理事無礙法界。以理融事。一一融通。則成事事無礙法界也。一事法界。謂諸眾生色心等法。一一差別。各有分齊。故名事法界（分齊者。限量也。）二理法界。謂諸眾生色心等法。雖有差別。而同一體性。故名理法界。三理事無礙法界。謂理由事顯。事攬理成。理事互融。故名理事無礙法界。四事事無礙法界。謂一切分齊事法。稱性融通。一多相即。大小互容。重重無盡。故名事事無礙法界。

【四藏】（出大智度論）

四藏者。即經律論呪也。以其各各含藏一切文理。故名藏也。一經藏。經藏者。即如來所說一大藏大小乘諸經也。經。法也。常也。十界同遵謂之法。三世不易謂之常。又云。契經謂上契諸佛之理。下契眾生之機也。（十界者。佛界。菩薩界。緣覺界。聲聞界。天界。人界。修羅界。餓鬼界。畜生界。地獄界也。三世者。過去現在未來也。）二律藏。律藏者。即如來所制大小乘戒律也。律。法也。謂能治眾生貪瞋癡種種之惡。如治世法律。則能斷決重輕之罪也。三論藏。論藏者。即如來所說阿毘曇等論及佛弟子所造諸論也。（梵語阿毘曇。華言無比法。）四呪藏。呪藏者。即如來所說一切秘密心呪也。如諸陀羅尼及凡經中所有神呪是也。（梵語陀羅尼。華言呪。）

【經含四義】（出翻譯名義）

一法義。法即可軌可則之義。謂如來所說之經。十界同遵。無不軌則故也。（遵。依也。十界者。佛界。菩薩界。緣覺界。聲聞界。天界。人界。修羅界。餓鬼界。畜生界。地獄界也。）二常義。常即不遷不變之義。謂如來所說之經。三世而不改易故也。（三世者。過去現在未來也。）三貫義。謂如來所說之經。貫穿一切深妙義理故也。四攝義。謂如來所說之經。攝持所化一切眾生故也。

【講經四益】（出金光明經）

經云。虛空藏菩薩梵釋天等。白佛言。若諸國土有能講說此金光明微妙經典。於其國土獲四利益。一國土吉祥益。謂若有國土講說此經者。國王軍眾。勢力強盛。無諸怨敵。疾疫消除。壽命修長。吉祥安樂。正法興隆也。二輔臣和樂益。謂若有國土講說此經。則輔相大臣。和悅無諍。王所敬愛。安隱豐樂。隨心所願。皆得滿足也。三國人富壽益。謂若有國土講說此經。則沙門弟子及國邑人民。修行正法。多所利益。壽命延長。富逸安樂。於諸福田悉得修立也。（梵語沙門。華言勤息。）四法師自利利他益。謂若有國土講說此經。其說經之人。一切時中。身心調適。諸人民眾。增加守護。慈悲平等。心無傷害。亦令一切眾生誠心皈仰。皆悉修習菩提之行也。（梵語菩提。華言道。）

【論藏華梵四名】（出華嚴經疏）

一摩怛理迦。梵語摩怛理迦。華言本母。謂反覆論議。則能出生一切義理故也。二奢薩怛囉。梵語奢薩怛囉。華言議論。謂評議辯論空有假實等法故也。三烏波你舍。梵語烏波你舍。華言近說。謂從近從略。說經中要義故也。四阿毘達磨。梵語阿毘達磨。華言對法。謂能對所問之法故也。

【四一】（出法華經文句）

一理一。理即中道一實相之理也。此實相之理。諸佛眾生體性平等。無有增減。但眾生體雖本具。全體在迷。唯諸佛覺知如實之相。乘此實道出應於世。要令眾生得此實相。故經云。是法非思量分別之所能解。唯有諸佛乃能知之。又云。諸佛唯以一大事因緣故出現於世。為令眾生開示悟入佛之知見。佛之知見。即理一也。（一大事因緣者。即一實相也。其性廣博名大。諸出世之儀式。故名事。眾生有此機感。故名因。佛乘機而應。故名緣。）二行一。行即所修一乘之妙行也。謂實相之理。自非一乘妙行。莫能證得。故經云正直捨方便。但說無上道。又云。諸有所作。常為一事。事即是行。故名行一也。三人一。人即所化之眾生也。佛出世之意。但為教化菩薩成就佛道。蓋由機器不純。不得已而權施三乘之教。漸令入大。故至法華。即開三乘之權。而顯一乘之實。三乘之人。同是菩薩之人。故名人一也。（三乘者。聲聞乘。緣覺乘。菩薩乘也。）四教一。教謂圓頓妙教。即一佛乘也。如來於前四時隨順機緣。不得已而權說諸乘。至于法華。開顯權即是實。故經云。十方佛土中。唯有一乘法。無二亦無三。故名教一也。（四時者。華嚴時。鹿苑時。方等時。般若時也。無二者。謂無藏教通教之二也。無三者。謂無藏教通教別教之三也。）

【四陀羅尼】（出瑜伽師地論）

梵語陀羅尼。華言總持。謂持善不失。持惡不生也。又翻遮持。謂遮空有二邊之惡。持中道之善也。一法陀羅尼。謂諸菩薩。得念慧力。持所聞法。經無量時。永不忘失。是名法陀羅尼。二義陀羅尼。謂諸菩薩。持所聞無量義趣。經無量時。永不忘失。是名義陀羅尼。三呪陀羅尼。呪願也。謂諸菩薩。獲得如是總持。令其呪願。悉皆神驗。能除一切眾生種種災患。是名呪陀羅尼。四忍陀羅尼。忍即安忍。謂諸菩薩成就堅固之行。於所聞法。得精進忍。是名忍陀羅尼。

【四種秘密】（出阿毘曇雜集論）

一令入秘密。聲聞之人執著空法。謂一切法皆空。如來為說大乘之法。破其執空之見。令生勝解。得入聖教。是名令入秘密。二相秘密。如來說一切法。皆無自性。無生無滅。為破諸外道凡夫邪執著有之相。是名相秘密。三對治秘密。謂如來宣說隱密之教。皆是對彼眾生過失而調治之。如人有病。則應病與藥而治療之。即獲安適。是名對治秘密。四轉變秘密。轉變者。轉彼不善而變為善也。謂如來說一切隱密名言。皆為眾生起散亂心者令生寂靜。起顛倒見者令生正見。起煩惱者令生清淨。是名轉變秘密。

【乘戒緩急四句】（出華嚴經隨疏演義鈔）

乘戒者。乘即佛所說大小乘法也。戒即佛所制輕重諸戒也。緩者寬緩也。急者急切也。一乘急戒緩。謂因戒緩故。墮於修羅餓鬼畜生地獄四趣之中。由乘急故。還得聞法。如八部中龍鬼等。皆得預會聞法。是名乘急戒緩（八部者。天龍。夜叉。乾闥婆。阿修羅。迦樓羅。緊那羅。摩睺羅伽也。）二戒急乘緩。謂因戒急故。得生人天中。雖生人天中。由乘緩故。不樂聞法。是名戒急乘緩。三乘戒俱急。謂因戒急故。得生人天。由乘急故。亦得聞法悟道。是名乘戒俱急。四乘戒俱緩。謂因戒緩故。永墮四趣。失天人身。以乘緩故。不得聞法。是名乘戒俱緩。

【四種瓔珞莊嚴】（出大方等大集經）

瓔珞莊嚴者。謂菩薩以戒等四法莊嚴法身。如世瓔珞莊嚴於身也。一戒瓔珞莊嚴。謂菩薩嚴持禁戒。於諸眾生無有惡害之心。若無惡害之心。一切眾生常所樂見。身口意業悉令清淨。是名戒瓔珞莊嚴。二三昧瓔珞莊嚴。謂菩薩於諸眾生。運大慈心。質直柔輭。乃至遠離貪瞋癡行。修習一切三昧。是名三昧瓔珞莊嚴。（梵語三昧。華言正定。）三智慧瓔珞莊嚴。謂菩薩心無疑網。遠離顛倒。知苦斷集。證滅修道。戒定慧聚。清淨無著。觀於世間。猶如夢幻。觀於法界。無有去來。是名智慧瓔珞莊嚴。四陀羅尼瓔珞莊嚴。梵語陀羅尼。華言能持。謂菩薩能持諸善法。令不散不失。又云總持。謂能持善不失。持惡不生。是名陀羅尼瓔珞莊嚴。

【四種三昧】（出摩訶止觀）

欲登妙位。非行不階。行法眾多。略言其四。梵語三昧。華言正定。又云調直定。眾生心行。常不調不直不定。入此三昧。能調能直能定。故名三昧。一常坐三昧。常坐三昧者。亦名一行三昧。文殊般若經以九十日為期。獨居靜室。跏趺正坐。蠲除惡覺。捨諸亂想。不雜思惟。繫緣法界。一念法界。（繫緣是止。一念是觀。法法融攝。故曰法界。）信一切法皆是佛法若坐疲極。或疾病所困。或睡蓋所覆。或宿障發動不能遣却。當專稱一佛名號以求加護。除經行飲食便利之外。時刻相續。無須臾廢此之三昧。於一期中若能精勤不懈。念念無間。則能破除障業。顯發實相之理矣。二常行三昧。常行三昧者。亦名般舟三昧。梵語般舟。華言佛立。佛立有三義。一佛威力。二三昧力。三行者本功德力。能於定中見十方佛在其前立。故名佛立。以九十日為期。終竟三月。身常旋行。不得休息。口常唱阿彌陀佛。心常想阿彌陀佛。或先想後唱。或先唱後想。想唱相繼。無令休息。此之三昧。極能斷除宿障。於諸功德最為第一。（梵語阿彌陀。華言無量壽。）三半行半坐三昧。半行半坐三昧者。若依方等經。七日為期。唯誦袒持呪。旋百二十帀。一旋一呪。不遲不疾。旋竟却坐。思惟實相之理。若依法華經。三七日為期。但誦本經。故經云。其人若行若立。讀誦是經。若坐思惟是經。我乘六牙白象。現其人前。此等三昧。俱是半行半坐也。（梵語袒持。華言秘要。）四非行非坐三昧。非行非坐三昧者。前之三種。俱用行坐。今言非行非坐者。雖非行坐。實通行坐。亦名隨自意三昧。謂但於一切時中一切事上。隨意用觀。不拘限期。心存止觀。念起即覺是也。

【四智】（出成唯識論）

一大圓鏡智。謂如來真智。本性清淨。離諸塵染。洞徹內外。無幽不燭。如大圓鏡。洞照萬物。無不明了。是名大圓鏡智。二平等性智。謂如來觀一切法與諸眾生皆悉平等。以大慈悲心。隨其根機。示現開導。令其證入。是名平等性智。三妙觀察智。謂如來善能觀察諸法圓融次第。復知眾生根性樂欲。以無礙辯才。說諸妙法。令其開悟。獲大安樂。是名妙觀察智。四成所作智。謂如來為欲利樂諸眾生故。普於十方世界。示現種種神通變化。引諸眾生令入聖道。成本願力所應作事。是名成所作智。

【四無礙智】（亦名四無礙辯出法界次第）

謂菩薩於此四法。智慧明了。通達無滯。故名四無礙智。以其辯說融通。亦名四無礙辯。一義無礙智。謂菩薩了知一切諸法義理。通達無滯。故名義無礙智。二法無礙智。謂菩薩通達一切諸法名字。分別無滯。故名法無礙智。三辭無礙智。謂菩薩於諸法名字義理。隨順一切眾生殊方異語。為其演說。能令各各得解。辯說無滯。故名辭無礙智。四樂說無礙智。謂菩薩隨順一切眾生根性所樂聞法而為說之。圓融無滯。故名樂說無礙智。

【智境四相】（出圓覺經略疏）

謂於有所證取之心。迤邐淺深。有此四相之異。故後之三相。皆因我相根本而立。與金剛般若四相所言不同。蓋彼於迷妄之心。執為四相故也。一我相。我相者。謂眾生於涅槃之理。心有所證。而其有所證取之心。執著不忘。認之為我。名為我相。經云。是故證取。方現我體。是也。（梵語涅槃。華言滅度。）二人相。人相者。比前我相已進一步。雖不復認證為我。而猶存悟我之心。名為人相。經云。悟己超過一切證者。名為人相。是也。三眾生相。眾生相者。比前人相。已進一步。謂雖已超過我人之相。猶存了證了悟之心。名眾生相。經云。但諸眾生了證了悟。皆為我人。而我人相所不及者。存有所了。名眾生相。是也。四壽命相。壽命相者。比前眾生相已進一步。謂心照清淨。於前眾生相中。所存了悟之心。雖已覺知超過。然猶存能覺之知。如彼命根。潛續於內。名壽命相。經云。覺所了者。不離塵故。是也。（不離塵者。謂此覺了之心。不離妄塵故也。）

【四鏡】（出起信論）

鏡以明淨鑑照為義。謂真如本覺之性。有空有不空。有體有用。故以四鏡喻焉。一如實空鏡。謂真如實相。體本空寂。離一切妄心境界之相。如明鏡無染。故名如實空鏡。二因熏習鏡。謂真如覺體。能作現法之因。復能熏習內心。而一切境界悉於中現。故名因熏習鏡。（已上二種。明真如在纏。故有空不空之義也。纏者。煩惱業縛也。）三法出離鏡。謂真如覺體之法。出離煩惱之塵。純一明淨。故名法出離鏡。四緣熏習鏡。緣即所化機緣。謂真如覺體出纏之時。隨照物機。與彼眾生作外緣熏力。令其修習善根。故名緣熏習鏡。（已上二種。明真如出纏。從體而起用也。）

【四安樂行】（出法華文句）

謂身無危險故安。心無憂惱故樂。身安心樂。乃能進行。故名安樂行。一身安樂行。謂身應當遠離十種之事。一遠離豪勢。二遠離邪人邪法。三遠離凶險嬉戲。四遠離旃陀羅。五遠離二乘眾。妨修大乘之行故。六遠離欲想。七遠離不男之人。八遠離危害之處。九遠離譏嫌之事。十遠雖畜養。既遠離已。常好坐禪。修攝其心。是名身安樂行。（梵語旃陀羅。華言屠者。二乘者。聲聞乘。緣覺乘也。）二口安樂行。謂口應遠離四種語。一不樂說人及經典過。二不輕慢。謂不倚大乘而輕蔑小乘也。三不讚他。亦不毀他。四不生怨嫌之心。善修如是安樂心故。是名口安樂行。三意安樂行。謂意應棄四種惡。一不嫉諂。二不輕罵。謂不應以大行而訶罵小行之人也。三不惱亂。四不爭競。為一切眾生。平等說法。是名意安樂行。四誓願安樂行。謂由眾生不聞不知不覺。於是起慈悲心。誓願為說。故經云。我得阿耨多羅三藐三菩提時。隨在何地。以神通力智慧力引之。令得住是法中。是名誓願安樂行。（梵語阿耨多羅三藐三菩提。華言無上正等正覺。）

【四安樂行】（出華嚴經疏）

此四安樂行者。乃清涼澄觀國師。依法華經安樂行品而立。謂涅槃之果。名為安樂。修此行者。能趣涅槃。故名安樂行。又住此四行。則身靜神定。外苦不干。故名安樂行。（梵語涅槃。華言滅度。）一畢竟空行。畢竟空行者。心境兩忘。空有雙會也。法華經云。行處近處。謂以觀照理。如理而行。名為行處。復觀一切法空。即近於理。名為近處。以行處近處。終歸於空也。二身口無過行。身口無過行者。謂身能遠離殺盜等過惡。口能遠離妄言綺語等過惡。法華經云。若讀經時。不樂說人長短及經典過。是也。三心無嫉妬行。心無嫉妬行者。謂見人修善。即能隨喜勸修。證入菩提之道。遠離嫉害妬忌等行。法華經云。於後末世。法欲滅時。受持讀誦斯經典者。無懷嫉妬諂誑之心。是也。（梵語菩提。華言道。）四大慈悲行。大慈悲行者。謂起慈悲心。發大誓願。願拔眾生之苦。與眾生之樂。法華經云。於在家出家人中生大慈心。於非菩薩人中生大悲心。是也。

【藏教生滅四諦】（出天台四教儀集註）

藏教者。經律論三藏之教也。生滅者。此教詮因緣生法。有生有滅也。四諦者。諦即審實之義。謂聲聞之人。用析空觀。諦審苦集滅道之法。一一不虛。是名藏教生滅四諦。（因緣生法者。六根為因。六塵為緣。根塵相對所起之心。名為生法。析空者。析即分析。謂分析五陰等法皆空也。）一苦諦。苦即逼迫之義。有三苦八苦。總而言之。不出三界生死。聲聞之人。諦審生死實苦。故名苦諦。（三界者。欲界。色界。無色界也。三苦者。苦苦。壞苦。行苦也。八苦者。生苦。老苦。病苦。死苦。愛別離苦。怨憎會苦。求不得苦。五陰盛苦也。）二集諦。集即招集之義。謂聲聞之人。諦審煩惱惑業。實能招集生死之苦。故名集諦。三滅諦。滅即寂滅。謂聲聞之人。既厭生死之苦。諦審涅槃。實為寂滅之樂。故名滅諦。四道諦。道即能通之義。謂聲聞之人。諦審戒定慧之道。實能通到涅槃。故名道諦。（梵語涅槃。華言滅度。）

【通教無生四諦】（出天台四教儀集註）

通教者。謂通前藏教。通後別圓也。無生四諦者。謂此教三乘之人根利。用體空觀。體達五陰諸法。當體即空。如幻如化。故云苦無逼迫相。集無和合相。滅無生相。道不二相也。是名通教無生四諦。（通前藏教者。謂此教鈍根菩薩。但證真空之理。與前藏教是同也。通後別圓者。謂此教利根菩薩。即於真空之理能知不空。證入中道之理。與後別圓二教是同也。三乘者。聲聞乘。緣覺乘。菩薩乘也。五陰者。色陰。受陰。想陰。行陰。識陰也。）一苦諦。謂此教三乘。用觀巧故。審實五陰生死等苦。當體即空。而無逼迫之相。故名苦諦。二集諦。謂此教三乘。用觀巧故。審實惑業之因。當體即空。了無惑業和合之相。故名集諦。三滅諦。謂此教三乘。用觀巧故。審實五陰生死等苦。昔本無生。今亦無滅。故名滅諦。四道諦。道即戒定慧之道。謂此教三乘。用觀巧故。審實所破之集。能破之道。同一真空。無有二相。故名道諦。

【別教無量四諦】（出天台四教儀集註）

別教者。別前藏通。別後圓教也。無量四諦者。謂此教獨菩薩法。菩薩所化眾生既無量。其所用法門亦無有量。故云苦有無量相。十法界果報不同故。集有無量相。五住煩惱不同故。道有無量相。恒沙法門不同故。滅有無量相。諸波羅蜜不同故。是名別教無量四諦。（別前藏通者。此教純是菩薩所修之法。不同藏通二教是。三乘共修也。別後圓教者。此教所明法門行相。隔歷次第。不同圓教一切圓融也。十法界者。佛界。菩薩界。緣覺界。聲聞界。天界。人界。阿修羅界。餓鬼界。畜生界。地獄界也。五住煩惱者。一切見住地惑。欲愛住地惑。色愛住地惑。有愛住地惑。無明住地惑也。梵語波羅蜜。華言到彼岸。生死為此岸。涅槃為彼岸也。）一苦諦。謂此教菩薩。諦審十界眾生生死諸苦。一一不虛。故名苦諦。（十界眾生。佛亦在列者。大論云。眾生無上者。即佛是也。）二集諦。謂此教菩薩。諦審十界眾生惑業。實能招集生死之苦。故名集諦。三道諦。謂此教菩薩。諦審無量道法。實能自利利他。故名道諦。四滅諦。謂此教菩薩。諦審六度之行。實能證於涅槃寂滅之理。故名滅諦。（六度者。一布施。二持戒。三忍辱。四精進。五禪定。六智慧也。）

【圓教無作四諦】（出天台四教儀集註）

圓教者。謂事理無礙。法法融攝也。無作四諦者。大乘菩薩。圓觀諸法。事事即理。無有造作。故云陰入皆如。無苦可捨。塵勞本清淨。無集可除。邊邪皆中正。無道可修。生死即涅槃。無滅可證。是名圓教無作四諦。（陰入皆如者。陰即色受想行識五陰也。入即六根六塵互相涉入。通為十二入也。此陰入之法。皆言如者。如即理也。邊邪皆中正者。謂空有二邊邪倒之見。皆即中正也。）一苦諦。謂此教菩薩。諦審五陰十二入之法。皆即真如。實無苦相可捨。故名苦諦。二集諦。謂此教菩薩。諦審一切煩惱塵勞。性本清淨。實無招集生死之相。故名集諦。三道諦。謂此教菩薩。諦審一切諸法。皆即中道。離邊邪見。實無煩惱之惑可斷。亦無菩提之道可修。故名道諦。四滅諦。謂此教菩薩。諦審生死涅槃。體元不二。實無生死逼迫之苦可斷。亦無涅槃之寂滅可樂可證。故名滅諦。

【四勝義諦】（出成唯識論）

一世間勝義。謂於世間五蘊虛妄之法而說真如勝妙之義也。（五蘊者。色蘊。受蘊。想蘊。行蘊。識蘊也。）二道理勝義。謂聲聞觀苦集滅道四諦之理。即是勝妙之義也。三證得勝義。謂聲聞證得二空真如之理。即是勝妙之義也。（二空者。人空法空也。）四勝義勝義。謂一真法界之理。唯有諸佛盡知盡證。乃勝義中之最勝義也。

【四世俗諦】（出瑜伽師地論）

一世間世俗。俗即習俗。謂世間眾生。安立舍宅及治生等種種之事。皆悉虛假不實也。二道理世俗。謂五蘊等法。皆是假名安立。若依道理。一一推窮。皆無自體也。（五蘊者。色蘊。受蘊。想蘊。行蘊。識蘊也。）三證得世俗。謂觀世俗假立之法皆空。證得預流等果也。（預流者。預入聖道之流。即初果也。）四勝義世俗。謂於世俗假立之法。了達勝妙之義也。

【四念處】（出法界次第）

念即能觀之觀。處即所觀之境也。謂諸眾生於色受想行識五陰。起四顛倒。於色多起淨倒。於受多起樂倒。於想行多起我倒。於心多起常倒。為令眾生修此四觀以除四倒。故名四念處也。一觀身不淨。身有內外。己身名內身。他人之身名外身。此內外身。皆攬父母遺體而成。從頭至足。一一觀之。純是穢物。眾生顛倒。執之為淨。而生貪著。故令觀身不淨也。二觀受是苦。領納名受。有內受外受。意根受名內受。五根受名外受。一一根有順受違受。不違不順受。於順情之境則生樂受。於違情之境則生苦受。於不違不順之境。則生不苦不樂受。樂受是壞苦。苦受是苦苦。不苦不樂受是行苦。眾生顛倒。以苦為樂。故令觀受是苦也。（五根者。眼根。耳根。鼻根。舌根。身根也。樂受是壞苦者。樂壞則苦生。即樂極悲生也。苦苦者。於苦身上更加苦受。故名苦苦。行苦者。雖是不苦不樂。念念心有生滅。是故名行苦也。）三觀。心無常。心即第六識也。謂此識心。體性流動。若麤若細。若內若外。念念生滅。皆悉無常。眾生顛倒。計以為常。故令觀心無常也。四觀法無我。法有善法惡法。人皆約法計我。謂我能行善行惡也。善惡法中。本無有我。若善法是我。惡法應無我。若惡法是我。善法應無我。眾生顛倒。妄計有我。故令觀法無我也。

【四正勤】（亦名四斷出法界次第）

正則不邪。勤則不怠。毘婆沙論云。斷已生惡法。猶如除毒蛇。斷未生惡法。如預防流水。增長已生善。如溉（居代切。灌也。）甘果栽。（栽。苗也。）未生善令生。如鑽（祖官切。穿也。）木出火。故名四正勤。（梵語毘婆沙。華言廣解。）一已生惡令永斷。謂五蓋等煩惱覆心。離五種善根故。一心勤精進。方便斷除。不令更生也。（五蓋者。貪欲蓋。瞋恚蓋。睡眠蓋。悔蓋。疑蓋也。五善根者。信根。精進根。念根。定根。慧根也。）二未生惡令不生。謂五蓋等煩惱惡法。今雖未生。後若生時。能遮五種善根故。一心勤精進。方便遮止。不令生也。三已生善令增長。謂五種善根已生。為令增長故。一心勤精進。方便修習。令不退失也。四未生善令得生。謂五種善根雖未生。為令生故。一心勤精進。方便修習。令得生也。

【四正斷】（出雜阿含經）

一斷斷。謂所起惡不善法。斷已復生。更須精進攝受。令不生起。斷而又斷。是名斷斷。二律儀斷。謂堅持戒律。慎守威儀。斷一切惡。是名律儀斷。三隨護斷。謂於無漏真實三昧相中。隨順守護。不令退沒。是名隨護斷。（無漏者。不漏落生死也。梵語三昧。華言正定。）四修斷。謂已起善法。增益修習。令其生長。諸不善法自然斷除。是名修斷。

【四如意足】（出法界次第）

一欲如意足。欲者希向慕樂。莊嚴彼法。故名為欲。謂凡所修習一切諸法。若無樂欲之心。事必不遂。若能樂欲。所願皆得。是為欲如意足。（莊嚴彼法者。謂修希即心令四念處身受心法之觀成就也。）二念如意足。念者。專注彼境。一心正住。故名念。謂若非一心。觀法斷絕。若能一心。所願皆得。是為念如意足。三精進如意足。精進者。無雜曰精。無間曰進。謂惟專觀理。使無間雜。故曰精進。凡所修習一切諸法。若無精進。事必不成。若能精進。所願皆得。是為精進如意足。四思惟如意足。思惟者。思惟彼理。心不馳散也。謂凡所修習。若能思惟。所願皆得。是為思惟如意足。

【四種方便】（出起信論）

論問云。既說法界一相。佛體無二。何故不唯念真如。復假求學諸善之行。答曰。譬如大摩尼寶。體性明淨。而有鑛（古孔切。）穢之垢。若不以方便磨治。終不得淨。故說四種方便。（梵語摩尼。華言如意。）一行根本方便。謂觀一切法。自性無生。離於妄見。不住生死。及觀一切法。因緣和合。業果不失。起大悲心。攝化眾生。不住涅槃。以此為行。則能出生一切善法。故名行根本方便。（因緣者。眼耳鼻舌身意六根為因。色聲香味觸法六塵為緣。緣即緣助。謂助於六根能生六識也。梵語涅槃。華言滅度。）二能止方便。止即遮止。謂慚愧悔過。能止一切惡法不令增長。故名能止方便。三發起善根方便。謂勤供養。禮敬三寶。讚歎隨喜。勸請諸佛。以愛敬三寶淳厚心故。信得增長。乃能志求無上之道。又因三寶護持力故。能令業障消除。善根增長。故名發起善根方便。（三寶者。佛寶。法寶。僧寶也。）四大願平等方便。謂發廣大誓願。盡未來際。化度一切眾生。皆令究竟入於涅槃。故名大願平等方便。

【四悉檀】（出法華文句）

悉。徧也。檀。梵語具云檀那。華言施。華梵兼稱。故名悉檀。佛以此四說法。徧施一切眾生。故名四悉檀也。一世界悉檀。世即隔別之義。界即界分也。蓋由眾生根器淺薄。故佛隨其所欲樂聞。為之次第分別而說。令生歡喜。是名世界悉檀。二為人悉檀。謂佛欲說法。必先觀眾生機器之大小。宿種之淺深。然後稱其機宜而為說之。令生正信。增長善根。故名為人悉檀。三對治悉檀。謂如眾生貪欲多者。教觀不淨。瞋恚多者。教修慈心。愚癡多者。教觀因緣。為對此等諸病。說此法藥。徧施眾生。故名對治悉檀。四第一義悉檀。第一義。即理也。謂佛知眾生善根已熟。即為說法。令其得悟聖道。是名第一義悉檀。

【四攝利益】（出大集經）

一佛攝利益。謂佛攝持眾生。令其常得親近諸佛。諸魔不得其便。故名佛攝利益。二天攝利益。謂諸天攝持眾生。於說法之處。常樂聽受。不為他緣所害。故名天攝利益。三福攝利益。謂福德莊嚴於身。有諸相好。莊嚴於口。凡所演說。眾生樂聞。莊嚴種姓。令生尊貴。故名福攝利益。四智攝利益。謂以智慧知眾生根性。隨宜說法。知眾生病苦。隨病施藥。得大神通。遊諸佛土。了了通達法界之理。是名智攝利益。

【涅槃四種大樂】（出大涅槃經）

一無苦樂。無苦樂者。謂無世間之苦樂也。世間之樂。即是苦因。故經云。不斷樂者。則名為苦。以斷樂故。則無有苦。無苦無樂。乃名大樂。此即涅槃之大樂也。（梵語涅槃。華言滅度。）二大寂靜樂。謂涅槃之性。是大寂靜。以其遠離一切憒閙法故。以大寂靜名為大樂。此即涅槃之大樂也。三大知樂。謂諸佛如來有大智慧。於一切法悉知悉見。名為大樂。此即涅槃之大樂也。四不壞樂。謂如來之身。非煩惱無常之身。猶如金。剛不能毀壞。身不壞故。名為大樂。此即涅槃之大樂也。

【四種涅槃】（出成唯識論）

一本來自性清淨涅槃。謂真如理。隨緣變造一切諸法。雖有煩惱垢染。而本性清淨。具足無量微妙功德。無生無滅。湛若虛空。一切眾生平等共有。與一切法不一不異。離一切相無有分別。故名本來自性清淨涅槃。（梵語涅槃。華言滅度。）二有餘依涅槃。謂煩惱之障雖滅。尚餘欲界五陰之身而為所依。故名有餘依涅槃。（五陰者。色陰。受陰。想陰。行陰。識陰也。）三無餘依涅槃。謂煩惱既盡。所餘五陰之身亦滅。故名無餘依涅槃。四無住處涅槃。謂不住生死。不住涅槃。窮未來際。利樂有情。故名無住處涅槃。

【華嚴四分】（出法寶標目）

一信分。謂第一會菩提場中說世主妙嚴品至毘盧遮那品。名舉果勸樂生信分。蓋舉揚如來依正二報難思之果。勸勵當機。聞而樂欲。生其淨信。故名信分。（梵語菩提。華言道。梵語毘盧遮那。華言徧一切處。依正二報者。身為正報。國土是依報也。）二解分。謂第二會普光明殿說十信法。第三會忉利天宮說十住法。第四會夜摩天宮說十行法。第五會兜率陀天宮說十回向法。第六會他化自在天宮說十地法。第七重會普光明殿說十定等法。名修因契果生解分。蓋進修六位之圓因。契證十身之妙果。令生勝解。故名解分。（十信者。信心。念心。精進心。慧心。定心。不退心。護法心。回向心。戒心。願心也。十住者。發心住。治地住。修行住。生貴住。方便具足住。正心住。不退住。童真住。法王子住。灌頂住也。十行者。歡喜行。饒益行。無瞋恨行。無盡行。離癡亂行。善現行。無著行。尊重行。善法行。真實行也。十回向者。救一切眾生離眾生相回向。不壞回向。等一切佛回向。至一切處回向。無盡功德藏回向。隨順平等善根回向。隨順等觀一切眾生回向。真如相回向。無縛解脫回向。法界無量回向也。十地者。懽喜地。離垢地。發光地。焰慧地。難勝地。現前地。遠行地。不動地。善慧地。法雲地也。十定者。普光大三昧。妙光大三昧。次第徧往諸佛國土大三昧。清淨深入行大三昧。知過去莊嚴藏大三昧。智光明藏大三昧。了知一切世界佛莊嚴大三昧。眾生差別身大三昧。法界自在大三昧。無礙輪大三昧也。六位者。十住。十行。十回向。十地。等覺。妙覺也。十身者。菩提身。願身。化身。力持身。相好莊嚴身。威勢身。意生身。福德身。法身。智身也。）三行分。謂第八會普光明殿普賢說離世間一品。具二千行法。名託法進修成行分。蓋於差別因果之法。既生解已。今乃寄託前法。攝解成行。隨舉一行。六位頓修。故名行分。（二千行法者。即普慧菩薩二百問。普賢菩薩二千答是也。）四證分。謂第九會逝多林說入法界品。名依人證入成德分。蓋由前大行既具。隨事顯理。而善財童子歷事善知識。隨所見聞。無不證入。故名證分。（梵語逝多。華言勝林。）

【四種教授】（出瑜伽師地論）

一無倒教授。謂不顛倒宣說法義。令其受持讀誦修學。是名無倒教授。二漸次教授。謂稱其根機。宣說法義。先教習小。後令入大。是名漸次教授。三教教授。謂或從如來。或從佛弟子所聞正教。即如其教。不增不減。教授他人。是名教教授。四證教授。謂自己所證之法。為欲令他得證。方便教授。是名證教授。

【四種授記】（出菩提資糧論）

聖言說與曰授。果與心期曰記。一未發菩提心授記。謂諸佛世尊。觀諸眾生根機利鈍。其有具增上信者。佛則令其發菩提心。而為授記當得作佛。是名未發菩提心授記。（梵語菩提。華言道。增上猶增勝也。）二共發菩提心授記。謂諸菩薩。善根成熟。得增上行。但欲度脫一切眾生。同諸眾生共發菩提心。誓願同成正覺。蒙佛授記。是名共發菩提心授記。三隱覆授記。謂此人修行精進。固當授記。恐其自聞授記。則志滿足。不復更發精進之心。如不授記。復恐眾人生疑。而謂此人修行精進。不蒙授記。故佛以威神之力。密為授記當得作佛。使他人聞。不使其自聞。是為隱覆授記。四現前授記。謂諸菩薩。成熟出世善根。得不動地。即時蒙佛授記。是為現前授記。

【四種真實義】（出菩薩善戒經）

一世流布真實義。謂世間之法。悉同其名。眾生見地。即言是地。見火。即言見火。終不言是水是風。至於見苦。終不言樂。見樂。終不言苦。雖假名立相。而稱認皆同。是為世流布真實義。二方便流布真實義。謂世間有智之人。先以心意籌量。隨宜方便。造作經書論議。開導於人。是為方便流布真實義。三淨煩惱障真實義。謂聲聞緣覺。以無漏道。破諸煩惱結業。得無礙智。是為淨煩惱障真實義。四淨智慧障真實義。謂佛菩薩於聲聞緣覺。所得無礙之智。以能障中道之理不能顯發。故名智慧障。今佛菩薩斷此之障。則中道之理自然顯現。是為淨智慧障真實義。

【四種對治】（亦名四道出阿毘達磨俱舍論）

對即敵對。治即攻治。譬如人有此病。即用此藥治之。故名對治。一厭患對治。謂眾生見欲界生死之苦。煩惱惑業之集。深生厭惡。起大加行。修於聖道。對治苦集。故名厭患對治。二斷對治。謂眾生知一切煩惱惑業。能招生死之苦。於是修無間道。斷除惑業。故名斷對治。（無間道者。觀道相續。無有間斷也。）三持對治。謂從無間道後。起解脫道。則能攝持所斷煩惱。不令更起。故名持對治。（解脫道者。不繫名解。自在名脫。謂解脫一切惑業之縛也。）四遠分對治。謂從解脫道後。起勝進道。能令所斷之惑。永永遠離。故名遠分對治。（勝進道者。猶增進之意也。）

【同教說聽四句】（出華嚴經疏）

同教者。謂會三乘歸一乘也。（三乘者。聲聞乘。緣覺乘。菩薩乘也。）一唯說無聽。謂佛真心外。無別眾生。以眾生真心即佛真心故。故所說教。唯佛所現。是名唯說無聽。二唯聽無說。謂眾生心外。更無別佛。以佛真心即眾生真心故。故所說教。即眾生自現。是名惟聽無說。三說聽雙全。謂佛真心現時。不礙眾生真心現故。是名說聽雙全。四說聽雙寂。謂佛即眾生。故非佛。眾生即佛。故非眾生。互奪雙亡。則說聽雙寂。故淨名經云。其說法者。無說無示。其聽法者。無聞無得。是也。

【別教說聽四句】（出華嚴經疏）

別教者。圓融具德。異前諸教。一唯說無聽。謂眾生全在諸佛心中故。則果門攝法無遺。故所說教。唯佛所現。是名惟說無聽。二惟聽無說。謂佛全在眾生心中故。則因門攝法無遺。故所說教。即眾生心中自現。是名唯聽無說。三說聽雙存。謂生佛互在。則因果交徹故。眾生心中之佛。為佛心中之眾生。說法佛心中之眾生聽。眾生心中之佛說法。是名說聽雙存。四說聽雙寂。謂眾生全在佛。則同佛非生。佛全在眾生。則同生非佛。兩相形奪。二位齊融。則佛心中之眾生無聽。眾生心中之佛無說。是名說聽雙寂。

【起信四覺】（出起信論）

一本覺。謂一切眾生自性清淨心源離於妄念。即寂而照。等虛空界。無所不徧。法界一相。即是如來平等法身。故名本覺。二相似覺。謂圓教十信位中。由始覺之功。見思麤惑。既已斷竟。尚餘無明細惑未破。所覺之理。非真本覺。唯得名為相似。故名相似覺。（十信者。信心。念心。精進心。慧心。定心。不退心。護法心。回向心。戒心。願心也。）三隨分覺。謂圓教十住十行十回向十地等覺位中。分破無明之惑。故得分分。是真本覺。故名隨分覺。（十住者。發心住。治地住。修行住。生貴住。方便具足住。正心住。不退住。童真住。法王子住。灌頂住也。十行者。歡喜行。饒益行。無瞋恨行。無盡行。離癡亂行。善現行。無著行。尊重行。善法行。真實行也。十回向者。救一切眾生離眾生相回向。不壞回向。等一切佛回向。至一切處回向。無盡功德藏回向。隨順平等善根回向。隨順等觀一切眾生回向。真如相回向。無縛解脫回向。法界無量回向也。十地者。歡喜地。離垢地。發光地。焰慧地。難勝地。現前地。遠行地。不動地。善慧地。法雲地也。）四究竟覺。謂圓教極果妙覺位中。無明之惑既盡。本覺之體全彰。得心見性。心即常住。是名究竟覺。

【四德處】（出成實論）

論云。若近善人。則聞正法。聞正法已。則具四德處。一慧德處。謂由聞正法。生大智慧。故名慧德處。二實德處。謂以是智慧。見真諦空。故名實德處。三捨德處。謂見真空。即得離諸煩惱。故名捨德處。四寂滅德處。謂煩惱盡故。心得寂滅。故名寂滅德處。

【四法施】（出寶積經）

法施者。謂如來以此四法施諸眾生。令依此法修證。不起邪見也。一一切萬物皆歸無常。謂眾生愚惑。不知世間有情無情等物。悉皆有生有滅。有成有壞。畢竟無常。而反計有常。如來說法。為斷此計。故曰一切萬物皆歸無常。二一切所有悉為苦毒。謂眾生愚惑。不知五陰等法是眾苦之本。計想有樂。如來說法。為斷此計。故曰一切所有悉為苦毒。（五陰者。色陰。受陰。想陰。行陰。識陰也。）三一切諸法皆無有我。謂眾生愚惑。不了一切法空。計著有我。如來說法。為斷此計。故曰一切諸法皆無有我。四一切有形悉至於空。謂眾生愚惑。不知一切有形相者終歸於空。反計為有。如來說法。為斷此計。故曰一切有形悉至於空。

【四無記】（出宗鏡錄）

謂不能記別當來之果。又於善惡法中無所記別。故名無記。一能變無記。謂第八識心王。是無記性。與心所五法相俱。則能變現色等一切境界而無所分別。故名能變無記。（五法者。一作意。二觸。三受。四想。五思。是名徧行五法。即第八識心所法也。）二所變無記。謂根身種子器世間三類之境。皆由本識之所變現。以此三境。無分別性。故名所變無記。三分位無記。謂於不相應行中。假無記法立諸分位。由此諸法。不屬善惡。不與心相應。不與色相應。無所記別。故名分位無記。四勝義無記。謂虛空無為。非擇滅無為。有勝義故。而無所作為。故名勝義無記。（虛空無為者。謂真空之理。不為惑染之所障礙也。非擇滅無為者。聲聞之人。證果之後。諸惑不復續起。自然契悟真空之理。不假揀擇也。）

【賴耶四分】（出翻譯名義）

梵語阿賴耶。華言藏識。謂第八識能含藏一切善惡種子。而有此四分之義焉。一相分。相即形相。有三種。一境相名相。謂此識能與根心而為境界故。二相狀名相。謂世間有為之法。皆有相狀。惟是此識之所變現故。三義相名相。即能詮教下所詮義理之相。亦是此識之所變現故。此之三相。通名相分。（根心者。謂眼識。耳識。鼻識。舌識。身識。意識也。）二見分。見即照了之義。有五種。一證見名見。即根本智見分是也。二照燭名見。此通根心。俱有照燭義故。三能緣名見。即通內三分。俱能緣故。四念解名見。以念解所詮義理故。五推度名見。即比量心推度一切境故。此五種見。通名見分。（根本智者。即第八識也。內三分者。即見分。自證分。證自證分也。）三自證分。自證者。自證所具之法也。謂此識能持見分相分。以能親證自見分。故緣於相分不謬。是名自證分。四證自證分。證即能證之體。自證即所具之法。謂能持前自證分見分相分。即是此識之本體。以能親證自證分。故緣見分不謬。是名證自證分。

【四種意識】（出宗鏡錄）

四種意識。不出三境。一性境。二帶質境。三獨影境。性境者。謂意識與眼耳鼻舌身五識同緣五塵。初心取境。未有分別。是名性境。意識於五塵境上。分別方圓長短好惡。以有塵相可分別故。是名帶質境。意識不與五識同緣。而獨緣法塵。謂緣過去未來變現之相。或緣空華水月等相。以無境可對。是名獨影境也。（五塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵也。）一定中獨頭意識。謂意識獨緣定境。不與五識同緣。而無一切塵境作對。是名定中獨頭意識。二散位獨頭意識。謂意識不緣五塵之境。但散亂徧計諸法。或緣空華水月等諸色相。或緣過去現在未來一切諸法。此非定中。又非夢境。是名散位獨頭意識。三夢中獨頭意識。謂不對諸塵。而於夢中見種種境界。此亦心王性境變現而有諸相。是名夢中獨頭意識。四明了意識。謂意識依五根與五識同緣五塵。明了取境。好惡長短。悉皆現前。是名明了意識。

【識境四相】（出金剛經論）

謂眾生於此四法。不了虛假。而於心識之境。妄生邪見。執著取相。故名識境四相。一我相。為眾生於五陰法中。若即若離。計我我所之實。是名我相。（五陰者。色陰。受陰。想陰。行陰。識陰也。若即若離者。謂計即陰是我。離陰是我也。我我所者。我即假名。我所即五陰也。）二人相。謂眾生於五陰法中。妄計我是人。我生人道。異於餘道。是名人相。三眾生相。謂眾生於五陰法中。妄計色受想行識眾共而生此身。是名眾生相。四壽者相。謂眾生於五陰法中。妄計我受一期壽命。或長或短。是名壽者相。（一期者。謂從生至死也。）

【四緣】（出大智度論）

一因緣。謂六根為因。六塵為緣也。如眼根對於色塵時。識即隨生。餘根亦然。是名因緣。（六根者。眼根。耳根。鼻根。舌根。身根。意根也。六塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵。法塵也。）二次第緣。謂心心所法。次第無間。相續而起。名次第緣。（心心所法者。心即心王。心所即受想行也。此心王心所。對於諸塵念念不停。是名次第相續也。）三緣緣。謂心心所法。由託緣而生。還是自心之所緣慮。名為緣緣。（託緣者。謂依託色聲香味觸法之緣也。）四增上緣。謂六根能照境發識。有增上力用。諸法生時。不生障礙。名增上緣。（諸法生者。謂根塵相對。則有一念心起。名諸法生。不生障礙者。根塵相對之時。隨對隨起。悉無所障也。）

【四相約位】（出圓覺經略疏）

四相即生住異滅也。此之四相。乃是本覺心源無明初起一念之相。而有四種之別。以其細微難見。故約信住行向地等覺妙覺。從淺至深。次第覺了麤細分齊之相以明之。此之四法。起則從生至滅。覺則從滅至生。故以滅異住生而為次第也。一十信覺滅相。十信覺滅相者。謂菩薩修行證此信位。則能覺了心中念念滅相分齊也。（十信者。信心。念心。精進心。慧心。定心。不退心。護法心。回向心。戒心。願心也。）二三賢覺異相。三賢覺異相者。三賢即十住十行十回向也。謂菩薩修行證此三賢位。則能覺了心中念念異相分齊也。（異者變異也。十住者。發心住。治地住。修行住。生貴住。方便具足住。正心住。不退住。童真住。法王子住。灌頂住也。十行者。歡喜行。饒益行。無瞋恨行。無盡行。離癡亂行。善現行。無著行。尊重行。善法行。真實行也。十回向者。救一切眾生離眾生相回向。不壞回向。等一切佛回向。至一切處回向。無盡功德藏回向。隨順平等善根回向。隨順等觀一切眾生回向。真如相回向。無縛解脫回向。法界無量回向也。）三十聖覺住相。十聖覺住相者。十聖即十地也。謂菩薩修行證此十聖位。則能覺了心中念念住相分齊也。（住者。現起未滅之心也。十地者。懽喜地。離垢地。發光地。焰慧地。難勝地。現前地。遠行地。不動地。善慧地。法雲地也。）四位滿覺生相。位滿覺生相者。位滿即佛位果滿也。謂大菩薩修行滿足。證佛果位。則能覺了心中一念初生之相分齊也。

【四種頌】（出華嚴經疏）

一阿耨窣覩婆。梵語阿耨窣（蘇骨切。）覩婆。華言頌。謂此頌不用長行與偈。但字數滿三十二字。即為一頌也。（長行者。即經中散文也。）二伽陀。梵語伽陀。華言諷頌。或名不頌頌。謂不頌長行也。或名直頌。謂直以偈說法也。三祇夜。梵語祇夜。華言應頌。謂應前長行而頌也。四縕馱南。梵語縕（音蘊。）馱南。華言集施。謂以少言攝集多義。施令他人誦習受持也。

【四聖言】（出阿毘達磨集異門足論）

四聖言者。聖。正也。即正直之言也。一不見言不見。謂眼識所受。眼識所了。則可言見。若實眼識未受未了。則不可言見。是名不見言不見。二不聞言不聞。謂耳識所受。耳識所了。則可言聞。若實耳識未受未了。則不可言聞。是名不聞言不聞。三不覺言不覺。謂鼻覺香。舌覺味。身覺觸也。若鼻識舌識身識所受所了。則可言覺。若實三識未受未了。則不可言覺。是名不覺言不覺。四不知言不知。謂意識所受。意識所了。則可言知。若實意識未受未了。則不可言知。是名不知言不知。

【四種尋思】（出阿毘達磨集論）

一名尋思。謂於諸法之中。推求一切名字。皆悉不實。是為名尋思。二事尋思。謂於諸法之中。推求五陰等事。生滅無常。皆悉不實。是為事尋思。（五陰者。色陰。受陰。想陰。行陰。識陰也。）三自體假立尋思。謂於諸法能詮名字及所詮義理中。推求自體。惟是假立名言。皆悉不實。是為自體假立尋思。四差別假立尋思。謂於諸法能詮之中。推求差別。惟是假立名言。皆悉不實。是為差別假立尋思。

【真空觀四句】（出華嚴經隨疏演義鈔）

真空者。法界之理也。依理而觀。故名真空觀。一會色歸空。會即融會。色即根身世界也。謂根身世界。本是真如一心與生滅和合而有。今觀此色。都無實體。歸於真心之空。故云會色歸空。（根者。謂眼等諸根。身即色身也。）二明空即色。明即明了。謂了真空之理不異於色。色無自性。不異於空。故云明空即色。三色空無礙。謂色之體全是真空。真空之體不異於色。若色是實色。即礙於空。空是斷空。即礙於色。今既色是幻色。故不礙空。空是真空。故不礙色。故云色空無礙。四泯絕無寄。泯即亡泯。絕即寂絕。寄猶依也。謂所觀真空之理。不可言即色是空。亦不可言離色是空。空不空皆不可得。非言思所及。亦無所依。故云泯絕無寄。

【共不共四變】（出宗鏡錄）

問云。本識變現根身器世間等。為是自變。為是共變。答有四種不同也。（本識即藏識也。）一不共中不共變。謂如眼等五根。唯自己第八識中最初一念。託父母遺體時變現。名不共。出胎之後。唯自己受用。復名不共。如眼識惟依眼根而發。乃至身識唯依身根而發。不相混雜。是為不共中不共變。二不共中共變。謂內浮塵根。初唯自己第八識變現。名不共變。生已後。他人亦有受用之義。復名為共。是為不共中共變。（浮塵根者。謂眼耳等諸根。皆由色香味觸四塵所成。故名浮塵。楞嚴經云。眼如蒲萄朵等是也。他人受用者。謂自己浮塵根能見之境。他根亦能見。而亦得同受用也。）三共中共變。謂如山河大地。由多人之識同所變現。名之為共變。己亦與一切同用。復名為共。是名共中共變。四共中不共變。謂如己田宅。不與人共。又如一水。人見是水。餓鬼見是猛火膿血等物。是名共中不共變。

【四榮】（亦名凡夫四倒出涅槃經并宗鏡錄）

四榮者。佛於拘尸那城娑羅雙樹間入滅。東西南北各有雙樹。每面雙樹一榮一枯。故名四榮四枯。以表凡夫二乘常無常等八倒也。此四榮正表凡夫四倒。而言榮者。以凡夫由此四倒增長惑業。有榮茂之義。故名四榮也。（梵語拘尸那。華言角城。梵語娑羅。華言堅固。樹間入滅者。謂雙樹中間。用表非常非無常。即中道也。二乘者。聲聞乘。緣覺乘也。）一非常計常。謂凡世間一切有為等事。皆悉無常。虛幻不實。豈能長久。凡夫妄計是常。即成常顛倒。二非樂計樂。謂世間五欲之樂。皆是受苦之因。凡夫不了。妄計為樂。即成樂顛倒。（五欲者。色欲。聲欲。香欲。味欲。觸欲也。）三非我計我。謂此身皆因四大假合。本無有我。若一大是我。三大應非我。若四大俱是我。應有多我。畢竟是誰為我。故知我不可得。凡夫不了。於自身中強作主宰。妄計為我。即成我顛倒。（四大者。地大。水大。火大。風大也。）四不淨計淨。謂己身他身具有五種不淨。凡夫不了。妄生貪著。執以為淨。即成淨顛倒。（五種不淨者。種子不淨。住處不淨。自體不淨。外相不淨。究竟不淨也。）

【四枯】（亦名二乘四倒出涅槃經并宗鏡錄）

四枯者。表二乘四倒也。所言枯者。以二乘觀無常苦空無我等。則煩惱有朽滅不生之義。故名為四枯也。（二乘者。聲聞乘。緣覺乘也。）一常計無常。常者。即法身常住之義。無常者。即變異也。謂聲聞緣覺為無明之惑所覆。於如來常住法身中。妄計有變異相。是為無常顛倒。二樂計非樂。樂者。即涅槃清淨之樂。非樂者。即苦義。謂聲聞緣覺為無明之惑所覆。於如來涅槃清淨樂中。妄計是苦。是為非樂顛倒。三我計無我。我者。即佛性真實之我也。無我者。謂佛性中無有我也。謂二乘為無明之惑所覆。不了無我法中而有真我。故於佛性真我之中。妄計無我。是為無我顛倒。四淨計不淨。淨者。即是如來常住之身。非雜食身。非煩惱身。非血肉身。非是筋骨纏縛之身。不淨者。二乘為無明之惑所覆。但觀世間一切諸色皆為不淨。不了如來常住之淨。是為不淨顛倒。

【四種性行】（出佛本行集經）

一自性行。經云。若諸菩薩本性已來。賢良質直。順父母教。信敬沙門及婆羅門。善知家內尊卑親疏。恭敬承事無失。具足十善。復更廣行其餘善業。是名菩薩自性行。（梵語沙門。華言勤息。梵語婆羅門。華言淨行。十善者。不殺。不盜。不邪婬。不妄語。不兩舌。不惡口。不綺語。不貪欲。不瞋恚。不邪見也。）二願性行。經云。若諸菩薩發如是願。我於何時當得作佛。十號具足。是名菩薩願性行。（十號者。一如來。二應供。三正徧知。四明行足。五善逝。六世間解無上士。七調御丈夫。八天人師。九佛。十世尊也。）三順性行。經云。若諸菩薩隨順修行六波羅蜜。是名菩薩順性行。（梵語波羅蜜。華言到彼岸。謂修布施持戒忍辱精進禪定智慧六度之行。到涅槃彼岸。是為六波羅蜜也。）四轉性行。經云。如我供養然燈世尊。依彼因緣。讀誦經典。轉凡成聖。是名菩薩轉性行。（如我者。釋迦如來自謂也。）

【四不可說】（出金光明經玄義拾遺記）

涅槃經中明四教之理。但可智證。不可言說。以其理本無說故也。（四教者。藏教。通教。別教。圓教也。）一生生不可說。生生者。能生所生也。謂根塵相對。是為能生。由此根塵相對之時。一念心起。分別好惡。是為所生。即心法也。能所兼言。故名生生。此是藏教所詮實有生滅之法。法雖生滅。理本無言。故云不可說也。二生不生不可說。生者即前根塵相對所生之法也。不生者。了此所生之法當體即空也。既達所生之法本空。故云生不生也。此是通教所詮之理。理本無言。故云不可說也。三不生生不可說。不生者。即真空之理也。生者從空出假而起度生之用也。此言別教之人於十住位中。修習空觀。了法無生。故云不生。而又不住於空。復於十行中而修假觀。起十界度生之用。故復云生也。此是別教所詮之理。理本無言。故云不可說也。（十住者。發心住。治地住。修行住。生貴住。方便具足住。正心住。不退住。童真住。法王子住。灌頂住也。十行者。歡喜行。饒益行。無瞋恨行。無盡行。離癡亂行。善現行。無著行。尊重行。善法行。真實行也。十界者。佛界。菩薩界。緣覺界。聲聞界。天界。人界。阿修羅界。鬼界。畜生界。地獄界也。）四不生不生不可說。謂理本不生。事即理故。事亦不生。是名不生不生。又惑體本空。故不生。智用亦泯。故不生。是名不生不生。又無因可修。故不生。無果可證。故不生。是名不生不生。此是圓教所詮之理。理本無言。故云不可說也。

【翻譯四例】（出翻譯名義）

一翻字不翻音。翻字不翻音者。謂如諸呪。字是此方之字。音是彼土之音。是也。二翻音不翻字。翻音不翻字者。謂如卍字。以此方萬字之音翻之。而卍字之體。猶存梵書。是也。三音字俱翻。音字俱翻者。謂諸經文音與字二者。皆就此方言音字體翻之。是也。四音字俱不翻。音字俱不翻者。謂西來梵夾音與字二者。未經此方翻譯。是也。

【阿難四問】（出涅槃經後分）

佛將入滅。語阿難大眾言。我滅度後。汝當精勤教誡我諸眷屬。早求出離。此生空過。後悔無追。時阿難聞佛語已。悲哽嗚咽。舉體迷悶。時阿泥盧豆。安慰阿難曰。如來滅度時至。今日則有。明旦則無。汝依我語。諮啟四問。阿難問已。佛言。汝致四問。為最後問。大能利益一切世間。汝等諦聽。吾當為說。（梵語阿難。華言慶喜。梵語阿泥樓（案樓。當作盧。）豆。又名阿[少/(兔-、)]樓馱。即阿那律。華言如意。謂於過去九十一劫。天人之中。受如意樂。故名如意。）一佛滅度後惡性車匿云何共住。佛答言。車匿比丘。其性鄙惡。我滅度後。汝當依我教法。調伏其心。捨本惡性。不久自當得證道果。（車匿無翻。西域記云。正音闡釋迦。亦釋種。太子出家。令車匿牽揵陟。揵陟馬名。譯云納。）二佛滅度後我等以何為師。佛答言。汝問以何為師者。當知尸波羅戒是汝大師。依之修行。能得出世甚深定慧。（梵語尸波羅。華言戒。）三佛滅度後我等依何法住。佛答言。汝問依何法住者。當知依四念處嚴心而住。一觀身性相。同於虛空。名身念處。二觀受不在內外。不住中間。名受念處。三觀心但有名字。名字性離。名心念處。四觀法不得善法。不得不善法。名法念處。一切比丘。應當依此四念處住。（觀受者。受即領納之義。謂眼耳鼻舌身意六根。領納色聲香味觸法六塵之境也。不在內外者。心不在六根。名內。不在六塵。名外。根塵之中。名為中間。）四一切經初當安何語。佛答言。汝問一切經初當安何語者。當知如來滅後。結集法藏。一切經初。當安如是我聞。一時佛住某方某處。與某等大眾而說是經。

【化儀四教】（出天台四教儀）

化儀者。如來出世一代化物之儀式也。一頓教。謂不談小乘。直說大法。故名頓教。即華嚴經也。二漸教。漸即漸次。有漸初漸中漸末之不同。謂如來初於鹿苑。破斥邪法。建立正教。專為二乘。此名漸初。即阿含經也。次於方等會上。彈斥二乘小機。令其歸向大法。此名漸中。即淨名等經也。後於般若會上。廣談空慧之法。淘汰二乘執小之情。會一切法皆歸大乘。此名漸末。即般若經也。如是自淺至深。次第而進。故名漸教。（二乘者。聲聞乘。緣覺乘也。）三秘密教。謂如來不思議智慧神通之力。能令大眾同會聽法。所聞各異。彼不知此。此不知彼。隱密赴機。故名秘密教。四不定教。不定者。謂如來不思議智慧神通之力。能令聽法之眾。或聞小法而證大果。或聞大法而證小果。彼此相知。得益不定。故名不定教。

【化法四教】（出天台四教儀）

化法者。佛化眾生之方法也。一藏教。藏即含藏之義。謂經律論。各含一切文理。故名藏教。二通教。謂通前藏教。通後別圓。故名通教。（通前藏教者。謂此教鈍根菩薩。雖觀無生四諦。但證真空之理。與前藏教是同也。通後別圓者。謂此教利根菩薩。證真空之理時。能於真空了達不空。即入後之別教。能知空不空。具一切法。即入後之圓教也。）三別教。別即隔別不同之義。謂別前藏通。別後圓教。故名別教。（別前藏通者。謂此教獨被菩薩。不涉二乘所修也。別後圓教者。謂此教所談法門行相。隔歷次第。而不圓融也。）四圓教。圓即不偏之義。謂此教所詮中道之理。性相圓融。事理無礙。法法具足。故名圓教。

【龍樹四教】（出華嚴經隨疏演義鈔）

龍樹論師乃西天第十三祖。嘗立四教判釋經論。故云龍樹四教也。一有門。謂阿含小乘等經。說一切因果之法。悉皆實有。是為有門。（梵語阿含。華言無比法。）二空門。謂大品般若等經。說真空實相之理。蕩除眾生情執。是為空門。（梵語般若。華言智慧。）三亦有亦空門。謂深密等諸大乘經。說有談空。互相無礙。是為亦有亦空門。四非有非空門。謂中論等說一切法。皆即空之有是非有。即有之空是非空。互泯互融。即第一義。是為非有非空門。

【苑公四教】（出華嚴經疏）

苑公唐賢首藏法師弟子也。因寶性論有四種眾生。不識如來藏。遂立四教焉（四種眾生者。一凡夫。二聲聞。三辟支。四初心菩薩也。）一迷真異執教。謂諸外道凡夫。迷於真性。廣起異計。故云迷真異執教。二真一分半教。謂聲聞辟支二人。於真如隨緣不變二分義中。但得隨緣不得不變。故名一分。於隨緣分中。唯說生空所顯之理。不說法空。故名為半。合而言之。故云真一分半教。（隨緣不變者。即真如之理隨染淨緣變造諸法。而其本體則不變易也。生空即人空也。）三真一分滿教。謂初心菩薩。但得不變。不得隨緣。故名一分。於不變分中。雙辯二空之理。故名為滿。合而言之。故云真一分滿教。（二空者。人空。法空也。）四真具分滿教。謂菩薩。由具隨緣不變二分之義。顯真實理。識如來藏。故云真具分滿教。

【曉公四教】（出華嚴經疏）

唐元曉法師。海東新羅人。來此弘宗。亦立四教判釋諸經。故稱曉公四教焉。一三乘別教。謂如四諦緣起經等。聲聞緣覺菩薩三乘之所共學。於中二乘。未明法空。即是別相。故云三乘別教。二三乘通教。謂如般若深密經等。聲聞緣覺菩薩三乘之所共學。於中說諸法空。即是通相。故云三乘通教。三一乘分教。謂如梵網經等。菩薩不與二乘共學。名為一乘。於中未顯法之周普。名為隨分。故云一乘分教。四一乘滿教。謂如華嚴經等。其中具明法界之理。圓融周普。故云一乘滿教。

【四不生】（出中論）

龍樹菩薩造中觀論云。因諸外道計一切法。或從自生。或從他生。或從自他共生。或從無因生。故說偈破云。諸法不自生。亦不從他生。不共不無因。是故知無生。一不自生。自即六根。謂根塵相對。則有一念心起。若無所對六塵。則一念之心畢竟不生。故名不自生。（六根者。眼根。耳根。鼻根。舌根。身根。意根也。六塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵。法塵也。）二不他生。他即六塵。謂雖有六塵。若無六根相對。則一念之心亦畢竟不生。故名不他生。三不共生。謂六根六塵和合。名之為共。前云不自生。則是根不能生。又云不他生。則是塵不能生。根塵各各既不能生。根塵相共。又焉得生。故名不共生。四不無因生。謂不因根塵而生也。既離根塵。則一念心無有生處。故名不無因生。

【四種問答】（出十住毘婆沙論）

一定答。謂决定以實答也。如一比丘問佛云。色受想行識。常不變異否。佛答言。無有色受想行識。常不變異。蓋言五陰之法。本空實非。常不變異。是名定答。（梵語比丘。華言乞士。五陰者。色陰。受陰。想陰。行陰。識陰也。）二分別答。謂分別果報而答也。如梵志問佛云。人作身口意業。受何果報。佛答言。若作苦業。即受苦報。若作樂業。即受樂報。若作不苦不樂業。即受不苦不樂報。是名分別答。（梵語梵志。華言淨裔。）三反問答。謂反問於他而使其答也。如先梵志問佛已。佛言。我還問汝。隨汝意答。色是如來否。受想行識是如來否。梵志答曰。非也。佛又問云。離色受想行識是如來否。梵志又答言。非也。蓋如來之法。不即五陰。不離五陰。梵志不達。故皆答言非也。是名反問答。四置答。謂棄置而不答也。如外道或計世間常。世間無常。世間亦常亦無常。世間非常非無常。世間有邊。世間無邊。世間亦有邊亦無邊。世間非有邊非無邊。又計如來滅後有。如來滅後無。如來滅後亦有亦無。如來滅後非有非無。然如來實無此理。凡若此問。佛皆置而不答。是名置答。

【四病】（出圓覺經疏）

一作病。作者即生心造作之謂也。謂若有人言。我於本心作種種行。欲求圓覺。彼圓覺性。非作得故。說名為病。二任病。任者即隨緣任性之謂也。謂若有人言。我等今者。不斷生死。不求涅槃。任彼一切。欲求圓覺。彼圓覺性。非任有故。說名為病。三止病。止者即止妄即真之謂也。謂若有人言。我今永息諸念。寂然平等。欲求圓覺。彼圓覺性。非止得故。說名為病。四滅病。滅者即寂滅之謂也。謂若有人言。我今永滅一切煩惱。身心根塵。虛妄境界。一切永寂。欲求圓覺。彼圓覺性。非滅相故。說名為病。

【大四相】（出大乘起信論疏）

大四相者。此就始終一期受報而言也。（一期者。謂從生至死也。）一生相。謂一念托胎。十月滿足。此身即生。是為生相。二住相。謂既出胎已。住於世間。是為住相。三異相。謂少則顏紅體潤。老則髮白面皺。是為異相。（皺側救切）四滅相。謂業盡命終。身亦壞滅。是為滅相。

【小四相】（出大乘起信論疏）

小四相者。此就一念而論也。一生相。謂以根對塵。一念心生。是為生相。（根即眼耳鼻舌身意六根也。塵即色聲香味觸法六塵也。）二住相。謂一念之心。蹔爾相續。是為住相。三異相。謂一念之心。初後不同。是為異相。四滅相。謂塵境既忘。心念亦滅。是為滅相。

【光宅四乘】（出華嚴經疏）

光宅者。梁光宅寺雲法師也。立四乘教。謂臨門三車為三乘。即權教也。四衢所授大白牛車。為第四乘。即實教也。一羊車。謂聲聞之人。以㭊空觀。觀於生滅四諦。破見思煩惱。證真諦理。得離三界生死。如乘羊車出於火宅。故法華經云。為求羊車。出於火宅。是也。（㭊空觀者。謂於五陰等法。觀察分㭊。離其著心也。四諦者。苦諦。集諦。滅諦。道諦也。三界者。欲界。色界。無色界也。）二鹿車。謂緣覺之人。以㭊空觀。觀十二因緣生滅。破見思煩惱。覺了真諦之理。得離三界生死。如乘鹿車出於火宅。故法華經云。為求鹿車。出於火宅。是也。（十二因緣者。一無明。二行。三識。四名色。五六入。六觸。七受。八愛。九取。十有。十一生。十二老死也。）三牛車。謂三藏教菩薩。發四弘誓。修六度行。化導眾生。同出三界生死。究竟至於真空涅槃。如乘牛車出於火宅。故法華經云。為求牛車。出於火宅。是也。（三藏者。經藏。律藏。論藏也。四弘誓者。眾生無邊誓願度。煩惱無數誓願斷。法門無量誓願知。佛道無上誓願成。六度者。一布施。二持戒。三忍辱。四精進。五禪定。六智慧也。梵語涅槃。華言滅度。）四大白牛車。謂大乘菩薩。以圓融三觀。觀於諸法實相之理。頓破無明煩惱。而成一切種智。如乘大白牛車至於寶所。故經云。有大白牛。肥壯多力。行步平正。其疾如風。是也。（三觀者。空觀。假觀。中觀也。一切種智者。佛智也。寶所者。喻實相之理也。）

【生公四輪】（出華嚴經隨疏演義鈔）

生公者。即羅什法師之弟子也。立此四輪者。輪有摧滅之義。能摧滅眾生惑業而超出三界也。（三界者。欲界。色界。無色界也。）一善淨法輪。謂修五戒十善之法。摧滅四惡趣業。而得天人果報。是為善淨法輪。（五戒者。不殺。不盜。不邪婬。不妄語。不飲酒也。十善者。不殺。不盜。不邪婬。不妄語。不兩舌。不惡口。不綺語。不貪欲。不瞋恚。不邪見也。四惡趣者。修羅趣。餓鬼趣。畜生趣。地獄趣也。）二方便法輪。謂修四諦十二因緣方便之道。而證二乘之果。是為方便法輪。（四諦者。苦諦。集諦。滅諦。道諦也。十二因緣者。一無明。二行。三識。四名色。五六入。六觸。七受。八愛。九取。十有。十一生。十二老死也。）三真實法輪。謂修中道實相之觀。摧滅無明煩惱之業。而證一乘佛果。是為真實法輪。四無為法輪。謂修三德妙觀。摧滅五住煩惱。而證涅槃無為之果。是為無為法輪。（三德者。法身德。般若德。解脫德也。五住煩惱者。見惑為一住。思惑分三住。塵沙無明惑合為一住。因此五者住著三界。故名住也。）

【文義四用】（出法華文句記）

一有文有義常人用之。謂凡立言立論。有文字可證據。有義理可依憑。此尋常之人皆能用。故云常人用之。二無文有義智人用之。謂凡立言立論。雖無文字可證據。而有義理可依憑。此唯智者能用。故云智人用之。三有文無義暗者用之。謂凡立言立論。雖有文字可證據。而無義理可依憑。此暗昧之人。不明義理而強自用。故云暗者用之。四無文無義迷者用之。謂凡立言立論。既無文字可證據。又無義理可依憑。此愚迷之人。不了文義而強自用。故云迷者用之。

【四眾】（出法華文句）

一發起眾。發起眾者。開端發起之眾也。謂激揚發動。使如來有所說。使大眾有所聞。乃至發起問答等是也。二當機眾。當機眾者。當座之機眾也。謂宿植德本。緣合時熟。不起于座。聞即得道也。（植者種也。德本者。眾善之根本也。）三影響眾。影響眾者。謂古往諸佛菩薩。隱其圓極之果。示同機眾。匡輔法王。如影之隨形。響之應聲。又如眾星遶月。雖無作為。而有大益也。（佛。梵語具云佛陀。華言覺。菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。匡者正也。輔者助也。言古佛菩薩隱大現小。而來匡輔釋迦法王也。）四結緣眾。結緣眾者。謂結聞法因緣之眾也。蓋由過去根淺。三慧不生。現世雖見佛聞法。而未能獲益。但作未來得度因緣也。（三慧者。聞慧。思慧。修慧也。）

【四衍眾】（衍者乘也出翻譯名義）

一聲聞。謂聞佛聲教。依四諦法。修道證真。是名聲聞。（四諦者。苦諦。集諦。滅諦。道諦也。）二緣覺。謂稟佛教法。觀十二因緣。覺真諦理。是名緣覺。（十二因緣者。一無明。二行。三識。四名色。五六入。六觸。七受。八愛。九取。十有。十一生。十二老死也。）三菩薩。菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。謂自行成就。則能覺悟一切有情眾生。是名菩薩。四佛。佛。梵語具云佛陀。華言覺。覺具三義。一者自覺。謂悟性真常。了惑虛妄。二者覺他。謂運無緣慈。度有情眾。三者覺行圓滿。謂歷劫修因。行滿果圓。是名為佛。（無緣慈者。謂無心攀緣一切眾生。而能自然現益也。）

【人四依】（出法華玄義）

依即依止也。謂從五品位至等覺菩薩。堪為世間眾生之所依止。能令眾生聞法開解。修行證果。故名人四依。（五品位者。隨喜品。讀誦品。說法品。兼行六度品。正行六度品也。）五品十信為初依。五品十信。皆圓教位次也。謂此位之人。觀慧明了。達如來秘密之藏。能令眾生聞法開解。修行證果。而可依止。故為初依也。（十信者。信心。念心。精進心。慧心。定心。不退心。護法心。回向心。戒心。願心也。）十住為二依。十住亦圓教位次也。謂此位之人。惑破理顯。功用轉深。能令眾生聞法開解。修行證果。而可依止。故為二依也。（十住者。發心住。治地住。修行住。生貴住。具足住。正心住。不退住。童真住。法王子住。灌頂住也。）十行十回向為三依。十行十回向。亦圓教位次也。謂此位之人。無明漸盡。利祐轉深。能令眾生聞法開解。修行證果。而可依止。故為三依也。（十行者。懽喜行。饒益行。無瞋恨行。無盡行。離癡亂行。現前行。無著行。尊重行。善法行。真實行也。十回向者。救一切眾生離眾生相回向。不壞回向。等一切佛回向。至一切處回向。無盡功德藏回向。隨順平等善根回向。隨順等觀一切眾生回向。真如相回向。無縛解脫回向。法界無量回向也。）十地等覺為四依。十地亦圓教位次也。等覺者。去後妙覺位猶有一等。故名為等。勝前諸位。故稱為覺。即最後心菩薩也。謂此菩薩。漸盡無明之源。將滿圓極之果。勝用具足。能令眾生聞法開解。修行證果。而可依止。故為四依也。（十地者。懽喜地。離垢地。發光地。焰慧地。難勝地。現前地。遠行地。不動地。善慧地。法雲地也。）

【菩薩四事入於法門】（出大寶積經）

一入禪思門。謂菩薩說法。開導眾生。必先入定思惟。觀其根器。或大或小。大者即說大法。小者即說小法。方便隨宜。稱機合道。是為入禪思門。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）二入智慧門。謂菩薩說法。以智慧照了。於諸章句義理。通達無礙。悉令一切眾生。悟解明了。破諸癡暗。生法喜心。是為入智慧門。三入總持門。謂菩薩入諸善法。持令不忘。遮諸惡法。持令不生。於諸眾生。運大慈與樂之心。即持善也。起大悲拔苦之心。即遮苦也。是為入總持門。四入辯才門。謂菩薩於諸佛法之義。分明决了。辯說無礙。開發一切眾生之心。令得皆入正道。是為入辯才門。

【菩薩四淨】（出菩薩善戒經）

一身淨。謂菩薩斷除惑業。身器清淨。成無上道。生滅自在。是名身淨。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）二緣淨。謂菩薩為攝化眾生故。現種種神通。出沒自在。諸緣無礙。是名緣淨。三心淨。謂菩薩修習梵行。離諸煩惱。於一切法不生取著之心。是名心淨。四智淨。謂菩薩善知世間出世間之法。得清淨智。無有罣礙。是名智淨。

【四種自在】（出大乘莊嚴經論）

一得無分別自在。謂菩薩住第八不動地。即捨一切功用之行。得無功用法。於一切法。遠離一切分別之想而得自在。故名得無分別自在。（不動地者。以無生智慧捨於三界。性無動移故也。）二得剎土自在。謂菩薩住不動地。深心清淨。於諸剎土亦得清淨。出生自在。故名得剎土自在。（剎。梵語具云剎摩。華言土田。即國土也。）三得智自在。謂菩薩住第九善慧地。得無礙智慧。演說諸法。稱理自在。故名得智自在。（善慧者。謂已得真如之體。顯發真如妙慧也。）四得業自在。謂菩薩住第十法雲地。於諸煩惱業縛。悉能通達。更無障礙。故名得業自在。（法雲地者。謂菩薩以大慈悲。普覆一切眾生。如雲之普覆萬物也。）

【四無所畏】（出大智度論）

無所畏有二種。一佛無所畏。二菩薩無所畏。今此四無所畏。皆言菩薩也。蓋菩薩具諸智慧。明了決定。而於眾中說法。則無恐畏之相。故名無所畏。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）一能持無所畏。能持者。謂菩薩聞一切法。常能受持。憶念不忘。故於眾中說法。得無所畏也。二知根無所畏。知根者。謂菩薩知一切眾生諸根利鈍。隨其所應而為說法。故於眾中說法。得無所畏也。三决疑無所畏。决疑者。决剖一切眾生之疑難也。謂凡有一切來難問者。菩薩悉能如法剖决而答。故於眾中說法。得無所畏也。四答報無所畏。答報者。以言辭應答。酬報其所問也。謂凡一切眾生。聽受問難。菩薩悉能隨意如法而答。故於眾中說法。得無所畏也。

【四事勝】（出地持經）

一根勝。謂菩薩根性聰利。勝於一切聲聞緣覺。是名根勝。（菩薩梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）二道勝。謂菩薩以慈悲心修行六度。既自度已。復能度脫一切眾生。勝於聲聞緣覺但能自度不能度他。是名道勝。（六度者。一布施。二持戒。三忍辱。四精進。五禪定。六智慧也。）三巧便勝。謂菩薩善巧方便。悉能了知一切諸法。勝於聲聞緣覺但能了知五陰等法。是名巧便勝。（五陰者。色陰。受陰。想陰。行陰。識陰也。）四果勝。謂菩薩修因滿足。即證佛果菩提。勝於聲聞緣覺所證之果。是名果勝。（梵語菩提。華言道。）

【菩薩行有四難】（出華嚴經疏）

一背己利世難。謂修菩薩行者。其心專為利益一切眾生。而無一毫為己之念。非如世人但求自利而不能利他。是為背己利世難。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）二行相唯苦難。謂修菩薩行者。不樂世間種種欲樂愛護身命。唯為利益眾生。以滿本願修行苦行。是為行相唯苦難。三處經諸有難。謂修菩薩行者。其心但為利益眾生。諸有苦處無不經歷示現出生。代受其苦。是為處經諸有難。四時劫無量難。劫。梵語具云劫波。華言分別時節。華梵雙稱。故名時劫。謂修菩薩行者。唯求無上佛果。兼修利他之行。所經時劫。不可限量。是名時劫無量難。

【大乘四果】（出大乘莊嚴經論）

大乘者。謂通教中菩薩。於當教中對聲聞緣覺小乘。故得稱為大乘也。四果者。本是聲聞所證果位。今菩薩歷於十地修行證果。亦有淺深始終不同。故借小乘四果之位以區別之。是名大乘四果。（十地者。歡喜地。離垢地。發光地。焰慧地。難勝地。現前地。遠行地。不動地。善慧地。法雲地也。）一初地生如來家是須陀洹果。梵語須陀洹。華言入流。又云預流。謂菩薩入初乾慧地時。斷惑證理。即是證佛所證。故云生如來家。因借聲聞初果以區別之。故云是須陀洹果。二八地得授記是斯陀含果。梵語斯陀含。華言一來。謂菩薩於第八辟支佛地中。蒙佛授記而得作佛。因借聲聞第二果以區別之。故云是斯陀含果。（辟支梵語具云辟支迦羅。華言緣覺。）三十地得受職是阿那含果。梵語阿那含。華言不來。謂菩薩於第十佛地中。而得受如來職。猶如別圓二教等覺之位。因借聲聞第三果以區別之。故云是阿那含果。四佛地是阿羅漢果。梵語阿羅漢。華言無學。又云無生。佛地即通教中果佛也。菩薩已斷見思習氣俱盡而得成佛。因借聲聞第四果以區別之。故云是阿羅漢果。

【四種聲聞】（出法華文句）

一決定聲聞。謂其久習小乘之法。故今聞小乘教而得證果。既證小果之後。再不進求大乘之法。是名決定聲聞。二退菩提聲聞。梵語菩提。華言道。謂此聲聞本是菩薩。曾發菩提之心。積劫修道。忽因疲厭生死。退失大心而證小果。是名退菩提聲聞。（劫。梵語具云劫波。華言分別時節。）三應化聲聞。應謂應現。化即變化謂此聲聞本是諸佛菩薩。內秘真實之行。外現聲聞之身。而能引接前之二種聲聞歸於大乘。及廣化眾生令入佛道。是名應化聲聞。四增上慢聲聞。謂自得增上之法而輕慢於他。此種聲聞。厭惡生死。欣樂涅槃。因修戒定慧之道。少有所得。便謂證果。此即未得謂得。未證謂證。是名增上慢聲聞。（梵語涅槃。華言滅度。）

【聲聞四果】（出金剛經疏）

一須陀洹果。梵語須陀洹。華言入流。又名預流。即初果也。謂此人斷三界見惑盡。預入聖道法流。故名入流。（三界者。欲界。色界。無色界也。）二斯陀含果。梵語斯陀含。華言一來。即第二果也。謂此人於欲界九品思惑中。斷前六品盡。後三品猶在。須更來欲界一番受生。故名一來。（思惑者。謂眼等五根對色等五塵。心起貪愛。迷惑不了也。九品者。於上中下三品中又各分三品也。）三阿那含果。梵語阿那含。華言不來。即第三果也。謂此人斷欲界後三品思惑盡。更不來欲界受生。故名不來。四阿羅漢果。梵語阿羅漢。華言無學。即第四果也。謂此人斷色界無色界思惑盡。四智已圓。已出三界。已證涅槃。無法可學。故名無學。（四智者。我生已盡。梵行已立。所作已辦。不受後有也。梵語涅槃。華言滅度。）

【四向】（出成實論并法華玄義）

一須陀洹向。梵語須陀洹。華言入流。謂此人將入須陀洹道。未至本位。不稱為果。但稱為向。言其從此向初果也。二斯陀含向。梵語斯陀含。華言一來。謂此人將入斯陀含道。未至本位。不稱為果。但稱為向。言其從此向第二果也。三阿那含向。梵語阿那含。華言不來。謂此人將入阿那含道。未至本位。不稱為果。但稱為向。言其從此向第三果也。四阿羅漢向。梵語阿羅漢。華言無學。謂此人將入阿羅漢道。未至本位。不稱為果。但稱為向。言其從此向第四果也。

【羅漢四智】（出涅槃經）

一我生已盡。謂阿羅漢斷見思惑盡。更不受三界生死。故云我生已盡。（梵語阿羅漢。華言無學。見思惑者。謂意根對法塵起諸分別名見惑。眼等五根對色等五塵起諸貪愛名思惑也。三界者。欲界。色界。無色界也。）二梵行已立。梵行即淨行也。謂阿羅漢由戒定慧之行成就。得證此果。故云梵行已立。三所作已辦。謂阿羅漢本求出離三界。修諸梵行。生死既盡。梵行既立。故云所作已辦。四不受後有。謂阿羅漢生死惑業既盡。更不受後世之身。故云不受後有。

【四種變易】（出成唯識論）

變易者。因移果易。故名變易。謂修一分之因。即感一分之果。此從變易生死一種中。開出後之三種也。一變易生死。謂菩薩以無漏智力斷其麤惑。所感殊勝細異熟果。以因移果易而為生死。故名變易生死。（漏即漏落生死。今言無漏者。謂菩薩依大智慧而修。不漏落生死。故名無漏智。麤惑即塵沙等惑也。）二不思議身。謂菩薩以無漏定力及以願力。身所示現。妙用難測。故名不思議身。三意成身。謂聲聞緣覺菩薩以無漏定力。於十方世界隨其意願成身。故名意成身。四變化身。謂聲聞緣覺菩薩以無漏定力。於十方世界變現其身。故名變化身。

【四加行】（亦名四善根出㭊玄記）

此四通言加行者。謂此行人欲求見道。革凡成聖。遂起煖等四心。修四諦觀。以定資慧。加功用行。故名四加行。見道即初果須陀洹也。（四諦者。苦諦。集諦。滅諦。道諦也。）一煖加行。煖者從喻得名。謂如人以木鑽火。火雖未出。先得煖相。譬此加行位中。以智慧火。燒煩惱薪。雖未得無漏之智。已得智火之前相。故名煖加行。（無漏者。謂不漏落三界生死也。）二頂加行。頂者。謂觀行轉明。在煖之上。如登山頂。觀矚四方。悉皆明了。故名頂加行。（觀矚四方者。謂觀四諦也。）三忍加行。忍有二義。一者印可義。謂於此位中即能印可四諦之理。謂苦諦實是苦。乃至道諦實是道也。二者決定義。謂此善根決定無退。故名忍加行。四世第一加行。謂此位中觀四諦理。雖未能證。而於世間最勝。故名世第一加行。

【滅盡定與無想定四義不同】（出宗鏡錄）

滅盡定者。謂受想心滅。出入息盡。身證此定。能斷見思煩惱而證聖果。無想定者。謂能於定中心想不起。如冰魚蟄蟲。不能斷惑證入聖果。故此二定有四種勝劣之義也。（見思即見思二惑也。謂意根對法塵起諸分別名見惑。眼等五根對色等五塵起諸貪愛名思惑也。）一約得人異。謂羅漢聖人。由受想心滅。而證滅盡之定。外道凡夫。由妄計無想以為至道。而證無想之定。此之二定有世間出世間之不同。故云約得人異也。（受想者。受謂領受。想謂想像。即五陰中之二也。）二祈願異。謂入滅盡定者。則息諸想念。斷除貪愛之心。唯求出世功德。入無想定者。則妄計心無想慮以為解脫。唯求世間樂果。故云祈願異也。三感果不感果異。謂無想定是有漏業。能感無想天果報。滅盡定是無漏業。不感三界生死果報。故云感果不感果異也。（三界者。欲界。色界。無色界也。）四滅識多少。謂滅盡定既滅第六識。已兼能滅第七識染分。無想定但滅第六識分別之見。而諸邪見則未能盡斷。故云滅識多少也。（第六識即意識。第七識即傳送識。又云執我識。染分者。我癡我見我慢我愛之四惑也。）

【四種沙門】（出瑜伽師地論）

梵語沙門。華言勤息。謂勤行眾善。止息諸惡也。一勝道沙門。謂稟佛出家。能滅貪瞋癡等煩惱。得證勝道。是名勝道沙門。二說道沙門。謂已調伏貪瞋癡等煩惱。而能宣說正法。為令眾生入於佛道。是名說道沙門。三壞道沙門。謂破諸禁戒。行諸惡法。非是梵行。自稱梵行。是名壞道沙門。四活道沙。門。謂能調伏貪瞋癡等。勤修正行。所有善法。堪能生長智慧命根。是名活道沙門。

【四種僧】（出十輪經）

一勝義僧。謂諸佛世尊及諸菩薩緣覺聲聞等眾。其德尊高。於一切法通達無礙而得自在。是名勝義僧。二世俗僧。謂剃除鬚髮。被服袈裟。成就出家威儀。能持佛之禁戒。是名世俗僧。三瘂羊僧。謂愚癡魯鈍。不能了知根本等罪犯與不犯。及於微小之罪。不能發露懺悔。是名瘂羊僧。（根本等罪。即殺盜婬妄也。）四無慚愧僧。謂若有人投佛出家。得出家已。於所受持佛之禁戒。一切毀犯。無慚無愧。不畏後世苦果。是名無慚愧僧。

【四種天】（出大智度論）

一世間天。謂世間國王。雖居人世。受享天福。是名世間天。二生天。謂三界諸天。因修戒善等福。兼習禪定。得生此天。是名生天。（三界者。欲界。色界。無色界也。戒善者。即五戒十善也。）三淨天。謂二乘之人。因修空觀。斷見思惑淨盡。是名淨天。（二乘者。聲聞乘。緣覺乘也。見思惑者。謂意根對法塵起諸分別名見惑。眼等五根對色等五塵起諸貪愛名思惑也。）四義天。謂十住菩薩。善解諸法之義。是名義天。（十住者。發心住。治地住。修行住。生貴住。具足住。正心住。不退住。童真住。法王子住。灌頂住也。）

【四禪變化】（出大智度論）

變即轉變。化即幻化。謂此四禪諸天。於五欲勝妙之境。悉能次第種種變化也。（五欲者。色欲。聲欲。香欲。味欲。觸欲也。）一初禪天二變化。初禪天二變化者。一者能於初禪天中變化。二者能於欲界變化也。二第二禪天三變化。第二禪天三變化者。一者能於二禪天中變化。二者能於初禪天中變化。三者能於欲界變化也。三第三禪天四變化。第三禪天四變化者。一者能於三禪天中變化。二者能於二禪天中變化。三者能於初禪天中變化。四者能於欲界變化也。四第四禪天五變化。第四禪天五變化者。一者能於四禪天中變化。二者能於三禪天中變化。三者能於二禪天中變化。四者能於初禪天中變化。五者能於欲界變化也。

【四天華梵】（出法華文句）

四天即四天王。皆帝釋之外臣也。又稱護世者。以能護持世間故也。（梵語釋提桓因。華言能天主。言帝釋者。華梵兼舉也。）一提頭賴吒天王。梵語提頭賴吒。又云提多羅咤。華言持國。謂能護持國土也。亦云安民。謂令人民悉得安隱也。居須彌山東黃金山。（梵語須彌。華言妙高。）二毘留勒叉天王。梵語毘留勒叉。又云毘流離。華言增長。謂能令自他善根增長也。居須彌山南瑠璃山。（梵語瑠璃。華言青色寶。）三毘留愽叉天王。梵語毘留愽叉。又云毘流波叉。華言廣目。謂以其目廣大。過於人眼故也。居須彌山西白銀山。四毘沙門天王。梵語毘沙門。華言多聞。謂福德之名。聞於四方故也。居須彌山北水精山。

【帝釋四苑】（出阿毘達磨大毘婆沙論）

梵語釋提桓因。華言能天主。言帝釋者。梵華兼舉也。須彌山頂是諸天所住之處。有城。名曰善現。乃帝釋所都。城有千門。嚴飾壯麗。中有殊勝殿。種種妙寶。具足莊嚴。其城四隅。有四臺觀。金銀等寶所成。甚可愛樂。城外四面。面各一苑。形皆正方。中央各有一如意池。八功德水盈滿其中。是彼諸天遊戲之處也。（八功德水者。一澄清。二清冷。三甘美。四輕軟。五潤澤。六安和。七飲時除飢渴等。八飲已長養諸根也。）一眾車苑。謂帝釋諸天。若欲遊玩。隨天福德之力。種種寶車於此苑中自然出現。二麤惡苑。謂帝釋諸天。若欲鬬戰之時。隨其所須甲仗等器。於此苑中自然出現。三雜林苑。謂帝釋諸天。若遊此苑。於諸眾妙之境。所玩皆同。俱生勝喜。四喜林苑。謂帝釋諸天。若遊此苑。極妙欲塵。種種皆集。歷觀徧覽。喜樂無窮。而不生厭。

【四輪王】（出長阿含經）

此四輪王。長阿含經。唯言金輪王。有金輪寶現。若據俱舍論。則四王各有輪現也。一鐵輪王。大智度論以人壽一增一減為一小劫。謂人壽八萬四千歲時。歷過百年。壽減一歲。如是減至十歲則止。復過百年。又增一歲。如是增至二萬歲時。有鐵輪王出。獨領南閻浮提一洲。諸國有不順化者。王則現威列陣。令其降伏。然後於彼勸化人民。修十善道。是名鐵輪王。（劫。梵語具云劫波。華言分別時節。梵語閻浮提。華言勝金洲。十善者。不殺。不盜。不邪淫。不妄語。不兩舌。不惡口。不綺語。不貪欲。不瞋恚。不邪見也。）二銅輪王。謂人壽增至四萬歲時。有銅輪王出。領東弗于逮。及南閻浮提二洲。諸國有不順化者。王至彼國。宣威布德。令其歸順。於是勸化人民。修十善道。是民銅輪王。（梵語弗于逮。華言勝身。）三銀輪王。謂人壽增至六萬歲時。有銀輪王出。領東弗于逮。南閻浮提。西瞿耶尼三洲。諸國有不順化者。王至彼國。威嚴所加。即便臣伏。於是勸化人民。修十善道。是名銀輪王。（梵語瞿耶尼。華言牛貨。）四金輪王。謂人壽增至八萬四千歲時。有金輪王出。統領北鬱單越等四洲。以十五日沐浴昇殿。有金輪寶忽現於前。輪有千輻。光色具足。若王欲往東方。輪則東轉。王乃將諸兵眾。隨其後行。金輪寶前。又有四神引導。輪所住處。王即止駕。南西北方。隨輪所至。亦復如是。於四天下。普勸人民。修十善道。是名金輪王。（梵語鬱單越。華言勝處。）

【輪王四德】（出樓炭經）

一大富。謂轉輪王。有珍寶田宅。奴婢珠玉。象馬眾多。天下之人。無有能及。是為第一德。二端正姝好。謂轉輪王。端正姝好。顏色無比。天下之人。無有能及。是為第二德。三無疾病。謂轉輪王。常安隱無病。天下之人。無有能及。是為第三德。四長壽。謂轉輪王。常安隱長壽。天下之人。無有能及。是為第四德。

【四主】（出法苑珠林）

四主者。謂世間無輪王應運之時。贍部洲地有四主焉。（梵語贍部。又云閻浮。華言勝金。）一東人主。人主之國。風俗機變。仁義昭明。其地和暢多人。故名人主。二南象主。象主之國。人則躁烈。多習異術。亦能清心釋累。出離生死。其地暑濕宜象。故名象主。三西寶主。寶主之國。人無禮義。惟重財賄。其地臨海。多產寶貝。故名寶主。四北馬主。馬主之國。人則獷暴。情忍殺戮。其地寒勁宜馬。故名馬主。

【西域四姓】（亦名梵生四姓出翻譯名義）

謂四種人。妄計我從梵天而生。故稱梵生。婆羅門自計從梵天口生。剎帝利自計從梵天臍生。毘舍自計從梵天脇生。首陀自計從梵天脚生。以此貢高。自謂第一。實非第一也。一婆羅門。梵語婆羅門。華言淨行。或在家。或出家。世世相承。以道學為業自稱是梵天苗裔。守道居貞。潔白其操。故謂之淨行。二剎帝利。梵語剎帝利。華言田主。為世間大地之主。即王種也。三毘舍。梵語毘舍。亦云吠奢。即商賈種也。四首陀。梵語首陀。亦云戌陀羅。即農人種也。

【四王生八子】（出釋迦譜）

四王同出師子頰王。各生二子。故通有八子也。一淨飯王生二子。第一子。梵語名悉達多。華言頓吉。以其生時諸吉祥瑞。頓出現故。即釋迦牟尼佛也。第二子。梵語名難陀。華言善歡喜。從初慕道為名。歡喜中勝。故云善歡喜。二白飯王生二子。第一子。梵語名調達。華言天熱。以其生時人天等眾心皆驚熱故也。第二子。梵語名阿難。華言歡喜。又云慶喜。以其生時舉國欣慶故也。從佛出家。持三藏教。（三藏者。經藏。律藏。論藏也。）三斛飯王生二子。第一子。梵語名摩訶男。（無翻。）從佛出家。即於鹿苑中最初得度。第二子。梵語名阿那律。華言無滅。又云無貪。從佛出家。所謂天眼第一者是也。四甘露飯王生二子。第一子。梵語名婆娑。（無翻。）第二子梵語名跋提。華言小賢。從佛出家。即於鹿苑中最初得度是也。

【四輩】（出翻譯名義）

一比丘。梵語比丘。華言乞士。乞是乞求之名。士是清雅之稱。謂出家之人。上乞法以資慧命。下乞食以資色身。故名乞士。二比丘尼。梵語尼。華言女。佛初不度女人。出家成道之後。因姨母摩訶波闍波提懇求出家。佛乃度之。故名比丘尼。（梵語摩訶波闍波提。華言大愛道。）三優婆塞。梵語優婆塞。華言清淨士。謂雖在家。能持五戒。清淨自守。又云近事男。謂能持戒。可親近承事諸佛法。故名優婆塞。（五戒者。不殺。不盜。不邪婬。不妄語。不飲酒也。）四優婆夷。梵語優婆夷。華言清淨女。謂雖在家。亦能堅持五戒。清淨自守。故名優婆夷。

【人四生】（亦名四種生出法苑珠林）

人四生者。謂世間之人。亦具卵胎濕化四種之生也。一卵生。卵生者。謂依殼而出也。婆沙論云。昔有商人。入海得一雌鶴。遂生二卵。卵漸濕熟。生二童子。端正聰明。年長出家。得阿羅漢。大名世羅。小名鄔波世羅。是也。（梵語阿羅漢。華言無學。）二胎生。胎生者。謂含藏而生也。謂世間之人。含藏於母胎之中。滿足十月而生。是也。三濕生。濕生者。謂假濕而生也。賢愚經云。於過去世。有大國王。名曰善住。其頂上歘生一皰。（皮教切。）後轉轉大。便生童子。顏貌端正。即頂生王是也。又經律異相云。昔維耶離國。有梵志家種一柰樹。生一榴節。節生一枝。去地七丈。杪生諸枝。形如偃蓋。即作棧（仕限切。）閣。登而視之。見偃蓋中乃有池水。有一女兒在池水中。是也。（梵語維耶離。華言廣嚴。梵語梵志。華言淨裔。）四化生。化生者。謂無而忽有也。涅槃經云。佛與四眾遊行。有比丘尼。名阿羅婆。忽於地中化生。又劫初人皆是化生。是也。（四眾者。比丘。比丘尼。優婆塞。優婆夷也。）

【四種人】（出成實論）

一常沒。謂人不能修習涅槃之法。則不得出離生死大河。故名常沒。（梵語涅槃。華言滅度。）二暫出還沒。謂人或生世間。於信等五種善根。不能堅固。還復退失。流轉生死。故名暫出還沒。（五種善根者。信根。精進根。念根。定根。慧根也。）三出觀。謂人沒於生死之河。而能隨順涅槃之法。欲求出離。如人既沒。思欲得濟。故先觀看方向。故名出觀。四得度。謂人具足修習涅槃之法。則能截生死流。到涅槃岸。故名得度。

【四法不得菩提】（出地持經）

一無善友。謂修行之人。雖有精進之心。而無善友知識為其說法開導。終不能得佛果菩提也。（梵語菩提。華言道。）二謬受學。謂修行之人。雖值善友知識種種說法。而稟性愚鈍。於所受法錯謬領解。亦不能得佛果菩提也。三不精進。謂修行之人。雖於受學之際。不謬領解。但自己懈怠。不能勇猛精進。則亦不得佛果菩提也。四不調伏。謂修行之人。雖聞正法。精進勤修。然善根未熟。久遠已來不能調伏其心。則亦不得佛果菩提也。

【四人果報】（出法苑珠林）

一先苦後樂。謂或有人。先生卑賤家。衣食不充。受諸困苦。然心無邪見。自念我於宿世不行布施。不修福德。恒值貧賤。即便懺悔。改往所作。修於善行。後生人中。多饒財寶。無所缺乏。是名先苦後樂。二先樂後苦。謂或有人。先生富貴之家。衣食充足。受諸快樂。然心懷邪見。不能布施修福。多造惡業。後生地獄。受種種苦。若生人中。貧窮醜陋。無有衣食。是名先樂後苦。三先苦後苦。謂或有人。先生貧賤家。衣食不充。受諸逼迫。復懷邪見。習諸惡法。後墮地獄。受種種苦。若生人中。又極貧賤。衣食不充。是名先苦後苦。四先樂後樂。謂或有人。先生富貴家。多諸財寶。受諸快樂。復能敬重三寶。布施修福。後生人天中。恒受富貴。多饒財寶。稱意自在。是名先樂後樂。（三寶者。佛寶。法寶。僧寶也。）

【四種業報】（出法苑珠林）

一現報。現報者。謂今生作極善極惡之業。即於今生現受善惡之果報也。二生報。生報者。謂今生作善惡業。來世身中受善惡果報也。三後報。後報者。謂今身造業。來世未受。多生之後。乃受果報也。四無報。無報者。謂由無記業。而受不善不惡之果報也。（無記業者。即不善不惡之業。無所記憶。故名無記。）

【四報定不定】（出法苑珠林）

四報定不定者。又於前無報中。開出四種也。一時定報不定。時即時節。報即果報。謂於三時决定不改。由業有可轉。故受報不定。是名時定報不定。（三時者。謂現報。生報。後報也。）二報定時不定。謂業力定故。報不可改。然時有可轉。故時節不定。是名報定時不定。三時報俱定。謂由業報定故。時節亦定。是名時報俱定。四時報俱不定。謂由業不决定故。時報亦不定也。蓋因眾生之業有輕有重。故受報之時。有遠有近。隨其因緣先後不定。是名時報俱不定。

【四有】（出宗鏡錄）

因果不亡曰有。謂眾生作業感果。果必由因。因果相酬。則有生死。既有生死。必有色身。既有色身。必經中陰。輪轉不息。則成四有。（中陰者。謂人初死之後。未曾托生。故名中陰。）一生有。謂從中陰來托母胎。一念識心相續。五蘊由此生起。是名生有。（五蘊者。色蘊。受蘊。想蘊。行蘊。識蘊也。）二本有。謂已生之後。未死之前。於其中間所有五蘊色身。是業報之本。是名本有。三死有。謂本有之後。中有之前。五蘊業果色身。一時壞滅。是名死有。四中有。即中陰也。謂已死之後。未生之前。於其中間識未托胎。是名中有。

【四胎相】（出阿毘達磨俱舍論）

一正知入不正知住出。謂轉輪王。宿世曾修廣大之福。其業最勝。但知入胎。不能正知住胎出胎也。（正知猶明知也。）二正知入住不正知出。謂獨覺之人。久習多聞。其智最勝。但正知入胎住胎。不能正知出胎也。三俱正知入住出。謂菩薩曠劫修行。福德智慧俱勝故。能正知入胎住胎出胎也。四俱不正知。謂六道眾生有情之類。若福微薄者。入母胎時。或見大風大雨。或眾聲威逼。遂見己身入於密草稠林。住在此中。復從此出。若福厚大者。入母胎時。自見己身。或處妙好園林。或居勝臺殿。住在此中。復從此出。於入住出胎。皆不能知也。（六道者。天道。人道。修羅道。餓鬼道。畜生道。地獄道也。）

【五根有四事增上】（出五事毘婆沙論）

五根者。眼耳鼻舌身也。增上猶增勝也。一莊嚴身。莊嚴。端莊嚴飾也。謂眼耳鼻舌莊嚴於身。然後完美。於此諸根。若闕一者。便成殘陋。若不缺者。全美增勝。是為莊嚴身也。二導養身。導養者。導引資養也。謂眼能見安危之色。耳能聞美惡之聲。鼻能嗅香臭之氣。舌能嘗甜苦之味。如是等諸識。於色聲氣味。若好若惡。皆能分別。導引於身。就好避惡。令身增勝。是為導養身也。三生識。識即分別之義。謂眼對色。耳對聲。鼻對香。舌對味。身對觸。而能生於分別之識。及相應法。俱得增勝。是為生識也。四不共事。謂眼惟見色。耳惟聞聲。鼻惟嗅香。舌惟嘗味。身惟覺觸。如是諸根。各有所用。不相雜亂。於本根相應之法。自能增勝。是為不共事也。

【四增盛】（出阿毘達磨毘婆沙論）

一壽量增盛。謂劫末時。此贍部洲人。壽減至十歲。後復漸增。展轉增至八萬歲。是名壽量增盛。（劫。梵語具云劫波。華言分別時節。梵語贍部。又云閻浮。華言勝金。）二有情增盛。有情即眾生也。謂劫末時。此贍部洲惟餘萬人。後復漸增。展轉無數。於劫增時。其地廣博嚴淨。人民淳善福德。以其人民加眾。是名有情增盛。三資具增盛。資具者。資生之具也。謂劫末時。此贍部洲人民饑饉。以稊稗等為上妙食。至劫增時。安隱豐樂。種種地味自然出生。乃至穀果等類。漸漸充足。是名資具增盛。四善品增盛。善品者。善人所修諸道品也。謂劫末時。世間有情。廣造十惡之業。不修善道。至劫增時。人民廣修十善及諸道品。是名善品增盛。（十惡者。一殺生。二偷盜。三邪婬。四妄語。五兩舌。六惡口。七綺語。八貪欲。九瞋恚。十邪見也。十善者。不殺生。不偷盜。不邪婬。不妄語。不兩舌。不惡口。不綺語。不貪欲。不瞋恚。不邪見也。）

【四力】（出地持經）

一自力。謂世間之人。宿有善種。不假他人教誡。而自能以精進勇猛之力發菩提心。是名自力。（梵語菩提。華言道。）二他力。謂世間之人。或因他人教誡。或因他事感動。遂發菩提之心。則是藉他之力。是名他力。三因力。謂世間之人。先世修習大乘之法。今因見佛及諸菩薩。歎說無上佛道。遂發菩提之心。是名因力。四方便力。謂世間之人。於現世中親近善友知識。聞其善巧方便說法。遂發菩提之心。是名方便力。

【四恩】（出本生心地觀經）

一父母恩。經云。父有慈恩。母有悲恩。蓋父母長養之恩。廣大無比。若有男女。背恩不順。死即墮於地獄餓鬼畜生。若有男女。孝養父母。承順無違。常為諸天護念。福樂無盡。縱能一日三時割自身肉。以養父母。尚未能報一日之恩也。二眾生恩。經云。即無始來一切眾生輪轉五道。於多生中互為父母。以互為父母故。一切男子即是慈父。一切女人即是悲母。以是因緣。諸眾生類亦有大恩。猶如現在父母。等無差別也。（五道者。天道。人道。鬼道。畜生道。地獄道也。）三國王恩。經云。國王福德最勝。雖生人間。得自在故。於其國界山河大地盡屬國王。一人福德。勝過一切眾生之福。又以正法治世。能使眾生悉皆安樂。若王國內一人修善。其所作福七分之中。修善之人自得五分。國王常獲二分。以依於王而得修善故也。王若以善法化世。諸天善神常來守護。若有惡人而生逆心。於須臾頃。福自消滅。命終當墮地獄。備受諸苦。所以者何。是諸眾生由不知國王恩故。起諸惡逆。得如是報。若有人民。能行善心。敬輔仁王。尊重如佛。是人現世安隱豐樂。所以者何。一切國王。於過去時。曾受如來清淨禁戒。常為人王安隱快樂。以是因緣。違順果報。其速如影隨形。如響應聲也。四三寶恩。三寶即佛法僧。可尊可貴。名之為寶。經云。三寶利樂眾生。無有休息。功德寶山。巍巍無比。福德甚深。猶如大海。智慧無礙。等於虛空。一切眾生。由煩惱業障。沉淪苦海。生死無窮。三寶出世。作大船師。能截愛流。超昇彼岸。故恩難報也。

【四恩】（出釋氏要覽）

一國王恩。謂出家之人。國王聽許。方得出家。又蒙治化之力無強弱陵逼之憂。而得安居山林。進修道業。兼復飲食水土。皆屬國王。是為國王恩。二父母恩。謂稟父母遺體而得成人。其生成養育之恩。如天罔極。復令出家。進修道業。是為父母恩。三師友恩。謂出家之人。蒙師剃度教誨。授以經業。及得善友。講明妙道。開發慧性。是為師友恩。四檀越恩。梵語檀。華言施。謂出家之人。凡所資身飲食衣服等物。皆由施者供給。遂得安身辦道。是為檀越恩。

【四難】（出法華經文句）

一值佛難。謂眾生因無始惑業。輪迴六道之中。四趣不得見佛聞法。固不在言。設得人身。若生在東西北三洲者。佛不出現於彼。皆不見佛。得生南洲。而或居邊地。或著邪見。佛雖出世。如是等人。亦不得見佛。而況佛不常出。值遇良難。故經云。諸佛興出世。懸遠值遇難。此舉人之值佛難也。（六道者。天道。人道。修羅道。餓鬼道。畜生道。地獄道。四趣。但除人天也。）二說法難。謂如來出世。本欲便說大乘之法。蓋緣機器不純。不得已而權說三乘之法。委曲調停。方堪入實。所以歷四十餘年。更三百餘會。最後至於法華會上。方顯真實。故經云。正使出於世。說是法復難。此舉大法之難說也。三聞法難。謂一乘圓頓之法。微妙甚深。難解難入。非利根上智之士。聞則惑耳驚心。生疑起謗。如法華會上五千人等。雖梵音盈耳。猶乃退席而去。故經云。無量無數劫。聞是法亦難。此舉聞法難也。四信受難。謂一乘圓頓之法。唯談中道實相之理。乃是果佛所證。非彼三乘所知。然如來出世。直欲人人信受此法。以致四十餘年漸次調停。後至法華會上。佛初為上根之人。作法說。唯身子得悟。次為中根之人。作譬喻說。唯四大弟子得悟。又次為下根之人。作宿世因緣說。千二百聲聞方始得悟。故經云。能聽是法者。斯人亦復難。此舉信受難也。（法說者。作三乘一乘而說。譬喻說者。作三車一車而說。故文句云。上根已悟。中下未了。故須作喻。還譬上法也。宿世因緣者。如為陳如明繫珠緣而領解。阿難引空王緣而授記之類。四大弟子。即須菩提。迦旃延。迦葉。目犍連也。）

【四事不可久保】（出出曜經）

經云。有一孤母。而喪其子。憂惱失意。來白於佛。佛即以此四事告之。一常必無常。世間之相。一一無常。假令萬劫之久。鐵石之堅。須彌之高。大海之廣。終為無常之所壞滅。是故常不可久保也。（梵語須彌。華言妙高。）二富貴必貧賤。世間之事。盛必有衰。盈必有虧。此理之必然也。蓋富貴雖命於天。而理有不可常者。故今之富貴。安知異時而不貧賤。故富之與貴。亦不可久保也。三會合必別離。人之生世。離必有會。合必有離。此理之自然。而非人意之所能必。故今之會合。安知異時而不別離。故會合亦不可久保也。四強健必死。人之處世。生必有死。此理之常。是故年雖強健。終歸壞滅。豈山石空海之所可避耶。是故強健亦不可久保也。（山石空海者。經云。非空非海中。非入山石間。無有地方所。脫之不受死。是也。）

【四不可得】（出諸經要集）

佛告諸比丘。世有四事不可得免。古今已來。天地成立。無免此苦。以斯四苦。佛興于世。令諸眾生。咸得脫離。（梵語比丘。華言乞士。）一常少不可得。謂年幼之時。髮黑齒白。形貌光澤。眾人瞻戴。莫不愛敬。一旦老耄。頭白齒落。短氣呻吟。欲使常少不至老者。終不可得。二無病不可得。謂身體強健。行步輕便。一旦疾病。伏著牀枕。不能動轉。欲使常安無病。終不可得。三長壽不可得。謂欲求長壽。五欲自恣。放心逸意。將期永久。無常卒至。忽然命終。欲求長壽。終不可得。（五欲者。色欲。聲欲。香欲。味欲。觸欲也。）四不死不可得。謂父母兄弟。妻妾子息。歡娛笑樂。意可常得。無常卒至。魂神獨逝。欲求不死。終不可得。

【四山】（出別譯雜阿含經）

佛在給孤獨園。語波斯匿王云。有大石山。上連於天。下連於地。從東方來。所歷之處。卉木叢林。有生之類。悉皆摧碎。南西北方。亦復如是。以此四山。喻眾生老病死衰之四相也。（梵語波斯匿。華言勝軍。）一老山。謂人之老邁。形色枯悴。精神昏昧。髮白面皺。逮將不久。則彼少年端美之相。悉皆變壞。如彼大山來時。摧損於物。不可免者。故經言老山。能壞一切壯年盛色也。二病山。謂人之四大不調。或寒或熱。生種種病。能使身力疲敗。精神減損。如彼大山來時。損一切物。莫可避者。故經言病山。能壞一切強健也。三死山。謂人身殞命終。四大諸根。悉歸磨滅。如彼大山來時。萬物一時摧碎。莫可禦者。故經言死山。能壞一切壽命也。（四大者。地大。水大。火大。風大也。）四衰耗山。謂人之生。迫於衰耗。勢力既去。貲財亦空。名稱不聞。志意消沮。如彼大山來時。損壞於物。莫可逃者。故經言衰耗之山。能壞一切榮華富貴也。

【四種死】（出阿毘曇毘婆沙論）

一壽盡財不盡死。謂如有人由宿業故。報壽既短。於現生中復不積善作福。但經營生理。多求財物。其壽已盡。積蓄尚多。是名壽盡財不盡死。二財盡壽不盡死。謂如有人。不能經營生理。少有財物。壽雖未盡。積蓄素無。或因飢餓。或由凍苦。遂致於死。是名財盡壽不盡死。三壽盡財盡死。謂如有人。作短壽業。又不能經營財物。一旦壽盡。其財亦盡。是名壽盡財盡死。四壽不盡財不盡死。謂如有人。廣作壽業。廣作財業。其財未盡。其壽未盡。以餘因緣忽遭橫死。是名壽不盡財不盡死。

【四仙避死】（出出曜經）

昔有梵志。兄弟四人。各得五通。自知命促。却後七日。皆當命終。共相議言。我等既得五通。以己神力。何所不辦。豈不能避此難也。四人雖各往避。死終不免。佛以道眼。觀見其死。終不可避。而說偈曰。非空非海中。非入山石間。無有地方所。脫之不受死。（梵語梵志。華言淨裔。五通者一足不履地。二知人心命。三回眼千里。四呼名即至。五石壁無礙也。）一入海。入海者。言吾入大海。上不至表。下不至底。正處中間。無常殺鬼。焉知我處。七日期滿。命亦終盡。二入山。入山者。言吾入須彌山。擘山兩開。入中還合。無常殺鬼。焉知我處。七日期滿。命亦終盡。（梵語須彌。華言妙高。）三隱空。隱空者。言吾踊身虛空中。隱形無迹。無常殺鬼。焉知我處。七日期滿。自空墮地而死。猶如果熟。自然脫落。四居廛。居廛者。言吾當隱居大市之中。眾人猥鬧。各不相識。無常殺鬼。隨得一人。何必取吾。七日期滿。於眾人中亦自命終。

【四種死生】（出雜阿含經）

波斯匿王白佛言。云何為婆羅門死。還生婆羅門家。及剎帝利。毘舍。首陀家耶。佛言。當知死生有四種不同。（梵語波斯匿。華言勝軍。梵語婆羅門。華言淨行。梵語剎帝利。華言王種。梵語毘舍。華言商賈。梵語首陀。華言農人。）一從冥入冥。冥即暗也。謂世人生卑賤家。或旃陀羅家。及餘種種下賤之家。貧窮活命。形體顦顇。而復作卑賤之業。名之為冥。處此冥中。復行身口意惡業。死墮惡趣。是為從冥入冥。（梵語旃陀羅。華言屠者。惡趣。即餓鬼畜生地獄也。）二從冥入明。謂世人生卑賤家。乃至作諸鄙惡之業。名之為冥。於此冥中。能行身口意善業。身壞命終。生於人天。是為從冥入明。三從明入冥。謂世人生富貴家。若剎帝利。婆羅門。長者家。受身端正。多財多智。名之為明。於此明中。行身口意惡業。身壞命終。當生惡趣。受無量苦。是為從明入冥。四從明入明。謂世人生富貴家。乃至形相端嚴。名之為明。於此明中。行身口意善業。勤修福德。身壞命終。天上受生。是為從明入明。

【菩薩四心】（出金剛經論）

菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。謂菩薩發此四種心。度諸眾生。故天親頌曰。廣大第一常。其心不顛倒。是也。一廣大心。謂菩薩發心度生。欲令三界四生之類。普皆濟度。無一眾生而不度者。所度眾生。無量無邊。是名廣大心。（三界者。欲界。色界。無色界也。四生者。卵生。胎生。濕生。化生也。）二第一心。謂菩薩度脫三界四生之類。不欲令證聲聞小果。要皆令入無餘涅槃。是名第一心。（梵語涅槃。華言滅度。無餘涅槃者。惑業與身俱滅。名曰無餘。）三常心。謂菩薩度無量無數無邊眾生。了知眾生本來空寂。實無眾生得滅度者。雖無眾生可度。而度生之心。常無懈倦。是名常心。四不顛倒心。謂菩薩度生。若有我人等相。即非菩薩。菩薩了知我人等相。本來皆空。無能度者。是名不顛倒心。（我人者。於色受想行識五陰上強立主宰名我。復計為人名人也。）

【四無量心】（出法界次第）

四無量心者。慈悲喜捨也。通名無量者。謂菩薩利他之心廣大也。所緣眾生既無量。而能緣之心亦無量也。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）一慈無量心。慈名愛念。即與樂之心也。謂菩薩愛念一切眾生。常求樂事。隨彼所求而饒益之。故名慈無量心。二悲無量心。悲名愍傷。即拔苦之心也。謂菩薩愍念一切眾生。受種種苦。常懷悲心。拯救濟拔。令其得脫。故名悲無量心。三喜無量心。謂菩薩慶他眾生。離苦得樂。其心悅豫。欣慶無量。故名喜無量心。四捨無量心。謂菩薩於所緣眾生。無憎愛心。名之為捨。復念一切眾生。同得無憎無愛。無瞋無恨。無怨無惱。故名捨無量心。

【四種信心】（出起信論）

一信根本。謂真如之法。諸佛所師。眾行之源。能愛樂者。即是信於根本。故云信根本。二信佛。謂信佛有無量功德。常念親近供養恭敬。發起善根。求一切智。故云信佛。三信法。謂信受諸佛所說之法。有大利益。常念修行。故云信法。四信僧。謂信僧能正修行。自利利他。常樂親近。求學其道。故云信僧。

【四緣發菩提心】（出地持經）

一見聞為增上緣。增上即增進之義。謂世間之人。或見或聞諸佛菩薩有不可思議神通變化之事。既見聞已。即發是念。是佛菩薩功行具足。能為如是諸變化事。以此見聞。為增上緣。故樂佛大智。發菩提心。（梵語菩提。華言道。）二聞法為增上緣。謂世間之人。雖不見聞諸佛菩薩神通變化。但聞說法。讚歎菩提及大乘法。彼人聞已。則懽喜信樂。以此聞法。為增上緣。故樂佛大智。發菩提心。三護法為增上緣。謂世間之人。雖不聞法。或見法欲滅之相。遂作是念。無量眾生。造諸惡業。當遭大苦。我今修菩薩道。護持正法。為諸眾生滅無量苦。以此護法。為增上緣。故樂佛大智。發菩提心。四發心為增上緣。謂世間之人。雖不見法滅之相。但見惡世眾生。為煩惱所障。不能出離生死。遂作是念。於此惡世。尚不能發二乘之願。況能志求無上菩提。我當發心。亦令他發。以此發心。為增上緣。故樂佛大智。發菩提心。（二乘者。聲聞乘。緣覺乘也。）

【菩薩四法】（出瑜伽師地論）

一善修事業。謂修菩薩行者。於種種財法。惠施眾生。無所吝惜。諸佛戒律。堅守護持。遇諸苦難。忍受無悔。諸正法行。精進無怠。安住禪定。心不散亂。以正智慧。照了諸法。乃至種種行業。皆悉修習。是為善修事業。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）二方便善巧。謂修菩薩行者。於諸有情。或於聖教。有未入者令其趣入。已趣入者令其成熟。已成熟者令其解脫。乃至諸戒律儀受持毀犯。種種方便。令諸有情皆得利益。是為方便善巧。三饒益於他。謂諸菩薩行者。於諸有情。或以布施。或以愛語。或作利他之行。或與隨類同事。令其皆得安樂。是為饒益於他。四無倒迴向。謂修菩薩行者。於己所修一切善業。及方便善巧饒益之行。以淨信心迴向於他。而求無上正等菩提。終不以此所集善根。倒求世間果報。是為無倒迴向。

【四種法為菩薩實德】（出大寶積正法經）

一入空解脫門。謂菩薩觀一切法。皆從因緣和合而生。無作無受。如是通達。名空解脫。是為菩薩實德。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）二入無我無願門。謂菩薩觀一切法。皆無有我。而於三界之中。無所願求。雖得涅槃。恒起大悲。樂度眾生。是為菩薩實德。（三界者。欲界。色界。無色界也。梵語涅槃。華言滅度。）三巧施方便。謂菩薩廣運慈悲之心。於三界中巧施方便。不住涅槃。仍復出入生死。化度眾生。是為菩薩實德。四施不求報。謂菩薩廣運慈悲之心。愍諸有情。廣行給施。平等無厭。了達性空。而不求於果報。是為菩薩實德。

【四攝法】（出法界次第）

此四通言攝者。攝即攝受也。謂菩薩欲化導眾生。必須以此四法攝受。使其依附。然後導以大乘正道。故維摩經云。先以欲鈎牽。後令入佛智。是也。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）一布施攝。謂菩薩以財法二種布施攝眾生也。若眾生樂財。即以財施攝之。若眾生樂法。即以法施攝之。眾生既蒙二施利益。因是生親愛心。依附受道。得住真理。故名布施攝。二愛語攝。謂菩薩隨順眾生根性。善言慰諭。則一切眾生樂聞善言。因是生親愛心。依附受道。得住真理。故名愛語攝。三利行攝。謂菩薩起身口意善行。利益一切眾生。因是生親愛心。依附受道。得住真理。故名利行攝。四同事攝。謂菩薩以法眼明見眾生根性。隨其所樂。即分形示現。同其所作。使其各霑利益。因是生親愛心。依附受道。得住真理。故名同事攝。

【四法集善根】（出大寶積正法經）

一樂住林間。謂修菩薩行者。當離憒鬧。住於山林空閑之處。寂靜宴默。思惟正道。而廣集一切善根也。二四事攝物。四事者。布施。愛語。利行。同事也。謂修菩薩行者。自行既充。必須外引眾生。同己所行之道。是以常行布施。周其貧乏。復以愛語安慰開諭。起諸利行。同其事業。而廣集一切善根也。三捨身求法。謂修菩薩行者。樂求大乘之法。其心勇猛。雖棄捨身命。亦復無所顧惜。而廣集一切善根也。四勤行精進。謂修菩薩行者。誓欲求就佛果。是以勤加精進。無少懈怠。而廣集一切善根也。

【四善法】（出涅槃經）

一近善知識。謂善知識常談善法。若人親近。則得滅除一切惡法。增長一切善根也。二能聽受法。謂既親近善知識。又能聽受正法。生長善根也。三能思惟義。謂既聞正法。即當思惟微妙之義而契會於心也。四如說修行。謂既能思惟正法之義。當如所說而修其行。則能脫煩惱生死之苦。證真空寂滅之道也。

【菩薩四法門】（出如來不思議秘密大乘經）

一智門。謂菩薩以大智慧。善知一切眾生根性。隨順調伏。令其解脫。是為菩薩智門。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）二慧門。謂菩薩以大妙慧。為諸眾生分別宣說深法句義。亦欲令其開發慧性。照了萬法本來空寂。是為菩薩慧門。三陀羅尼門。梵語陀羅尼。華言總持。以其持善不散。持惡不生也。蓋菩薩以總持之法。隨順一切眾生言音。開導正信。令其滅諸惡心。而行一切善法。是為菩薩陀羅尼門。四無礙解門。謂菩薩以無礙智解。為諸眾生宣說無盡甚深法義。亦欲令其獲無礙解。是為菩薩無礙解門。

【在家人四種具足法】（出雜阿含經）

一信具足。謂在家之人。於如來所。起敬信心。聞勝妙法。心開意解。不生疑謗。信根堅固。是名信具足。二戒具足。謂在家之人。起淨信心。受佛禁戒。不殺。不盜。不邪婬。不妄語。不飲酒。持此五戒。一無毀犯。是名戒具足。三施具足。謂在家之人。受前戒法。能於一切所有之財。不慳不惜。施濟貧乏。修此捨行。是名施具足。四慧具足。謂在家之人。既受戒行施。當以智慧觀察此身。虛假不實。由貪瞋癡。起諸煩惱。招集無量生死之苦。能修善道。證涅槃樂。是名慧具足。（梵語涅槃。華言滅度。）

【四弘誓】（出止觀大意）

弘廣也誓制也。謂菩薩廣發誓願。要制其心。志求滿足也。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）一眾生無邊誓願度。此依苦諦境而發誓也。謂菩薩徧觀六道眾生等類。無量無邊。皆被生死諸苦所逼。一一不虛。故發誓願。欲度脫之。令出三界。故云眾生無邊誓願度。（六道者。天道。人道。修羅道。餓鬼道。畜生道。地獄道也。三界者。欲界。色界。無色界也。）二煩惱無數誓願斷。此依集諦境而發誓也。謂菩薩諦審煩惱惑業。無量無邊。能招集生死苦果。流轉三界。無有窮盡。故發誓願。欲斷除之。而使六道眾生。悉亦斷除。令出三界。故云煩惱無數誓願斷。三法門無盡誓願知。此依道諦境而發誓也。謂菩薩諦審一切道法。無窮無盡。能通至涅槃。自既知已。亦令一切眾生證知。故云法門無盡誓願知。（梵語涅槃。華言滅度。）四佛道無上誓願成。此依滅諦境而發誓也。謂菩薩諦審菩提之果。最勝無有過上。自成就已。普願一切眾生咸皆成就。故云佛道無上誓願成。（梵語菩提。華言道。）

【四弘誓願】（出法界次第）

一未度者令度。度即超度也。謂眾生未度生死苦者。令其得度也。二未解者令解。解即解脫也。謂眾生未解煩惱業縛者。令其得解也。三未安者令安。安即安住也。謂眾生未能安住於戒定慧而修行者。令其得安住也。四未涅槃者令得涅槃。梵語涅槃。華言滅度。謂眾生未滅生死之苦者。令其滅之。而得證於涅槃也。（滅度者。謂大患永滅。超度三界也。）

【菩薩四弘誓】（出陀羅尼雜集）

一心如大地。謂願我心如大地。長養眾生道芽善種。皆成聖果。二心如橋船。謂願我心如橋船。運度眾生。不滯中流。達於彼岸。三心如大海。謂願我心如大海。涵育眾生。同得真源。霑於法味。四身如虛空。謂願我身如虛空。包含萬物。與諸眾生。平等無二。同證法性。

【四梵福】（出增一阿含經）

一未起塔處起塔。塔。梵語具云塔婆。華言高顯。謂人能起塔者。當來之世。受初禪天福。經云。若有善信男子女人。求梵天福者。未曾起塔婆處。於中能起。是為初受梵天之福也。二補治故寺。謂修補破壞故寺。當來之世。受二禪天福。經云。補治故寺。是為第二受梵天之福也。三和合聖眾。謂修習聖道之眾。常令和合。不使離散。當來之世。受三禪天福。經云。和合聖眾。是為第三受梵天之福也。四勸轉法輪。謂聞佛成道。即當勸請轉於法輪。利益眾生。當來之世。受四禪天福。經云。菩薩初轉法輪。若人能勸轉者。是為第四受梵天之福也。

【四法生福】（出大寶積正法經）

一恒行法施。謂修菩薩行者。當以如來所說正法。廣為一切眾生。而作利益。於己之心。無復悋惜。是以無量福德由此而生也。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）二起大悲心。謂修菩薩行者。常運大悲心利益一切。於諸破戒眾生。方便遮止。不令為惡。是以無量福德由此而生也。三化諸有情。謂修菩薩行者。常以利他為心。廣化一切有情。令發菩提之心。修習妙行。成就佛果。是以無量福德由此而生也。（梵語菩提。華言道。）四忍辱救護。謂修菩薩行者。常應廣運大悲之心。於諸下劣不善之人。設以橫逆而加於我。不惟忍受其辱。抑且方便救護。使其改惡遷善。是以無量福德由此而生也。

【入道四行】（出正宗記并稽古略）

達磨大師謂二祖可大師曰。夫入道多塗。要而言之。不出理行而已。謂理入者。則藉教悟宗。深信含生同一真性。但為客塵妄想所覆。不能顯了。若捨妄歸真。則聖凡一等。無有分別。若以行入者。乃有四焉。一報冤行。凡修道之人。若受苦時。當念我從往昔劫中。棄本逐末。流浪諸有。多起冤憎。違害無限。今雖無犯。是我宿殃惡業果熟。所以甘心忍受。都無怨恨。作是觀時。與理相應。體冤進道。故名報冤行。（劫。梵語具云劫[箕*波]。華言分別時節。）二隨緣行。謂眾生無我。皆由業轉。苦樂齊受。皆從緣生。若得勝報榮譽等事。皆是過去宿因所感。緣盡還無。何喜之有。得失從緣。心無增減。喜風不動。冥順於道。故名隨緣行。三無所求行。謂愚人長迷。處處貪著。智者悟真。安心無為。萬有皆空。無所希兾。三界久居。猶如火宅。有身皆苦。誰得所安。若了達者。息念無求。經云。有求皆苦。無求乃樂。是則無求。真為道行。故名無所求行。（三界者。欲界。色界。無色界也。）四稱法行。謂性淨之理。因之為法。此理眾相皆空。無染無著。無此無彼。故經云。法無有我。離我垢故。智者信解此理。應當稱法而行法體。無慳於身命財。行檀捨施。心無慳惜。達解三空。自利利他。莊嚴菩提之道。為除妄想。修行六度而無所行。故名稱法行。（三空者。施者受者及所施之物三相皆空也。六度者。一布施。二持戒。三忍辱。四精進。五禪定。六智慧也。）

【四種觀行】（出慈悲水懺）

謂修行懺悔者。自念煩惱深厚。覆蓋慧眼。令無所見。斷除眾善。不能出離苦果。今既發露眾惡。投誠懺悔。須作四種觀行。為滅罪之方便也。一觀因緣。謂修行懺悔者。當觀我之此罪。由無明所覆。無正觀力。不識其過。遠離善友。隨逐魔行。如蛾赴火。自燒自爛。以是因緣。不能自出。是為觀因緣。二觀果報。謂修行懺悔者。當觀所有諸惡不善之業。三世輪轉。苦果無窮。淪溺生死大海。冥然無涯。如抱石沉淵。求出應難。是為觀果報。（三世者。過去。現在。未來也。）三觀自身。謂修行懺悔者。當觀自身雖有正因靈覺之性。而為煩惱黑闇之所覆蔽。無了因力。不能得顯。是為觀自身。（正因者。即本有正性也。了因者。即解了諸法也。）四觀如來身。謂修行懺悔者。當觀如來之身。眾德具足。湛然常住。雖復方便入於滅度。而慈悲拔救眾生之心未曾暫舍。常如是觀。乃滅罪之良津。除障之要行。是為觀如來身。（滅度者。謂大患永滅。超度三界也。）

【四事行】（出阿難陀目佉尼阿離陀經）

一身常恭謹。謂修菩薩行者。當謹守身業。毋令放逸。所謂殺盜淫等一切惡法。斷而不行。及諸不善律儀。亦皆無犯。是為身常恭謹。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）二言常至誠。謂修菩薩行者。欲修無上正真之道。當守護口業。誠實不虛。所謂妄言綺語惡口兩舌之過。悉皆遠離。是為言常至誠。三意常柔順。謂修菩薩行者。欲成菩提。當防護意業。調和柔順。離諸邪念。所謂貪欲瞋恚愚癡。皆悉斷除。是為意常柔順。（梵語菩提。華言道。）四善權方便。謂修菩薩行者。當善權方便。救護一切眾生。所謂或生天上。乃至或入地獄。不捨生死。隨類現形。但為利樂有情。不為自求度脫。是為善權方便。

【四事供養】（出增一阿含經）

佛在舍衛國祇樹給孤獨園。為波斯匿王說法。王即請佛及比丘僧。三月供養。遂於宮門之外。作大講堂。懸繒旛蓋。及辦一切。供給所須衣被。飲食。臥具。醫藥。故云四事供養。（梵語舍衛。華言豐德。祇樹給孤獨園者。謂祇陀太子捨樹。給孤長者買園建立精舍。請佛而住也。梵語波斯匿。華言勝軍。）一衣被。衣即袈裟。而有三品。上品二十五條及九條。中品七條。下品五條。被即覆身之物。此皆可以蔽形骸。禦寒暑。嚴肅威儀。以成道業。是以供養佛僧也。（梵語袈裟。華言不正色。）二飲食。飲即種種漿水。如果漿蜜漿醍醐甘蔗蒲萄等漿。食即米麫酥酡餚饌等味。此皆可以資色身進道業而證菩提。是以供養佛僧也。三臥具。臥具即牀褥枕席之類。此可以調攝身心。將養勞苦。以進道行。是以供養佛僧也。四醫藥。醫藥即冷熱甘苦辛酸草木諸劑及金石丹砂之類。此皆可以治溫寒濕燥之病。藉以固身延命。成就道業。是以供養佛僧也。

【施有四事】（出諸經要集）

一施多得福少。謂飲酒歌舞等事。費用極多而無福報。是名施多得福少。二施少得福多。謂能以慈心供奉道德之人。彼人受已。精進學道。施物雖少。其福彌大。是名施少得福多。三施少得福少。謂以慳貪惡意。施邪見外道。施物既少。得福亦少。是名施少得福少。四施多得福多。謂能覺世無常。發心捨財。起立塔寺。供養三寶。所獲福報。如眾河入于大海。流注不斷。施物既多。其福亦多。是名施多得福多。（三寶者。佛寶。法寶。僧寶也。）

【四施】（出菩薩善戒經）

一筆施。謂見人發心書寫經典。當以筆施之。堅固其心。助成善緣也。二墨施。謂見人書寫經典。當以墨施之。堅固其心。助成善緣也。三經施。謂刊造經板。或印施與人。勸其讀誦。令發菩提之心也。（梵語菩提。華言道。）四說法施。謂若有人樂聞正法。即當隨其根機。方便演說。使之聞法領解。修因證果也。

【四種施處】（出瑜伽師地論）

一有苦者。謂貧窮乞匃。盲聾殘疾。無依倚者。如是等類。名為有苦。故宜施之。二有恩者。謂凡於我有恩德者。故宜施之。此施非是菩薩之行。菩薩行施。豈分有恩無恩也。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）三親愛者。謂凡於我有親情眷愛者。故宜施之。此施亦非菩薩之行。菩薩行施。怨親平等。豈分親與不親也。四尊勝者。謂世間之人推為賢善者。及能離貪欲瞋恚愚癡而修行者。如是等類。名為尊勝。故宜施之。此施亦非菩薩之行。菩薩行施。見卑劣者愈當施與。豈分勝與不勝也。

【四種施俱得淨報】（出大涅槃經）

謂菩薩達性相空。觀一切眾生。無非福田。不見持戒毀戒及施受果報之異。名為淨善。所以施受雖俱不淨。亦俱得淨報也。一施淨受不淨。謂能施之人。持戒多聞。知有慧施及施果報。受者破戒邪見。言無慧施及施果報。是名施淨受不淨也。二施不淨受淨。謂能施之人。著於邪見。言無慧施及施果報。受者持戒多聞。知有慧施及施果報。是名施不淨受淨也。三施受俱淨。謂施者受者。俱能持戒。多聞智慧。知有所施及施果報。是名施受俱淨也。四施受俱不淨。謂施者受者俱破戒無聞。著於邪見。言無有施及施果報。是名施受俱不淨。

【四戒】（出華嚴孔目）

一解脫戒。謂身不殺盜婬。口不妄言綺語惡口兩舌。則自然遠離惑業之縛而得自在。是名解脫戒。二定共戒。謂因修習禪定。發得初禪二禪三禪四禪天定之時。不作意持。自然不犯。而戒與定俱發。是名定共戒（初禪。二禪。三禪。四禪。皆色界天也。）三道共戒。謂聲聞之人。於見道修道位中。不作意持。自然不犯。而戒與道俱發。是名道共戒。（見道即初果須陀洹。修道即二果斯陀含。三果阿那含也。）四斷戒。謂斷貪瞋癡等煩惱。得成道果。是名斷戒。

【四種持戒】（出雜阿毘曇心論）

一悕望戒。悕即悕求。望即期望。謂求生天及餘善處。堅持禁戒。是名悕望戒。二恐怖戒。謂畏墮惡趣。畏惡名稱。堅持禁戒。是名恐怖戒。三順覺支戒。謂隨順七覺支。莊嚴其心。堅持禁戒。是名順覺支戒。（七覺支。即七覺分。謂擇法覺分。精進覺分。喜覺分。除覺分。捨覺分。定覺分。念覺分也。）四清淨戒。謂無漏戒。能離煩惱染垢。是名清淨戒。（無漏戒者。即聲聞緣覺無漏道品所發之戒也。）

【四忍】（出華嚴經隨疏演義鈔）

忍即忍可。亦安忍也。思益經云。梵天菩薩有四忍法。善出毀犯禁戒之罪。一得無生忍。謂一切諸法自性空寂。本來不生。菩薩證知此法。則能超出毀犯禁戒之罪。是為得無生忍。二得無滅忍。謂一切諸法。昔本不生。今亦無滅。菩薩證知此法。則能超出毀犯禁戒之罪。是為得無滅忍。三得因緣忍。謂六根為因。六塵為緣。菩薩了知一切諸法。皆從因緣和合而生。本無自性。則能超出毀犯禁戒之罪。是為得因緣忍。（六根者。眼根。耳根。鼻根。舌根。身根。意根也。六塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵。法塵也。）四得無住忍。住即停住。菩薩心不住著。而無異念相續。則能超出毀犯禁戒之罪。是為得無住忍。

【四種定學】（出成唯識論）

一大乘光明定。謂此定所發智慧。即能照了大乘理教行果。故名大乘光明定。（理教行果者。理即所詮之理。教即能詮之教。行即所修之行。果即所證之果也。）二集福王定。謂此定自在。即能聚集無邊福德。如王勢力。無有等比。故名集福王定。三賢守定。謂此定即能守持世間出世間賢善之法。故名賢守定。四健行定。謂佛菩薩以精進大健之力。修行勝行而得此定。故名健行定。

【四空處定】（出法界次第）

此四通言空處定者。以其定體無形色故。名之為空。各依所證之境。名之為處。境法持心。心無分散。故名定也。一空處定。謂行者厭患色質。有如牢獄。心欲出離。即修觀智。滅三種色。故不念種種相。入無邊虛空處。心與虛空之法相應。是名空處定。（三種色者。可見有對色。不可見有對色。不可見無對色也。）二識處定。謂行者復厭虛空無邊。緣多則散。能破於定。即捨虛空。轉心緣識。心與識法相應。是名識處定。三無所有處定。謂行者復厭心識無邊。緣多則散。能壞於定。唯有無心識處。心無依倚。乃名安隱。如是知已。即捨識處。繫心無所有處。心與無所有法相應。是名無所有處定。四非有想非無想定。前識處是有想。無所有處是無想。至此捨前有想。名非有想。捨前無想。名非無想。謂行者復厭無所有處定。如癡如醉。如眠如暗。無可愛樂。於是一心加功。忽然真實定發。不見有無相貌。泯然寂絕。清淨無為。是名非有想非無想定。

【四種資糧】（出瑜伽師地論）

一福德資糧。謂由宿世修諸福德。而於今生豐饒財寶。遇善知識。離諸障礙。能勤修行。是名福德資糧。二智慧資糧。謂由宿世修習智慧。而於今生聰慧明敏。解了法義。是名智慧資糧。三先世資糧。謂由宿世積集善根。而於今生諸根完具。家財富足。是名先世資糧。四現法資糧。謂於今世有善法故。善根成熟。具戒律儀。是名現法資糧。

【四種意趣】（出阿毘達磨雜集論）

一平等意趣。意即心意。趣即趣向。謂菩薩於往昔因中。修平等行而成正覺。今於現世化諸眾生。與昔無異。是名平等意趣。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）二別時意趣。謂眾生現世修習淨業。求生極樂世界者。命終皆即往生。得不退轉。蓋現種是因。則在他時成熟。是名別時意趣。三別義意趣。謂一切法無有自性。不可執文取義。當離文字相。別求義趣。是名別義意趣。四眾生意樂意趣。菩薩見眾生修得一善者。讚歎其善。增彼勇猛。見多貪者。讚歎佛土清淨殊勝。除彼貪欲。見懈怠者。讚歎諸佛精勤不息。除彼懈怠。皆令心生信樂。發其趣向。是名眾生意樂意趣。

【四種作意】（出瑜伽師地論）

一調練心作意。調練者。調停練習也。謂於可厭患之法。調停練習。令心厭離。是名調練心作意。二滋潤心作意。滋潤者。滋長沃潤也。謂於可欣尚之法。滋長沃潤。令心忻樂。是名滋潤心作意。三生輕安作意。輕安者。即身輕心安也。謂於可厭法。令心厭離。於可欣法。令心欣樂。安住寂靜。對治身心麤重。生起身心輕安。是名生輕安作意。四淨智見作意。淨智者。即清淨智慧也。謂以此智慧。照了諸法皆空。即得內心寂靜。由寂靜故。見真實理。是名淨智見作意。

【四種念佛】（出普賢行願記）

一稱名念佛。謂稱念阿彌陀佛名號。於晝夜間一心專注。或一萬聲。乃至十萬聲。如是歲月既久。則念念不斷。純一無雜。臨命終時。定見彼佛現身迎接。決得往生極樂世界矣。（梵語阿彌陀。華言無量壽。）二觀像念佛。謂觀阿彌陀佛形像相好。口稱佛名。則心不散亂。心不散亂。則本性佛從而顯現。如是則念念不斷。純一無雜。臨命終時。定見彼佛現身迎接。决得往生極樂世界矣。三觀想念佛。謂端坐正念。面向西方。心作妙觀。或想阿彌陀佛眉間白玉毫相光。乃至足下千輻輪相。如是從上至下。從下至上。展轉觀之。觀想純熟。三昧現前。臨命終時。决得往生極樂世界矣。（梵語三昧。華言正定。）四實相念佛。謂念阿彌陀佛法性之身。即得實相之理。無形無相。猶如虛空。心及眾生。本來平等。如是之念。即是真念。念念相續。三昧現前。决得往生極樂世界矣。

【四種白法】（出勝思惟梵天所問經論）

謂修菩薩行者。當習一切白淨善法。遠離四趣諸惡之黑法也。（四趣者。修羅趣。餓鬼趣。畜生趣。地獄趣也。）一欲白法。謂修菩薩行者。聞佛正教。理趣深遠。心生樂欲而不暫捨。故名欲白法。二行白法。謂修菩薩行者。勤行六度之行。唯在利益世間一切眾生。而不求於自身果報。故名行白法。（六度者。一布施。二持戒。三忍辱。四精進。五禪定。六智慧也。）三滿足功德白法。謂修菩薩行者。精進勇猛。徧修眾行。令諸功德圓滿具足。故名滿足功德白法。四證白法。謂修菩薩行者。淨行已成。功德已圓。得證佛果。故名證白法。

【四種法為善友】（出大寶積正法經）

一求菩提者。謂諸眾生。若有發心。樂求菩提之道者。是為菩薩之善友也。（梵語菩提。華言道。梵語菩薩。華言覺有情。）二作大法師。謂人深達妙義。作大法師。為眾演說。以其正行。令彼進修。是為菩薩之善友也。三聞思修慧。謂人以聞思修之三慧。倍策精進。出生一切善根者。是為菩薩之善友也。四求佛法者。謂人修習梵行。志求佛法。則能離諸煩惱。超出世間。是為菩薩之善友也。

【四法離魔道】（出大寶積正法經）

一不離菩提心。謂菩薩修習眾善之行。常欲度脫一切眾生。而不離於菩提之心。是以邪魔之道悉遠離也。二無惱害心。謂菩薩修習慈善之行。於一切眾生常懷悲愍。不起惱害之心。是以邪魔之道悉遠離也。三明了諸法。謂菩薩以智慧照察。於一切法明了通達。正直無礙。是以邪魔之道悉遠離也。四不生輕慢。謂菩薩了達諸法平等。於諸有情。常行不輕之行。而無憍慢之心。是以邪魔之道悉遠離也。

【四事先苦後樂】（出增一阿含經）

一修習梵行先苦後樂。梵即淨也。謂人不辭勞苦。修習淨行。淨行既立。則能證於道果。而得涅槃之樂。故名修習梵行先苦後樂。（梵語涅槃。華言滅度。）二誦習經文先苦後樂。謂人不辭勞苦。口誦經文。心習其義。具義習熟。則能如說修行。證於道果。而得涅槃之樂。故名誦習經文先苦後樂。三坐禪念定先苦後樂。謂人不辭勞苦。坐禪念定。由禪定力。則能次第入諸三昧。證於道果。而得涅槃之樂。故名坐禪念定先苦後樂。（梵語三昧。華言正定。）四數出入息先苦後樂。謂人不辭勞苦。數出入息。自然攝諸散亂。心得寂靜。安住正理。與定相應。由此證於道果。而得涅槃之樂。故名數出入息先苦後樂。

【四魔】（出瑜伽師地論）

魔。梵語具云魔羅。華言能奪命。又云殺者。謂能奪智慧之命。而殺害出世善根故也。一蘊魔。蘊猶積聚也。謂色受想行識等積聚。而成生死苦果。此生死法。能奪智慧之命。故云蘊魔。二煩惱魔。謂三界中一切煩惱妄惑也。修行之人。為此妄惑惱亂心神。不能成就菩提。是名煩惱魔。（三界者。欲界。色界。無色界也。）三死魔。死者謂四大分散。天喪殞沒也。修行之人。為此天喪。不能續延慧命。是名死魔。（四大者。地大。水大。火大。風大也。）四天魔。此魔即欲界第六天也。若人勤修勝善。欲超越三界生死。而此天魔為作障礙。發起種種擾亂之事。令修行人不得成就出世善根。是名天魔。（第六天。即他化自在天也。）

【外道四論】（出瑜伽師地論）

一常論。謂外道計我及世間之法皆是常住。又見諸識流轉相續。從此世間至彼世間無斷絕故。發起常見。是名常論。二邊無邊論。謂外道若憶念壞劫壞諸世間。即於世間起有邊想。若憶念成劫成諸世間。即於世間起無邊想。是名邊無邊論。（劫梵語具云劫波。華言分別時節。壞劫成劫者。中劫之名也。）三不死矯亂論。謂諸外道。若有人問世間善不善法。或問世間苦集滅道四諦等法。便自稱言。我依不死淨天。不亂詰問。即於彼所問。假託餘事以言矯亂。是名不死矯亂論。（淨天即梵天。外道計梵天不死。故云不死淨天。不亂詰問者。謂梵天常居靜定。故不雜亂而辯問也。）四無因見論。謂外道計我及世間之法。皆無因而起。或見大風卒起。於一時間寂然止息。或見暴河瀰漫。於一時間宛然空竭。或見果木敷榮。於一時間颯然衰落。由如是故。起無因見。立無因論。是名無因見論。

【外道四見】（出華嚴經疏）

疏云。外道所計。不出四見。謂數論計一。勝論計異。勒娑婆計亦一亦異。尼犍陀若提子計非一非異。（梵語勒娑婆。華言苦行。梵語尼犍陀。華言離繫。若提。母名。母子兼稱。故名若提子。）一計一。謂數論師。計因中有果。因果不異。故名計一。二計異。謂勝論師。計因中無果。因果不同。故名計異。三計亦一亦異。謂勒娑婆論師。計因中有果名一。因中無果名異。有無雙計。故名亦一亦異。四計非一非異。謂尼犍陀若提子。計因果亦非是一。亦非是異。不同計一計異。故名非一非異。

【四韋陀】（出摩登伽經并翻譯名義）

梵語韋陀。華言智論。即婆羅門所作邪論也。以世間之智。造養生等書。而有四種不同。故名四韋陀典。其書不曾傳至東土。（梵語婆羅門。華言淨行。）一阿由。梵語阿由。華言方命。亦曰壽。謂養生繕性之書也。（繕者治也。）二殊夜。梵語殊夜。（無翻。）謂祭祀祈禱之書也。三婆磨。梵語婆磨。（無翻。）謂禮儀占卜兵法軍陣之書也。四阿達婆。梵語阿達婆。（無翻。）謂異能技數禁呪醫方之書也。

【有無四句】（出華嚴經疏）

一有句。謂外道或計我與五蘊之身皆有。是名有句。即著常見。（五蘊者。色蘊。受蘊。想蘊。行蘊。識蘊也。）二無句。謂外道或計我與五蘊之身皆無。是名無句。即著斷見。三亦有亦無句。謂外道欲離上二過故。計我與五蘊亦有亦無。即墮有無相違之見。四非有非無句。謂外道欲避上有無相違。立俱非句故。計我與五蘊非有非無。則又成戲論之見。

【常等四句】（出華嚴經疏）

一常句。謂外道計過去世之我。即是今世之我。相續不斷。執之為常。即墮常見。是名常句。二無常句。謂外道計我今世始生。不從過去之因。執為無常。即墮斷見。是名無常句。三亦常亦無常句。謂外道見上二執。皆有過失。便計我是常。身是無常。若爾。離身則無有我。此亦成過。是名亦常亦無常句。四非常非無常句。謂外道計身有異故非常。我不異故非無常。若爾。離身亦無有我。此亦成過。是名非常非無常句。

【一異四句】（出成唯識論）

外道所計。不出斷常二見。或執為有。即是常見。或執為無。即是斷見。於有見中及計一異。遂有四句。一執有法與有等性其體定一。執有法者。謂外道於五陰等法執為實有也。有等性者。謂執五陰等法皆有自性也。其體定一者。謂法之與性。其體各無差別。故云定一。（五陰者。色陰。受陰。想陰。行陰。識陰也。）二執有法與有等性其體定異。謂外道執法與性。其體各自不同。故云定異。三執有法與有等性亦一亦異。謂外道執法與性。其體亦同亦不同。故云亦一亦異。四執有法與有等性非一非異。謂外道執法與性。其體非同非不同。故云非一非異。

【鳥四生】（出起世因本經）

金翅鳥王與龍之類。皆具卵胎濕化四種而生。經云。大海之北。有一大樹。名曰居吒奢摩離。其樹高一百由旬。枝葉徧覆五十由旬。此鳥王與龍等。皆依此樹四面而住。其四面各有宮殿。縱廣六百由旬。七重垣墻。七寶莊嚴。（梵語居吒奢摩離。華言鹿聚。梵語由旬。華言限量。）一卵生。卵生金翅鳥王。居樹東面。欲啖龍時。飛往東枝之上。觀大海水。乃即飛下。以兩翅扇大海水。令水自開二百由旬。取龍食之。此鳥王惟能取卵生龍。不能取胎濕化三生龍也。二胎生。胎生金翅鳥王。居樹南面。欲取龍時。飛往樹上。乃即飛下。令水開四百由旬。取龍食之。此鳥王惟能取卵胎二生龍。不能取濕化二生龍也。三濕生。濕生金翅鳥王。居樹西面。欲取龍時。即向樹西海取之。水開八百由旬。此鳥王惟能取卵胎濕生之龍。不能取化生龍也。四化生。化生金翅鳥王。居樹北面。欲取龍時。向樹北海取之。水開一千六百由旬。彼諸龍等皆為此鳥王之所食啖。樓炭經云。四生金翅鳥。還食四生龍。是也。

【龍四生】（出起世因本經）

一卵生。卵生龍。居吒奢摩離樹東面。所居宮殿。皆七寶莊嚴。（梵語居吒奢摩離。華言鹿聚。七寶者。金。銀。瑠璃。玻璃。硨磲。碼碯。赤真珠也。）二胎生。胎生龍。居樹南面。所居宮殿。皆七寶莊嚴。三濕生。濕生龍。居樹西面。所居宮殿。皆七寶莊嚴。四化生。化生龍。居樹北面。所居宮殿。皆七寶莊嚴。

【阿修羅四生】（出楞嚴經）

梵語阿修羅。華言非天。以其果報最勝。隣次諸天而非天也。一卵生。謂若於鬼道。以護法力。乘通入空。此阿修羅。從卵而生。鬼趣所攝。二胎生。謂若於天中。降德貶墜。生於彼道。其所卜居。隣於日月。此阿修羅。從胎而出。人趣所攝。三濕生。謂別有一分下劣修羅。生大海心。沉水穴口。旦遊虛空。暮歸水宿。此阿修羅。因濕氣而有。畜生趣所攝。四化生。謂有阿修羅。執持世界。勢力無畏。能與梵王及天帝釋四天王爭權。此阿修羅。因變化而有。天趣所攝。（四天王。東方持國天王。南方增長天王。西方廣目天王。北方多聞天王。）

【四種法離菩薩行】（出大寶積正法經）

一疑惑佛法。謂人宿無善種。於佛法中心生疑惑而不愛樂。是以離於菩薩行也。（梵語菩薩。華言覺有情。）二我見貢高。謂人妄執我見。心懷貢高。瞋恚一切眾生。是以離於菩薩行也。三嫉他利養。謂人見他所得利養。妄起貪愛而復憎嫉。是以離於菩薩行也。四不敬信。謂人心著邪見。於佛菩薩不生敬信。亦不稱讚。而復毀謗。是以離於菩薩行也。

【四人有障】（出究竟一乘寶性論）

障者覆障也。謂一闡提等四人各有所障。不能生正信入理。沉滯空寂。故言四人有障。（梵語一闡提。華言信不具。）一一闡提不信障。謂此人不信有因有果。毀謗大乘。是名一闡提不信障。二外道執我障。謂其所執神我之見。多在理外。名為外道。我者。即於五陰身中。強立主宰。名之為我。此外道謂罪福苦樂。自有定因。要當必受。執著我見。不信佛法。是名外道執我障。（五陰者。色陰。受陰。想陰。行陰。識陰也。）三聲聞畏苦障。聞佛聲教。故曰聲聞。謂聲聞之人。怖畏世間生死之苦。樂著真空。是名聲聞畏苦障。四獨覺捨悲障。謂其出無佛世。獨宿孤峯。觀物變易。自覺真空。故名獨覺。此獨覺之人。但能自度。而不能起大悲心利益一切眾生。是名獨覺捨悲障。

【說法四謗】（出華嚴經隨疏演義鈔）

一定有是增益謗。定有者。謂不知真如之理。離相寂滅。性本不有。而言真如决定是有者。則成增益謗也。二定無是損減謗。定無者。謂不知真如之理。不可變壞。性本不空。而言真如決定是無者。則成損減謗也。三亦有亦無是相違謗。亦有亦無者。謂不知真如之理。是即有之空。即空之有。而言真如亦有。是不知即空。又言真如亦無。是不知即有。二邊共執。則成有無相違謗也。四非有非無是戲論謗。非有非無者。謂不知真如之理。具有無之德。而言真如非有。又言真如非無。二邊不定。則成戲論謗也。

【四識住】（出寶積經）

一色識住。色即眼根所對之色。謂內意識緣於外色之時。識於色中生喜住著。故名色識住。二受識住。受即領納之義。謂意識領納六塵之時。識於受中生喜住著。故名受識住。（六塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵。法塵。以其能染。故名塵也。）三想識住。想即思想。謂意識想起六塵相貌之時。識於想中生喜住著。故名想識住。四行識住。造作之心名為行。謂意識起諸行時。識於行中生喜住著。故名行識住。

【有漏四種過失】（出瑜伽師地論）

有漏者。謂漏落三界生死也。（三界者。欲界。色界。無色界也。）一不寂靜過失。謂諸眾生。隨逐根塵。起諸妄想。顛倒散亂。而無禪定之功。不能斷惑證果。是為不寂靜過失。二內外變異過失。謂諸眾生。由內心亂想。外境遷流。心境相應。更互變異。所謂心隨境起。境逐心生。煩惱纏綿。不能解脫。是為內外變異過失。三發起惡行過失。謂諸眾生。由煩惱妄惑。造諸殺盜婬妄種種惡業。輪轉生死。無有出期。是為發起惡行過失。四攝受因過失。謂諸眾生。由造種種惡業之因。攝取未來苦果。展轉輪迴。不能解脫。是為攝受因過失。

【四無明】（出宗鏡錄）

無明者。於第一義無所明了。故曰無明。即惑是也。一纏無明。纏即纏縛。謂由此無明之惑纏縛。不能出離生死。故曰纏無明。二隨眠無明。謂無明煩惱。長時隨逐。眠伏第八藏識之中。故曰隨眠無明。三相應無明。謂意識緣於六塵之境。識與境相應。而起無明煩惱。故曰相應無明。（六塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵。法塵也。）四獨頭無明亦名不共無明。謂未有六塵之境相對。而意識獨緣想諸塵之境。識與境不相應。故曰獨頭無明。

【四種貪】（出瑜伽師地論）

一顯色貪。謂於他人身分。及青黃赤白等顯現之色而起貪著也。修行之人。觀色作青瘀肨脹等想而生厭離。令心清淨。二形色貪。謂於長短嬌媚等形相之色而起貪著也。修行之人。觀此形相。作爛壞想而生厭離。令心清淨。三妙觸貪。觸即觸著。謂於自他身分細輭光滑等觸而起貪著也。修行之人。觀此身分。作蟲蛆想而生厭離。令心清淨。四承事貪。謂於他人趨承服事折旋俯仰等而起貪著也。修行之人。觀彼趨承服事。自作死想。猶如枯木。而生厭離。令心清淨。

【四欲】（出法苑珠林）

一情欲。謂欲界眾生。多於男女情愛之境而起貪欲。故名情欲。二色欲。謂欲界眾生。多於男女嬌媚等色而起貪欲。故名色欲。三食欲。謂欲界眾生。多於美味飲食而起貪欲。故名食欲。四婬欲。謂欲界眾生。多於男女互相染著。行於欲事。故名婬欲。

【四縛】（亦名四結出鞞婆沙論）

縛者束縛也。又連續也。謂眾生由欲愛等業束縛。流轉生死。連續不斷。故名四縛。一欲愛身縛。謂欲界眾生。於五欲順情等境。心生貪愛。起諸惑業。束縛於身。不得解脫。故名欲愛身縛。（五欲者。色欲。聲欲。香欲。味欲。觸欲也。）二瞋恚身縛。謂欲界眾生。於五欲違情等境。心生瞋恚。起諸惑業。束縛於身。不得解脫。故名瞋恚身縛。三戒盜身縛。戒盜亦名戒取。本非是戒。強以為戒。名為戒盜。又取以進行。復名戒取。如外道諸戒是也。由此邪戒。增長惑業。束縛於身。不得解脫。故名戒盜身縛。四我見身縛。我見即見取也。謂於非涅槃法中。妄自分別。以為涅槃。生心取著。名為見取。由此我見。增長惑業。束縛於身。不得解脫。故名我見身縛。（梵語涅槃。華言滅度。）

【四流】（出成實論）

流而不返。謂之流。謂眾生由三惑之所流轉。漂泊三界。而不能返於涅槃彼岸也。又名四暴河者。以其惑業暴湧成河。漂沒眾生也。亦名四軛者。謂眾生為惑業所纏。若牛之縛軛以駕車。而不能脫離也。（梵語涅槃。華言滅度。）一見流。見即三界見惑也。謂意根對於法塵。起分別見。因此見惑。流轉三界。不能出離。故名見流。（三界者。欲界。色界。無色界也。）二欲流。欲者。即欲界思惑也。謂五根貪愛五塵。故名為思惑。即貪瞋慢也。因此思惑。流轉欲界。不能出離。故名欲流。（五根者。眼根。耳根。鼻根。舌根。身根也。五塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵也。）三有流。有即因果不亡為有。謂色界無色界思惑。即貪慢也。因此思惑。流轉色無色界。不能出離。故名有流。四無明流。無所明了。故曰無明。即三界思惑中癡惑也。由此無明。流轉生死。不能出離。故名無明流。

【四取】（出佛性論）

一欲取。欲即貪欲。取即取著。謂於彼欲界色聲香味觸五塵之境。貪欲取著。故名欲取。一見取。邪心分別。名之為見。所謂身見邊見等因見取著。故名見取。（身見者。於五陰等法。妄計為身也。邊見者。於斷常二見中。隨執一邊也。）三戒取。謂於非戒中謬以為戒。取著成行。故名戒取。如外道雞狗等戒是也。（雞狗戒者。外道妄計我身前世從雞中來。故今學寒雞獨立為行。若妄計從狗中來。即噉糞穢等是也。）四我語取。華嚴鈔云。我見我慢。名為我語。云何此二獨名我語。由此二種。說有我故。又云隨假言說。起於我執。隨執取著。故名我語取。（我見者。於五陰等法中。不了虛假。妄計有我也。我慢者。謂以我為勝。而輕慢於他也。）

【四障】（出海意菩薩所問淨印法門經）

一惑障。謂諸眾生由貪欲瞋恚愚癡等惑。根性昏鈍。障蔽正道。是名惑障。二業障。謂諸眾生由貪瞋癡等惑。於諸善法不能勤行。而隨身口意造作惡業。障蔽正道。是名業障。三報障。報即果報。謂諸眾生。由煩惱惑業為因。而感地獄畜生餓鬼諸趣之報。不聞正道。是名報障。四見障。謂諸眾生。由不聞正法。起諸邪見。隨逐魔事。失菩提心。是名見障。（梵語菩提。華言道。）

【四劫】（出佛祖統紀）

劫。梵語具云劫波。華言分別時節。謂人壽八萬四千歲時。歷過百年。則壽減一歲。如是減至人壽十歲則止。復過百年則增一歲。如是增至八萬四千歲。此一增一減。名為一小劫。如是二十增減。名為一中劫。總成住壞空四中劫。名為一大劫。一成劫。成劫者。謂世界初成立也。有二十小劫。第一小劫因過去劫壞空之後。第二禪光音天。空中布金色雲。注大洪雨積風輪上。結為水輪。有大風起。吹水生沫。而成須彌等山。時一切有情。皆集光音天中。天眾既多。居處迫窄。其福減者。下生世間。最初有一天子。從光音天沒。來生大梵天中。是為梵王。其壽六十小劫。第二小劫。光音諸天來生初禪梵世天中。為梵輔天。其壽四十小劫。第三小劫。光音諸天復有來生梵世天中。為梵眾天。其壽二十小劫。如是漸漸下生欲界天中。時光音諸天有福盡者。化生為人。飛行自在。無有男女之相。地涌甘泉。味如酥蜜。因試嘗之。遂生味著。失其神通及以身光。世間大暗。黑風吹海。漂出日月。置須彌山腹。照四天下。乃有晝夜。彼時眾生。由耽地味。顏色麤悴。復食自然稉稻。殘穢在身。為欲蠲除。便生二道。成男女根。宿習力故。便生淫欲。夫妻共住。光音諸天。後來生者。入母胎中。遂有胎生。時自然稉稻。朝刈暮熟。刈復隨生。米長四寸。後因人多貪取。漸生糠[禾*會]。刈已不生。第四小劫。乃至第二十小劫。皆悉一增一減。名為成劫。（梵語須彌。華言妙高。）二住劫。住劫者。謂世界安住也。有二十小劫。第九小劫。人壽減至五萬歲時。第一拘留孫佛出世。減至四萬歲時。第二拘那含牟尼佛出世。減至二萬歲時。第三迦葉佛出世。減至一百歲時。第四釋迦牟尼佛出世。第十小劫。人壽減至八萬歲時。第五彌勒佛出世。第十五小劫。於減劫中。第六師子佛乃至欲樂佛。凡九百九十四佛相繼出興。說法度人。第二十小劫。於增劫中。樓至佛出世。滿足一千也。已上二十小劫。皆悉一增一減。名為住劫。（梵語拘留孫。華言所應斷。梵語拘那含牟尼。華言金色仙。梵語迦葉。華言飲光。梵語釋迦牟尼。華言能仁寂默。梵語彌勒。華言慈氏。梵語樓至。華言愛樂。）三壞劫。壞劫者。謂世界壞減也。有二十小劫。如火灾起時。壞至初禪天。始從地獄。終至梵天。有情眾生。經十九增減劫。次第壞盡。唯器世間空曠而住。乃至一切有情都盡。最後一增減劫。方壞器世間。有七日從海底出。大海盡竭。須彌崩壞。風吹猛燄。燒上梵天。悉成灰燼。乃至三千世界一時燒盡。名為壞劫。（器世間者。世界如器故也。梵天即初禪天也。三千世界者。小千。中千。大千也。）四空劫。空劫者。謂世界空虛也。有二十小劫。壞劫之後。自初禪梵世已下。世界空虛。猶如墨穴。無晝夜日月。唯大黑暗。名為空劫。

【四土】（出觀無量壽佛經妙宗鈔）

一同居土。同居土者。有穢有淨。謂如此土娑婆世界。沙礫充滿。即同居穢土也。西方安養世界。金寶莊嚴。無四惡趣。即同居淨土也。雖淨穢有異。皆是凡聖共住。故名同居也。（梵語娑婆。華言能忍。四惡趣者。修羅趣。餓鬼趣。畜生趣。地獄趣也。）二有餘土。有餘土者。謂二乘等已斷三界見思惑盡。出生彼土。尚餘無明之惑未盡。故名有餘也。（二乘者。聲聞乘。緣覺乘也。三界者。欲界。色界。無色界也。）三果報土。果報土者。亦名實報土。即別教十地。圓教十住十行十回向。乃至等覺諸菩薩所居之土也。觀無量壽佛經疏云。行真實法。感得勝報。是也。（十地者。歡喜地。離垢地。發光地。燄慧地。難勝地。現前地。遠行地。不動地。善慧地。法雲地也。十住者。發心住。治地住。修行住。生貴住。方便具足住。正心住。不退住。童真住。法王子住。灌頂住也。十行者。歡喜行。饒益行。無瞋恨行。無盡行。離癡亂行。善現行。無著行。尊重行。善法行。真實行也。十回向者。救一切眾生離眾生相回向。不壞回向。等一切佛回向。至一切處回向。無盡功德藏回向。隨順平等善根回向。隨順等觀一切眾生回向。真如相回向。無縛解脫回向。法界無量回向也。）四常寂光土常寂光土。者。即理性土也。常即法身。寂即解脫。光即般若。此以不遷不變名常。離有離無名寂。照俗照真名光。即妙覺究竟果佛所居之土也。淨名疏云。修於圓教願行之因。因極果滿。道成妙覺。居常寂光。是也。

【又四土】（出華嚴經疏）

一自性身依法性土。自性身者。以真如自性為身。即法身也。法性土者。即理土也。謂此身土。體無差別。俱非色相所攝。譬如虛空。徧一切處。是名自性身依法性土。二自受用身依自受用土。自受用身者。謂自受用法喜之樂。名自受用身即自報身也。自受用土者。即實報土也。謂佛以相應淨識。所修成就。從初成佛。盡未來際。相續變為純淨佛土。周圓無際。眾寶莊嚴。自受用身常依而住。是名自受用身依自受用土。（法喜之樂者。聞法歡喜而快樂也。）三他受用身依他受用土。他受用身者。謂因他機感扣而現此身。即勝應身也。他受用土者。亦即實報土也。謂佛以大慈悲力。隨十地菩薩所宜。變為淨土。或小或大。或劣或勝。他受用身依之而住。是名他受用身依他受用土。（十地者。歡喜地。離垢地。發光地。燄慧地。難勝地。現前地。遠行地。不動地。善慧地。法雲地也。）四變化身依變化土。變化身者。改轉不定。名之為變。無而忽有。名之為化。即劣應身也。變化土者。謂佛以大慈悲力。隨諸有緣眾生所宜。化為佛土。或大或小。或淨或穢。佛變化身依之而住。是名變化身依變化土。

【世界四持】（出華嚴經疏）

經云。彼須彌山微塵數風輪。最在上者。名殊勝威光。能持普光摩尼莊嚴香水海。有大蓮華。名種種光明蘂香幢。莊嚴世界海住在其中。（梵語須彌。華言妙高。）一能持風輪。謂此風輪能持香水海而使安。住故曰能持風輪。二所持香海。謂此香水海。因為風輪所持而得安住。故曰所持香海。三海出蓮華。謂此香水海中。出生大蓮華。為世界種。十方剎土。皆為大蓮華之所含攝。故曰海出蓮華。四華持剎海。謂此大蓮華。能持世界剎海安住其中。四方均平。清淨堅固。故曰華持剎海。（剎。梵語具云剎摩。華言土田。）

【四輪持世界】（出佛祖統紀）

輪取持載之義。華嚴經云。三千大千世界。依於水輪風輪空輪。不言金輪者。文略也。（三千者。小千。中千。大千也。今言三千大千者。總別兼稱也。）一金輪。大地之下有金輪。起世因本經云。水上有風。吹轉此水。於上成金。如熟酥生膏。是名金輪。二水輪。金輪之下有水輪。菩薩藏經云。最上風輪。為水輪之所依止。其水量高六十八百千由旬。（梵語由旬。華言限量。）三風輪。水輪之下有風輪。菩薩藏經云。風輪量高六萬八千俱胝。（梵語俱胝。華言百億。）四空輪。風輪之下有空輪。華嚴經云。空無所依。雖無所依。然由眾生業感。世界次第安住。

【四風輪】（出華嚴經）

經云。此四風輪能持水輪。水輪能持大地。令不散壞。以譬如來出現。依無礙慧光明。而起四種大智風輪。能持一切眾生善根也。一安住。謂三千大千世界。依此風輪而得安住。以譬如來大智風輪。普攝眾生。皆令懽喜安住也。（三千者。小千。中千。大千也。言三千大千者總別兼稱也。）二常住。謂三千大千世界。依此風輪而得常住。以譬如來大智風輪。建立正法。常住世間。令諸眾生皆生愛樂也。三究竟。謂三千大千世界。依此風輪而為究竟極際。以譬如來大智風輪。具一切方便。通達無漏究竟之道也。（無漏者。不漏落生死也。）四堅固。謂三千大千世界。依此風輪而得堅固。以譬如來大智風輪。守護一切眾生善根。令不斷壞也。

【四大部洲】（亦名四洲形量出長阿含經）

一東弗于逮。梵語弗于逮。亦云弗婆提。華言勝身。以其身勝南洲故也。又翻為初。謂日初從此出也。在須彌山東。其土東狹西廣。形如半月。縱廣九千由旬。人面亦如半月之形。人身長八肘。人壽二百五十歲。（梵語須彌。華言妙高。梵語由旬。亦云踰繕那。華言限量。大論云。由旬有三。大者八十里。中者六十里。下者四十里。肘以一尺八寸為一肘。）二南閻浮提。梵語閻浮提。華言勝金洲。閻浮是樹。提是洲名。因樹立稱。故名閻浮提。在須彌山南。其土南狹北廣。形如車箱。從廣七千由旬。人面亦像地形。人身多長三肘半。於中有長四肘者。人壽百歲。中夭者多。三西瞿耶尼。梵語瞿耶尼。華言牛貨。為彼多牛。以牛為貨。故名牛貨。在須彌山西。其土形如滿月。縱廣八千由旬。人面亦如滿月。人身長十六肘。人壽五百歲。四北鬱單越。梵語鬱單越。華言勝處。以其土勝三洲故也。在須彌山北。其土正方。猶如池沼。縱廣一萬由旬。人面亦像地形。人身長三十二肘。人壽一千歲。命無中夭。

【日照四洲】（出法苑珠林）

起世經云。劫初世間黑暗。爾時忽然出生日月及諸星宿。便有晝夜年歲時節。日從東方出。繞須彌山半腹而行。照于四洲。遂有晝夜不同。（梵語須彌。華言妙高。）一南閻浮提日正中時。謂南閻浮提日正中時。東弗婆提日則始沒。西瞿耶尼日則初出。北鬱單越正當半夜。（梵語閻浮提。華言勝金洲。梵語弗婆提。華言勝身。梵語瞿耶尼。華言牛貨。梵語鬱單越。華言勝處。）二西瞿耶尼日正中時。謂西瞿耶尼日正中時。南閻浮提日則始沒。北鬱單越日則始出。東弗婆提正當半夜。三東弗婆提日正中時。謂東弗婆提日正中時。北鬱單越日則始沒。南閻浮提日則初出。西瞿耶尼正當半夜。四北鬱單越日正中時。謂北鬱單越日正中時。西瞿耶尼日則始沒。東弗婆提日則初出。南閻浮提正當半夜。

【世間四義】（出㭊玄記）

世間者。即三藏教四加行中。最後世第一位也。以其是有漏法。故名世間。於中最勝。故名第一。有四義焉。（四加行者。謂一煖。二頂。三忍。四世第一也。以其加功進行故也。）一可破壞。謂世間有漏煩惱等法。體本虛妄。自性不實。皆是無常。故名可破壞也。二有生滅。謂世間一切諸法。皆從因緣和合而生。皆從因緣別離而滅。故名有生滅也。三隱真理。謂世間有漏煩惱等法。障覆真空之理。不能顯發。故名隱真理也。四性有漏。謂世間煩惱等法。其性實能招集有漏生死之果。故名性有漏也。

【依正四句】（出華嚴經隨疏演義鈔）

依正者。依即所依國土。正即能依之身也。一依內現依。依內現依者。謂於國土中又現一切國土也。如成就品云。一一塵中難思剎。隨眾生心普現前。一切剎海靡不周。如是方便無差別。是也。二正內現正。正內現正者。謂於一身中復現一切身也。如現相品云。如來一一毛孔中。一切剎塵諸佛坐。菩薩眾會共圍繞。演說普賢之勝行。是也。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）三正內現依。正內現依者。謂於身中現一切國土也。如現相品云。如來安坐菩提座。一毛示現多剎海。一一毛現悉亦然。於是普周於法界。是也。四依內現正。依內現正者。謂於國土現一切身也。如現相品云。一切剎土微塵數。常現身雲悉充滿。普為眾生放大光。各雨法雨稱其心。是也。

【舍衛四德】（出翻譯名義）

梵語舍衛。華言聞物。亦云豐德。以其具四德故也。一具財寶德。謂舍衛國中。多出一切珍寶。勝於餘國。是名具財寶德。二妙五欲德。謂舍衛國中。五欲勝妙。非餘國所及。是名妙五欲德。（五欲者。色欲。聲欲。香欲。味欲。觸欲也。）三饒多聞德。饒。益也。謂舍衛國中。財寶具足。五欲勝妙。聞於四方。是名饒多聞德。四豐解脫德。豐。盛也。謂舍衛國中之人。多修道行而得解脫。是名豐解脫德。

【淨穢四句】（出華嚴經疏）

淨穢者。謂佛說華嚴經。或在清淨之土。或在穢惡之土也。一唯染。染即穢染。謂佛於娑婆世界摩竭提國等處而說是經。隱覆淨相。故名唯染。（梵語娑婆。華言能忍。梵語摩竭提。華言善勝。）二唯淨。淨即清淨。謂佛於華藏世界而說是經。其地金剛。無有染相。故名唯淨。三染淨俱。謂佛隨於一處而說是經。隨其機器大小。所見有異。或見是染。或見是淨。故名染淨俱。四非染淨。謂佛隨於一處而說是經。大乘之機。不見染淨之相。同一法界。故名非染淨。

【海底四寶】（出華嚴經）

經云。譬如大海。有四熾然光明大寶。布在其底。性極猛熱。常能飲縮百川所注無量大水。是故大海無有增減。以譬如來大智慧海。亦有四種大智慧寶。具足無量威德光明。能令眾生竭愛欲流。破愚癡暗。故以此四寶喻之。一日藏光明大寶。日藏光明大寶者。譬如來有滅一切散善波浪大智慧寶。由此光明觸彼菩薩。令捨一切散善波浪。持心一境。住於三昧也。（梵語三昧。華言正定。）二離潤光明大寶。離潤光明大寶者。譬如來有除一切法愛大智慧寶。由此光明觸彼菩薩。令捨離三昧味著。起廣大神通也。三火焰光光明大寶。火焰光光明大寶者。譬如來有慧光普照大智慧寶。由此光明觸彼菩薩。令捨所起廣大神通。住大明功用行也。四盡無餘光明大寶。盡無餘光明大寶者。譬如來有平等無邊功用大智慧寶。由此光明觸彼菩薩。令捨大功用行。及息一切功用。令無有餘也。

【四河】（出長阿含經）

一殑伽河。梵語殑伽。華言天堂來。以見其從高處而來也。又名恒河。此河從阿耨達池東面銀牛口流出。繞池一帀。入東南海。（梵語阿耨達。華言無熱惱。在香山之南。大雪山之北。周圍八百里。金銀琉璃玻璃銅鐵等以飾其岸也。）二信度河。梵語信度。華言驗河。此河從阿耨達池南面金象口流出。繞池一帀。入西南海。又名辛頭河。三縛芻河。梵語縛芻。華言青河。此河從阿耨達池西面瑠璃馬口流出。繞池一帀入西北海。（梵語瑠璃華言青色寶。）四徙多河。梵語徙多。華言冷河。此河從阿耨達池北面頗胝迦師子口流出。繞池一帀。入東北海。或曰潛流地下。出積石山。為中國之河源也。（梵語頗胝迦。華言水精。即玻璃也。）

【一境四心】（出攝大乘論釋）

譬如一水。本無有異。蓋因天人餓鬼畜生果報不同。故於一水而見有四相分別之異也。一天見是寶嚴地。謂諸天福德勝故。其所見水。悉成瑠璃眾寶莊嚴之地也。（梵語瑠璃。華言青色寶。）二人見是水。謂世間之人。所見之水。清濁雖異。皆是水也。三餓鬼見是膿血。謂由宿世慳貪。罪障深重。墮餓鬼中。長劫不聞漿水之名。既因飢渴所逼。望見河水。意欲飲之。速趨岸傍。皆是膿血也。四魚見是住處。住處即窟宅也。謂魚以水而為住處。潛躍游泳。不見水相也。

【通局四句】（出華嚴經疏）

一或局。謂佛說華嚴經。或局在娑婆世界內摩竭提國故也。（梵語娑婆。華言能忍。梵語摩竭提。華言善勝。）二或通。謂佛說華嚴經。或通十方世界故也。三或俱。謂佛說華嚴經。或在摩竭提國及十方世界故也。四或泯。謂佛說華嚴經處。染淨二相皆盡。同一法界故也。

【四光喻智】（出法華文句并華嚴經隨疏演義鈔）

一日光喻佛智。謂日光照世。無幽不燭。以喻佛之智慧。無事不了。無理不照。故云日光喻佛智。二月光喻菩薩智。謂月之光明。有虧有盈。以喻菩薩雖具智慧。而惑業尚未盡斷。則其智慧或虧或明。故云月光喻菩薩智。三星光喻緣覺智。謂星雖有光。其照不遠。以喻緣覺之人。雖觀十二因緣。悟真空理。而於中道深遠之義。不能明了。故云星光喻緣覺智。（十二因緣者。一無明。二行。三識。四名色。五六入。六觸。七受。八愛。九取。十有。十一生。十二老死也。）四螢光喻聲聞智。謂螢火之光。只能自照。不能照物。以喻聲聞之人。雖觀四諦。悟真空理。只能自度。不能度人。故云螢光喻聲聞智。（四諦者。苦諦。集諦。滅諦。道諦也。）

【四事不可思議】（出增一阿含經）

一眾生不可思議。謂世間眾生。為從何來。復從何起。從此命終。當從何生。皆不可思議。故云眾生不可思議。二世界不可思議。謂一切世界。皆由眾生業力而成。成而復壞。壞而復成。始終相續。無有斷絕。故云世界不可思議。三龍境界不可思議。謂龍降雨。非從口出。亦不從眼耳鼻出。但龍有大神力。意之所念。若善若惡。皆能作雨。故云龍境界不可思議。四佛境界不可思議。謂如來之身。清淨無染。不可漠測。不可言長。不可言短。與夫梵音深遠。智慧辯才。現通說法。一切人天二乘等眾。皆莫能測。故云佛境界不可思議。（二乘者。聲聞乘。緣覺乘也。）

【四種心】（出翻譯名義）

一肉團心。肉團心者。即父母所生血肉之團。狀似蓮華開合。乃意識所依之處也。二緣慮心。緣慮心者。即緣持思慮之心。此通第八識而言。謂眼緣色。乃至第八緣根身種子器世間故也。（通第八識者。此緣慮心。以第八藏識為體故也。根身者。根即眼等諸根。身即色身也。種子者。即善惡種子也。器世間者。以世界如器故也。）三積聚精要心。積聚精要心者。謂諸經中積集一切要義。名為文心。如般若心經。為大品六百卷中之精要是也。（梵語般若。華言智慧。）四堅實心。堅實心者。謂堅固真實。乃眾生本有之性。諸佛所證之理。即第一義心也。

【四威儀】（出菩薩善戒經）

謂修道之人。心不放逸。若行若坐。常在調攝其心。成就道業。雖久於行坐。亦當忍其勞苦。非時不住。非時不臥。設或住臥之時。常存佛法正念。如理而住。於此四法。動合規矩。不失律儀。是為四威儀也。一行。謂修道之人。舉止動步。心不外馳。無有輕躁。常在正念。以成三昧。如法而行也。（梵語三昧。華言正定。）二住。謂修道之人。非時不住。若或住時。隨所住處。常念供養三寶。讚歎經法。廣為人說。思惟經義。如法而住也。（三寶者。佛寶。法寶。僧寶也。）三坐。謂修道之人。加趺宴坐。諦觀實相。永絕緣慮。澄湛虛寂。端肅威儀。如法而坐也。四臥。謂修道之人。非時不臥。為調攝身心。或時暫臥。則右脅宴安。不忘正念。心無昏亂。如法而臥也。

【息有四種相】（出修習止觀坐禪法要）

息即鼻中出入之氣也。謂坐禪之人。若欲攝心入定。必先行數息之法。息有四種不同。故須揀其麤而守其細也。一風。謂鼻中之氣。出入有聲為風。坐禪之人。若依之而數。則心散難調。故須揀而不用也。二喘。謂鼻中之氣。雖無聲相。而結滯不通者為喘。坐禪之人。若依之而數。則心結難定。故須揀而不用也。三氣。謂鼻中之氣。雖無風喘之相。而出入不細者為氣。坐禪之人。若依之而數。則心勞難定。故須揀而不用也。四息。謂鼻中之氣。無前三種麤相。而出入綿綿。若存若亡者為息。坐禪之人。依之而數。則資神安隱。情抱悅豫。其心易定。故須守而不捨也。

【四夢】

一無明習氣夢。謂由無明煩惱。積習氣分。覆蔽真如之性。無所明了。以致心神顛倒。形於夢想也。二善惡先徵夢。謂人凡有善惡吉凶之事。必先形於夢寐以為徵驗也。三四大偏增夢。謂人由地水火風四大而成於身。若地大增。身則沉重。水大增。身則浮腫。火大增。身則壯熱。風大增。身則急脹。四大不調。則身心不安。心不安。則形於夢寐也。四巡遊舊識夢。謂人平昔遊歷之處。或有所見所聞。若美若惡。繫念不捨。而形於夢也。

【四夢】（出善見毘婆沙律）

一四大不和夢。謂或夢山崩。或夢自身飛騰虛空。或夢見虎狼及賊追逐。此因地水火風四大不調。心神散逸。故有此夢。是名四大不和夢。二先見夢。謂日間先見男女苦樂等境。夜則隨夢。猶如日間所見。是名先見夢。三天人夢。謂若人修善。乃感天人為現善夢。令其善根增長。若人作惡。亦感天人為現惡夢。令其怖惡生善。是名天人夢。四想夢。謂若人前世。或有福德。或有罪障。有福德者。多思想善事。則現善夢。有罪障者。多思想惡事。則現惡夢。是名想夢。

【四食】（出華嚴經隨疏演義鈔）

一段食。段即分段。食有資益之義。謂以香味觸三塵為體。入腹變壞。資益諸根。故言段食。古譯經律。皆為摶食。以手團曰摶。後譯復言漿飲等不可摶。遂譯為段食。二觸食。觸即對也。謂六識所對色等諸塵柔軟細滑冷煖等觸而生喜樂。俱能資益諸根。故名觸食。（六識者眼識。耳識。鼻識。舌識。身識。意識也。按翻譯名義註釋云。見色愛著名食。豈非觸食義耶。設非觸食。何以觀戲劇等。終日不食而不飢也。）三思食。思即意思。謂第六識思於可愛之境。生希望意而能潤益諸根。如人飢渴。至飲食處。望得飲食而身不死。故名思食。（第六識。即意識也。）四識食。識以執持為義。即第八識也。由前三食勢分所資。能令此識增勝。執持諸根。故名識食。（第八識。即藏識也。按翻譯名義註釋云。識食。地獄眾生及無色界中無邊識處天等。皆用識持以為其食。）

【四利須食】（出釋氏要覽）

一資身為道。謂修行之人。若無飲食。則身疲力倦。命且不支。豈能進道。若得飲食資益於身。則心安體健。乃可進道。故須食也。二養身中蟲。謂人身中多有諸蟲。若缺飲食。則蟲鑽刺。身亦不安。必當及時進食而調養之。故須食也。三生施者福。謂修行之人。持戒清淨。專心修道。則能福利人天。若有檀越。施以飲食。使其成就道業。能令施者亦獲福報。故須食也。（梵語檀。華言施。稱檀越者。謂人行施。能越貧窮苦也。）四破餓外道。謂外道自以吞饑忍餓為解脫法。即自饑餓而不知。徒受困苦。安能解脫。故修行之人。日中受食。資其進道。兼破外道不應饑餓。故須食也。

【乞食四分】（出寶雲經）

乞食之法。一日止以七家為限。為無多貪故也。出家之人。常行乞食。復分作四分。故名乞食四分。一分奉同梵行者。同梵行者。謂同修淨行之人也。凡乞食時。必有同修之人。看守房舍。或有老病。不便行履者。得食歸時。則以一分奉之。令其飽滿。亦得安心修道也。一分與窮乞人。與窮乞人者。謂乞得食時。遇有窮苦求乞之人。當起憐憫心。作自饑想。亦以一分施之。令其飽滿。勸他修善也。一分與諸鬼神。與諸鬼神者。謂乞得食時。即以淨器盛貯一分。待日晡時。則然香諷呪加持。普施一切鬼神。令其飽滿。出離苦趣。悉得解脫也。一分自食。自食者。謂乞得食時。除前三分之外。唯留一分。或多或少。則自食之。食已。安心行道。庶不虛受信施也。

【四邪命食】（出大智度論）

謂諸比丘。當以乞食清淨自活。不應以下口仰口方口維口四種邪命之食以自活命也。一下口食。謂種植田園。合和湯藥。以求衣食而自活命。是名下口食也。二仰口食。謂仰觀星宿日月風雨雷電霹靂術數之學。以求衣食而自活命。是名仰口食也。三方口食。謂曲媚豪勢。通使四方。巧言多求以自活命。是名方口食也。四維口食。維即四維也。謂學種種呪術。卜算吉凶。以求衣食而自活命。是名維口食也。

【四食時】（出法苑珠林）

一天食時。天食時者。謂清旦時。即諸天所食之時也。二法食時。法食時者。謂三世諸佛。皆以午時為法。食時。過此即非時也。（三世者。過去。未來。現在也。）三畜生食時。畜生食時者。謂日暮時。即是畜生所食之時也。四鬼神食時。鬼神食時者。謂昏夜時。即是鬼神所食之時也。

【行四依】（出四分律藏）

謂出家之人。依此四法而修。則能成就聖道也。一著糞掃衣。著糞掃衣者。謂視同糞土。掃除不用。即世人所棄弊垢之依也。修道之人。當收拾淨洗。補湊穿著。如此則心無所戀。能成道業矣。二常行乞食。乞食者。謂出家之人。常以乞食自活其命也。三樹下坐。樹下坐者。謂出家之人。不宜營治舍宅。當於樹下或石窟中。隨便而居。修習禪定也。四用陳腐藥。用陳腐藥者。謂出家之人。若患病時。當用陳年朽腐之藥而調治之。病瘥即止。不得貪樂新好藥物而預積蓄也。

【四機】（出法華文句）

四機者。機即機器。又機緣也。有可發之義。故名為機。一人天機。謂諸惡莫作。諸善奉行。是名人天機。二二乘機。謂厭畏生死。忻尚涅槃。是名二乘機。（梵語涅槃。華言滅度。二乘者。聲聞乘。緣覺乘也。）三菩薩機。謂先人後己。慈悲仁讓。是名菩薩機。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）四佛機。謂一切諸法中。悉以等觀入一切無礙人。一道出生死。是名佛機。（等觀者。即非空非假。平等中道觀也。一道出生死者。以中道觀頓斷諸惑。頓出生死也。）

【四種我】（出圓覺經略疏）

一凡夫妄計我。謂世間凡夫之人。不了五陰等法皆空。於中妄計我身。強立主宰。造作諸業。流轉生死。無有休息。是為凡夫妄計我。（五陰者。色陰。受陰。想陰。行陰。識陰也。）二外道神我。謂外道之人。於五陰中妄計識神如麻豆等。或計徧身。起於我見。墜墮邊邪。輪迴生死。是為外道神我。三三乘假我。謂三乘之人。了知一切五陰等法。虛假不實。悉無有我。是為三乘假我。（三乘者。聲聞乘。緣覺乘。菩薩乘也。）四法身真我。謂如來法身。量等虛空。無所不徧故於無我法中。明八自在我。是為法身真我。（八自在我者。一能示一身以為多身。二示一塵身。滿大千界。三大身輕舉遠到。四現無量類。常居一土。五諸根互用。六得一切法。如無法想。七說一偈義。經無量劫。八身徧諸處。猶如虛空也。）

【四大】（出圓覺經）

四大者。謂人之身攬外地水火風四大而成內身四大。因對色香味觸四微。故稱為四大也。一地大。地以堅礙為性。謂眼耳鼻舌身等。名為地大。若不假水。則不和合。經云。髮毛爪齒。皮肉筋骨等。皆歸於地。是也。二水大。水以潤濕為性。謂唾涕津液等。名為水大。若不假地。即便流散。經云。唾涕膿血。津液涎沫。痰淚精氣。大小便利。皆歸於地。是也。三火大。火以燥熱為性。謂身中煖氣。名為火大。若不假風。則不增長。經云。煖氣歸火。是也。四風大。風以動轉為性。謂出入息及身動轉。名為風大。此身動作。皆由風轉經云。動轉歸風。是也。（動轉歸風者。凡身動轉。皆屬風也。）

【四微】（出金光明經文句記）

四微者。謂色香味觸也。因對四大。稱為四微。又復四大皆由四微所成。故大智度論云。地有色香味觸重故。自無所作。水少香故。動作勝地。火少香味故。勢勝於水。風少色香味故。動作勝火。一色微。色者。謂眼所見種種諸色也。以其微細。故名色微。二香微。香者。謂鼻所嗅種種諸香也。以其微細。故名香微。三味微。味者。謂舌所嘗種種諸味也。以其微細。故名味微。四觸微。觸者。謂身分所覺種種諸觸也。以其微細。故名觸微。

【四求】（出法集經）

一欲愛。謂於欲界五塵而起貪愛也。因貪愛故。推求不已。是名欲愛。（五塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵也。）二色愛。謂於色界禪定而起貪愛也。因貪愛故。推求不已。是名色愛。三無色愛。謂於無色界禪定而起貪愛也。因貪愛故。推求不已。是名無色愛。四無有愛。無有。即空也。謂於涅槃真空之法而起貪愛也。因貪愛故。推求不已。是名無有愛。（梵語涅槃。華言滅度。）

【四求不得】（出大乘莊嚴經論）

求者推求也。論云。菩薩以四種求諸法。皆不可得。不可得。即是空也。故名求不得。一名求不得。名即假名。謂若有是物。則有是名。以此推之。物則為主。名則為客。名既為客。則是假名。推求實義。了不可得。故論云。推名於物是客。故云名求不得。二物求不得。物即事物。謂雖有其物。若無其名。物不自顯。以此推之。名亦是主。物亦是客。物既是客。亦成虛假。故論云。推物於名是客。故云物求不得。三自性求不得。謂名之與物。各有自體之性。若推名之自性及物之自性。但有虛假之名。皆無真實之義。故論云。推名自性及物自性。知俱是假。故云自性求不得。四差別求不得。謂於名於物。各有差別之相。一一分別推求。悉歸於空。皆不可得。故論云。推名差別及物差別。知俱空故。悉不可得。故云差別求不得。

【四不寄附】（出優婆塞戒經）

經云。佛言。善男子。受優婆塞戒者。先學世事。既學通達。如法求財。若得財物。應供父母妻子眷屬。其餘藏積俟用。不應寄附四處也。（梵語優婆塞。華言清淨士。）一老人。謂年老之人。死日漸近。故所有財物。不應寄附於彼也。二遠處。謂道路隔遠之處。緩急要用。取討難及。故所有財物。不應寄附於彼也。三惡人。謂不善之人。稟性凶惡。若見財物。恐生貪奪之心。故不應寄附於彼也。四大力。謂豪強之人。倚恃勢力。若見財物。恐生貪奪之心。故不應寄附於彼也。

【四不見】（出圓覺經鈔）

一魚不見水。謂魚以水為窟宅。游泳水中。悉無所障。故云魚不見水。二人不見風。謂風發於萬竅。但有聲響可聞。而無形相可見。故云人不見風。三迷不見性。謂靈明覺知之性。人人本具。但為煩惱無明覆障。迷而不了。故云迷不見性。四悟不見空。謂修行之人。既能覺了靈知之性。本來空寂。而此空性亦不可得。故云悟不見空。

【四不成】（出因明入正理論）

一兩俱不成。謂聲是無常。非眼所見。若言聲是眼見。而聲與眼。俱不能成。是名兩俱不成。二隨一不成。謂聲是所作性故。以聲顯論。聲是實法。若不將名句文等共相為用。則不成其論矣。是名隨一不成。三猶豫不成。謂如見雲霧等即起疑惑。以為是火非火。疑心不決。是名猶豫不成。四所依不成。謂虛空實有。為萬物所依。若言虛空定無。則萬物無所依。是名所依不成。

【四種無】（出涅槃經）

一未有名無。謂梵志妄計涅槃之法。在眾生煩惱心中。不可說有。譬如瓶未出泥。名為無瓶。蓋外道不知眾生煩惱心中。實具涅槃之德。故佛答言。如是涅槃。非是先無。同泥無瓶。（梵語梵志。華言淨裔。梵語涅槃。華言滅度。）二滅已名無。謂梵志妄計滅煩惱已。名為涅槃。涅槃即無。譬如瓶既壞已。名為無瓶。蓋外道不知煩惱既滅。涅槃即顯。故佛答言。亦非滅無。同瓶壞已。三異相名無。謂梵志妄計煩惱涅槃。其相即異。謂煩惱中無涅槃。涅槃中無煩惱。譬如牛中無馬。馬中無牛。蓋外道不知轉煩惱即是涅槃。轉涅槃即是煩惱。故佛答言。雖牛中無馬。不可說言牛亦是無。雖馬中無牛。不可說言馬亦是無。如此則不可言煩惱中無涅槃。涅槃中無煩惱也。四畢竟名無。謂梵志妄計涅槃之法。畢竟無有。名之為無。譬如龜毛兔角。實不可得。蓋外道不知涅槃之德。其性常住。不可毀壞。故佛答言。亦非畢竟無。如龜毛兔角。

【四知】（出佛說罵意經）

一天知。謂人一念心起。若善若惡。雖未形現。天神已自知之。照臨於上矣。二地知謂人一念心起。若善若惡。雖未形現。地神已自知之。鑒察於下矣。三傍人知。謂人作善作惡。於隱僻之處。自謂無人知。而不知傍人已知之矣。四自知。謂心欲作善作惡。人雖未知。自意已先知之矣。

【一名四實】（出涅槃經）

一名謂先陀婆。四實謂水鹽器馬。如是四法。皆同此一名。此是大王密語。經云。譬如大王告諸羣臣。先陀婆來。有智之臣。善知此名。若王心欲水時。口索先陀婆者。智臣善知王意。即以水奉之。索後三物。亦稱先陀婆。智臣即以三物隨意奉之。以譬如來密語。甚深難解。諸大乘經。亦復如是。若說四無常。大乘菩薩。應當善知。此是如來為諸眾生說無常苦空無我之相。令得證於涅槃解脫之道。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。梵語涅槃。華言滅度。）一水。經云。若王欲洗時。索先陀婆。智臣即便奉水。謂水無定性。在方器則方。在圓器則圓。以譬如來為諸眾生說入涅槃。大乘菩薩。即知此是如來為計常者說無常相。欲令眾生修無常想也。二鹽。經云。若王欲食時。索先陀婆。智臣即便奉鹽。謂鹽味苦。以譬如來或說正法當滅。大乘菩薩。即知此是如來為計樂者說於苦相。欲令眾生多修苦想也。三器。經云。若王食已。將欲飲漿。索先陀婆。智臣即便奉器。謂器中本空。以譬如來或說空者。是正解脫。大乘菩薩。即知此是如來說正解脫。欲令眾生修學空想也。四馬。經云。若王欲遊。索先陀婆。智臣即便奉馬。謂馬由人策。不得自在。以譬如來或說我今病苦。大乘菩薩。即知此是如來為計我者說無我相。欲令眾生修無我想也。

【四念珠】（出金剛頂瑜伽念珠經）

念珠者。佛令眾生欲滅煩惱。當持數珠常隨其身。專心繫念諸佛名號。故說數珠之多少。功德之勝劣。而有四種之不同也。金剛薩埵菩薩偈云。念珠功德有四種。上品最勝及中下。一千八十以為上。一百八珠為最勝。五十四珠以為中。二十七珠為下類。手持念珠當心上。靜慮離念心專注。設安頂髻或掛身。或安頸上及安臂。由安頂髻淨無間。由帶頸上淨四重。手持臂上除眾罪。能令行人悉清淨。（淨無間者。無間地獄之業得清淨也。淨四重者。殺生偷盜婬欲妄語之業得清淨也。）一一千八十珠為上品。此珠為上品者。以其數多。若持此珠念佛名號。則功德利益。極為上品。準校量數珠功德經云。此珠若以木槵為者。或掐一過。得福千倍。蓮子為者。得福萬倍。水晶為者。得福千億倍。菩提子為者。得福無量也。二一百八珠為最勝。此珠為最勝者。以其數次於上品。若持以念佛名號。則功德利益為最勝也。若以木槵蓮子水晶菩提子為者。其持掐所得之福。亦如前也。三五十四珠為中品。此珠為中品者。以其數又次於前。若持以念佛名號。則功德利益為中品也。若以木槵蓮子水晶菩提子為者。其持掐所得之福。亦如前也。四二十七珠為下品。此珠為下品者。以其數又次於前。若持以念佛名號。則功德利益為下品也。若以木槵蓮子水晶菩提子為者。其持掐所得之福。亦如前也。然此皆以珠數多寡。而分四品之別。若能專心持念。則功德平等而無異也。

【懷胎死四】（出出曜經）

謂調達比丘染著世利。於阿難所。求學神通。能於虛空。作十八變。涌沒自由。時阿闍世王太子。見其神變。日給五百釜食。隨時供養。於是世尊告諸比丘。汝等勿學調達。貪著供養。自陷於罪。亦陷他人。遂說偈喻云。芭蕉以實死。竹蘆實亦然。駏驉坐姙死。士以貪自喪。（梵語調達。華言天熱。梵語阿難。華言慶喜。梵語阿闍世。華言未生怨。駏驉即騾也。姙即孕也。）一芭蕉生實。謂芭蕉本是危脆之物。若更開華生實不久即枯死。以喻人身無常。亦不堅實。若更要求名譽。貪著利養。則自陷於罪。亦陷他人也。（此下三喻義同。）二蘆開華。謂蘆葦亦是危脆之物。若更開華。不久即枯死也。三竹生米。謂一切竹。若根力衰敗。枝則生米。不久即枯死也。四駏驉姙。謂駏驉若懷姙。即母子俱喪也。

【四葬】（出法苑珠林）

此四葬法。皆西域殯葬之法也。一水葬。水葬者。謂棄置江河。以飼魚鱉也。二火葬。火葬者。謂積薪而焚。滅諸有相也。三土葬。土葬者。謂埋藏岸傍。以取速朽也。四林葬。林葬者。謂露置寒林。飼諸禽獸也。（寒林即西域棄尸處。僧祇律云。謂多死尸。凡入者。可畏毛寒。故名寒林。）

【虹蜺四緣】（出法集經）

經中因明菩薩。善根業行因緣。而有勝妙果報不同。故立多種譬喻。此虹蜺為一也。謂諸菩薩因於善根業行。而有香華種種技樂音聲。於虛空中自然而作。以為供養。然彼業行因緣。雖不至於技樂音聲之中。而亦因彼善業。而有種種勝妙供養果報也。譬如虛空雜色虹起。而因地水火風四大因緣而生。然四大雖不至於虹蜺之中。亦因四大而有種種色相顯現。故說虹蜺四緣也。一地大生黃。謂虹蜺體具眾色。其中黃色。乃假地大而能映現。蓋土之色性本黃。虹必依地而起。故云地大生黃也。二水大生青。謂虹蜺體具眾色。其中青色。乃假水大照映而起。蓋水之色性本青。虹必因雨而有。故云水大生青也。三火大生赤。謂虹蜺體具眾色。其中赤色。乃因火大而能顯發。蓋火之色性本赤。虹必因日照而現。故云火大生赤也。四風生大輪。謂虹蜺隨處現起。初無實體。因假風大之力所持。而體如輪暈之相。蓋風之體性。本能運動。故云風大生輪也。

【四兵】（出長阿含經）

謂轉輪王出遊之時。即集此四兵。隨從而衛護也。一象兵。謂轉輪王出遊之時。其軍士皆乘象也。二馬兵。謂轉輪王出遊之時。其軍士皆乘馬也。三車兵。謂轉輪王出遊之時。其軍士皆乘車也。四步兵。謂轉輪王出遊之時。其軍士皆帶甲冑。隨從步行也。

【四華】（出翻譯名義）

一分陀利。梵語分陀利。華言白蓮華。二優鉢羅。梵語優鉢羅。華言青蓮華。三鉢特摩。梵語鉢特摩。華言紅蓮華。四拘勿投。梵語拘勿投。亦云拘某陀。華言黃蓮華。

【又四華】（出法華文句）

一曼陀羅華。梵語曼陀羅。華言適意。又云白華。二摩訶曼陀羅華。梵語摩訶。華言大。即大適意。亦云大白華。三曼殊沙華。梵語曼殊沙。華言柔軟。又云赤華。四摩訶曼殊沙華。梵語摩訶曼殊沙。華言大柔軟。亦云大赤華。

【五種法身】（出華嚴經隨疏演義鈔）

一法性生身。謂此法性。體本圓常。該通萬有。如來之身。由此出生。故名法性生身。二功德法身。謂如來以萬行功德為因。而成法身之果。故名功德法身。三變化法身。謂如來法身。無感不形。無機不應。如千江月。隨水現影。影雖有殊。月本是一。故名變化法身。四虛空法身。謂如來法身。融通三際。包括大千。一性圓明。諸塵不染。故名虛空法身。（三際者。即過去。現在。未來三世也。）五實相法身。謂如來法身。離諸虛妄。會極真如。不生不滅。故名實相法身。

【五教佛身】（出華嚴一乘教義分齊章）

五教者。即小始終頓圓也。佛身即如來之身也。如來之身。徧一切處。本無大小形量。但為眾生根器利鈍不同。故曲垂方便。演說種種法門。示現種種身相。即有五教佛身之異也。一小教丈六金身。謂如來示現降生。出家成道。於鹿野苑說四諦生滅之法。專化二乘。而二乘但見丈六金身。故名小教丈六金身也。（四諦者。苦諦。集諦。滅諦。道諦也。二乘者。聲聞乘。緣覺乘也。）二始教千百億化身。謂如來次說大乘之法。廣談法相。於千百億世界中。示現種種色身。正化菩薩。兼化二乘。以眾生所見。各各不同。故名始教千百億化身也。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）三終教丈六即真身。謂如來次說大乘終極之理。會一切法咸歸實性。二乘闡提。悉得成佛。機緣既熟。所見如來丈六之身。即是真常之體。故名終教丈六即真身也。（闡提。梵語具云一闡提。華言信不具。）四頓教丈六即法身。謂如來不從漸次。唯談圓頓之理。空有兩亡。色心無礙。大乘菩薩了一切法無非法身。故名頓教丈六即法身也。五圓教具足十身。謂如來稱性宣揚。圓融法界之理。法法互融。塵塵無礙。統諸教差別之身。全法界平等之體。菩提願智等身。無不具足。故名圓教具足十身也。（梵語菩提。華言道。十身者。菩提身。願身。化身。力持身。相好莊嚴身。威勢身。意生身。福德身。法身。智身也。）

【五部教主】（出大樂金剛不空真實三昧耶經理趣釋）

部謂部類。教謂言教。主即主宰。此之五部。乃是如來金剛不空真實三昧法門也。而依五方立五部。以五佛為主者。各有所表也。中方毘盧遮那。即釋迦如來也。四方四佛。乃釋迦化現。以表諸佛同一法身也。以如來入種種三摩地。說種種陀羅尼門。雖各分部類。各有壇法。而皆與般若理趣相應也。然此法門。為令眾生三業清淨。得金剛智三摩地而行慧施。不為煩惱染污。成就無上菩提。而證清淨法身也。（梵語三昧。華言正定。梵語毘盧遮那。華言徧一切處。梵語釋迦。華言能仁。梵語三摩地。華言等持。梵語陀羅尼。華言總持。梵語般若。華言智慧。三業者。身業。口業。意業也。金剛智者。如來智慧。無法不知。無惑不斷。如金剛至堅至利。故云金剛智也。）一中方灌頂部。灌頂。喻也。如輪王太子受儲君位。輪王乃取四大海水。灌太子頂。加以寶冠。以喻毘盧遮那。已得一切如來灌頂。受佛職位而為三界法王。以清淨法界智。演說般若相應陀羅尼。加持眾生身口意業。悉得清淨。亦受灌頂之位。而證清淨法身。是為灌頂部。故中央以毘盧遮那為教主也。（三界者。欲界。色界。無色界也。）二東方金剛部。金剛部者。謂如來證得佛地。觀眾生藏識中。煩惱習氣。堅固難捨。以大空金剛智三摩地而摧破之。不離大圓鏡智。而演說般若相應陀羅尼。令諸眾生得清淨三業。而悟本有不壞金剛佛性。是為金剛部。故東方以阿閦佛為教主也。（煩惱習氣者。煩惱餘習氣分也。大空者。即畢竟空也。梵語阿閦。華言不動。）三南方寶生部。寶生部者。謂如來得三界法王位。入金剛寶三摩地。愍念眾生而行慧施。心無悋惜。三輪清淨。以平等性智。說諸陀羅尼。令諸眾生所求一切伏藏。皆得現前而證得河沙功德。是為寶生部。故南方以寶生如來為教主也。（三輪清淨者。謂能施之人。所施之物。及受施之人。皆無取著也。）四西方蓮華部。蓮華部者。謂如來得自性清淨法身。而住雜染濁惡世界。不被一切煩惱染污。猶如蓮華入清淨三摩地。以妙觀察智。說諸陀羅尼。令諸眾生證悟清淨法界。如蓮華不染諸垢。具足一切無漏善法。是為蓮華部。亦名法部。謂以此法門。加持極樂世界。水鳥樹林。皆演法音。故西方以阿彌陀佛為教主也。（無漏者。不漏落三界生死也。梵語阿彌陁。華言無量壽。）五北方羯磨部。梵語羯磨。華言作法又云辦事。謂佛持一切如來智印。入大悲三摩地。以成所作智。說諸陀羅尼。加持一切眾生。得無礙身語意業。令藏識中殺害雜深種子悉盡無餘。一切事業。皆悉成就。是為羯磨部。故北方以不空成就如來為教主也。（藏識即第八識也。）

【佛觀五事降生】（出因果經）

佛於兜率天宮。將欲降生。先觀五事而後託胎也。（梵語兜率。華言知足。）一觀諸眾生熟與未熟。謂如來將欲降生。先觀眾生根機熟與未熟。以此土眾生根機成熟可度。故現降生也。二觀時至未至。謂如來將欲降生。先觀眾生可度之時至與未至。以度生時至。故現降生也。三觀諸國土何國處中。謂如來將欲降生。先觀世界何國居中。以迦毘羅國。居大千世界之中。故於此國現降生也。（梵語迦毘羅。華言黃色。）四觀諸種族何族最盛。謂如來將欲降生。先觀種族貴盛。以剎帝利種族極貴最盛。故於此族現降生也。（梵語剎帝利。華言田主。）五觀過去因緣誰最真正應為父母。謂如來將欲降生。先觀過去因緣。誰可為其父母。以淨飯王摩耶夫人。真正無邪。宿有因緣。可為父母。故於此王宮現降生也。（摩耶。梵語具云摩訶摩耶。華言大術。）

【佛五姓】（出釋氏要覽）

西域記云。姓所以繫統百世。使不別也。佛祖統紀云。世人皆知如來為剎帝利之王種。而不知瞿曇釋迦。前後立姓之由。瞿曇之義有四。或云純淑。或云地最勝。此從本德而稱也。或云甘蔗。或云日種。此就本緣而言也。釋迦之義有三。據德立號。則曰能仁。依處稱名。則曰舍夷直林。然釋迦立姓之由。雖因甘蔗王之四子。而實出自瞿曇也。瞿曇釋迦。稱雖有異。姓即是一。或加日種甘蔗舍夷。列為五姓。則本末相分。源流一致。是知舍夷釋迦二姓。出自甘蔗。甘蔗出自瞿曇。其實皆剎帝利王之一姓也。（梵語剎帝利。華言田主。）一瞿曇。梵語瞿曇。華言純淑。又云地最勝。謂於人類中此族最勝故也。十二游經云。劫初有王。名大茆艸王。禪位於臣。往師瞿曇仙人修道。遂受其姓。名小瞿曇。後裔相承為姓。故云瞿曇也。二甘蔗。本行經云。大茆艸王。（即小瞿曇。）得成王仙。壽命極長。老不能行。時諸弟子出外乞食。恐師有虎狼之患。遂以艸籠盛之。懸於樹上。獵人遙見。謂彼是鳥。乃射之。滴血於地。生二甘蔗。日炙開剖。一出童男。一出童女。大臣聞之。逆歸王宮。養育長成。男名善生。以王種故。遂立為王。號甘蔗。後裔相承為姓。故云甘蔗也。三日種。謂甘蔗王。由日炙甘蔗而生。遂以日為種。故云日種。四舍夷。謂甘蔗王第四子。名別成。為父擯出。至雪山直樹林住。其後建國。名舍夷。遂以其處為姓。故云舍夷。五釋迦。梵語釋迦。華言能仁。本行經云。甘蔗王第一妃善賢。生子名長壽。第二妃生四子。一名炬面。二名金色。三名象眾。四名別成。時善賢妃欲立長壽。白王擯遣四子出國。至雪山北。住直樹林中。其第四子別成為王。自立城居。以德化人。即為強國。父王追悔。遣使往召。辭過不還。父王歎曰。我子釋迦。遂以德為姓。故云釋迦也。

【佛有五事】（出增一阿含經）

一當轉法輪。當轉法輪者。謂如來出世。既成道已。當轉法輪。度脫有情。饒益一切。如轉四諦法輪。先度五比丘等是也。（四諦者。苦諦。集諦。滅諦。道諦也。五比丘者。一阿鞞。二跋提。三拘利。四陳如。五迦葉也。）二與父說法。與父說法者。謂如來既成道已。惟念父恩最重。當與說法。令其享壽無窮。正法治化。及得遠離塵垢。得法眼淨。是故還於本國。與父說法。普曜經云。佛出家時。與父母誓。若得佛道。還度父母。今得佛道。必當還國。說法度脫。不違本誓也。（法眼者。謂見色心麤細因緣假名俗諦諸法也。）三與母說法。與母說法者。謂如來成道已。惟念母恩。育養情深。况有誓願。還度父母。是故為其說法。令得解脫。如昇忉利天宮。為母說法是也。（梵語忉利。華言三十三。）四當與凡夫立菩薩行。當與凡夫立菩薩行者。謂如來出世。既成道已。當度一切有情。故說六度萬行之法。與諸凡夫成立菩薩大乘之行。轉度一切。同成正覺也。（六度者。一布施。二持戒。三忍辱。四精進。五禪定。六智慧。）五當授菩薩莂。當授菩薩莂者。莂即記莂。佛授菩薩記。分別當來成佛劫國名號也。謂如來既成道已。觀諸大乘機器。若行菩薩道已成熟者。而為說法。即授其記。令彼當來皆得作佛也。

【五不赴請】（出根本說一切有部毘柰耶）

根本毘柰耶云。有一長者。請佛及僧。就家設供。比丘皆去。惟世尊獨留在寺。令人取食。不赴其請。故說此五種因緣也。（梵語比丘。華言乞士。）一為宴默而居。為宴默而居者。謂如來深入禪定。寂然宴默。故不赴請。二為諸天說法。為諸天說法者。謂如來為諸天眾。宣說法要。故不赴請。三為觀察病。為觀察病者。謂時有病僧。如來為瞻察調理。故不赴請。四為看諸臥具。為看諸臥具者。時有商人施僧妙㲲。比丘得㲲。制新臥具。棄舊臥具。狼籍於地。佛欲待比丘去。往彼瞻看。故不赴請。五為制其學處。制謂制立。學處即當學戒也。以比丘不應制新臥具。棄擲舊者。佛欲制其學戒。故不赴請。

【如來五種說法】（出思益梵天所問經）

一言說。言說者。以言音而說法也。謂如來或說過去未來現在之法。或說世間出世間法。悉為化導眾生。乃至恒河沙劫說無窮盡。雖如是說。而不壞法性。亦不著法性也。二隨宜。隨宜者。隨順眾生之所宜也。謂如來所說種種諸法。或偏或圓。或頓或慚。皆是隨順眾生之機。稱其根器。悉令開解也。三方便。方即方法。便即便宜。猶善巧也。謂如來說布施得大富。說持戒得生天。說忍辱得離諸瞋恚。說精進得具諸功德。說禪定得息諸散亂。說智慧得捨諸煩惱。如是種種方便。開化眾生。莫不為令超脫苦輪。得諸法樂也。四法門。法者。如來所說之法也。門以出入為義。謂如來說諸妙法。開解脫門。普令一切有情。皆得出離生死苦趣。而入解脫清淨之域也。五大悲。悲。愍傷也。謂如來愍眾生故。興大悲心為之說法而拔其苦也。若眾生著貪愛者。為說不淨。著瞋恚者。為說慈悲。乃至染著法者。說一切離染之法。樂著眾苦不淨。而居家者為說出離之法。如來作如是種種說者。莫不為令一切眾生。脫離眾苦也。

【五種甚深】（出法華論）

甚深者。即如來所證真如理智境界也。以此五法深妙難解。非聲聞緣覺之所能知故也。一義甚深。義甚深者。謂如來所證種智性義。微妙不可思議也。二實體甚深。實體甚深者。謂如來所證實相理體。不空不有。非如非異。不可思議也。三內證甚深。內證甚深者。謂如來所證所得一切智慧。甚深無量。其智慧門。難解難入。不可思議也。四依止甚深。依止甚深者。謂如來所證真如法體。徧一切處。無染無淨。不變不遷。於一切法。不即不離。不可思議也。五無上甚深。無上甚深者。謂如來所證阿耨多羅三藐三菩提。而一切聲聞辟支佛等所不能思議也。（梵語阿耨多羅三藐三菩提。華言無上正等正覺。辟支。梵語具云辟支迦羅。華言緣覺。）

【五所依土】（出圓覺經略疏鈔）

一法性土。謂如來清淨法身所依之土。以真如為體。然此身土。體無差別。不變不遷。離相寂滅。是名法性土。二實報土。謂如來圓滿報身所依之土。以無漏五蘊為體。此由往昔修習十力四無所畏等功德成就。無礙莊嚴。境智融泯。稱實感報之所招感。是名實報土。（無漏者。不漏落生死也。五蘊者。色蘊。受蘊。想蘊。行蘊。識蘊也。十力者。知是處非處智力。知過現未來業報智力。知諸禪解脫三昧智力。知諸根勝劣智力。知種種解智力。知種種界智力。知一切至處道智力。知天眼無礙智力。知宿命無漏智力。知永斷習氣智力也。四無所畏者。一切智無所畏。漏盡無所畏。說障道無所畏。說盡苦道無所畏也。）三色相土。謂如來微塵相海身所依之土。以自行後得智為體。此由萬德成就。眾寶莊嚴。周圓無際。是名色相土。（自行後得智者。謂如來自行滿足。覺體圓明。後起妙用之智也。）四他受用土。他受用者。他機感見而受用也。謂如來他受用身所依之土。以利他後得智為體。此由修德成就。隨住十地菩薩所宜變現。以大慈悲力。而現大小勝劣種種淨土。是名他受用土。（十地者。歡喜地。離垢地。發光地。燄慧地。難勝地。現前地。遠行地。不動地。善慧地。法雲地也。菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）五變化土。改易不常為變。無而忽有為化。謂如來變化身所依之土。以利他成事智為體。此由往昔修習利他之行。故能隨眾生心。變現淨穢種種國土。是名變化土。

【五法】（出楞伽經）

一名。名即假名也。謂一切聖凡。情與無情。若根若塵。各有自相。逐體稱呼。是為名也。（根者。眼耳鼻舌身意六根也。塵者。色聲香味觸法六塵也。）二相。相即色相也。謂三界一切品類。洪纖妍醜。情與無情。及根塵諸法。各有形狀。是為相也。（三界者。欲界。色界。無色界也。）三妄想。妄想者。分別虛妄之念也。謂由前名相二法。起分別心。認假名為自己。執幻相為本身。則有心心數法。種種攀緣。是為妄想也。（心即心王。心數法。即受想行等法也。）四正智。正智者。如來明了正見之智也。謂了前諸法。如幻如化。非斷非常。超過一切凡夫小乘偏邪異見。是為正智也。五如如。如如者。不變不異。真如之理也。謂由前正智。觀察名相。皆悉如幻。非有非無。名相本空。即真如理。理因智明。智因理發。以智如理。以理如智。是為如如也。

【百法五位】（出顯揚聖教論）

百法五位者。謂色法十一。心法有八。心所法五十一。不相應行法二十四。無為法六。總成百法。各有所屬。列為五位也。一色位。色以質礙為義。色有十一種。即眼耳鼻舌身。色聲香味觸。及法處所攝一分色。以此十一種皆有質礙。是名色位。（法處是意所取之境。具有四分。一心所法。二不相應行。三無為。四無表色。今言法處所攝一分色。正是無表色也。無表色者。謂意識緣於過去所見之境。雖分別明了。而無表對。故云無表。雖無所表。於所緣境執著不忘。故云色也。）二心法位。心法有八種。謂阿賴耶識。眼耳鼻舌身意識。及第七識。雖有八種之名。而皆出於心王。故名心法位也。（梵語阿賴耶。華言識。識即第八含藏識也。）三心所有法位。心所有法五十一種。謂徧行五法。一作意。（能警覺為性。心未起。能警令起。心已起。能引趣於境也。）二觸。（對境也。）三受。（領納前境也。）四想。（於境取像也。）五思。（起心造作諸業也。）由此五法。起則同起。故徧行也。別境五法。一欲。（希望樂境也。）二勝解。（於理明了無礙也。）三念。（明記不忘也。）四等持。（離昏沉掉舉曰等。令心專注不散名持。）五慧。（揀擇名慧。能揀擇善惡法也。）由此五法。起時各起。故名別境也。善有十一法。一信。（於善法深樂不疑也。）二慚。（耻己無德也。）三愧。（羞為惡行也。）四無貪。（於五欲境。心生厭離也。）五無瞋。（於違情境。不起怒心也。）六無癡。（於事於理。明解决了也。）七精進。（於諸善法。精勤修習也。）八輕安。（遠離昏亂也。）九不放逸。（於不善法。心不染著也。）十捨。（遠離掉舉也。）十一不害。（於有情之所。不加損惱也。）煩惱有六法。一貪。（引取無厭也。）二瞋。（忿怒不息也。）三慢。（自恃陵他也。）四無明。（於事於理。無所明了也。）五見。（即邪見也。）六疑。（猶豫不决也。）由此六者。皆昏煩之法。惱亂心神。故名煩惱也。隨煩惱有二十法。一忿。（暴怒也。）二恨。（怨恨也。）三覆。（令人不知己過也。）四惱。（外境違情。不自安隱也。）五嫉。（心懷妬忌也。）六慳。（於一切財不能慧施也。）七誑。（詭詐不實也。）八諂。（媚悅人意也。）九害。（損惱有情也。）十憍。（矜己傲他也。）十一無慚。（不知羞耻也。）十二無愧。（陰為不善也。）十三掉舉。（內心動搖也。）十四昏沉。（心神迷惑也。）十五不信。（邪見多疑也。）十六懈怠。（身心不勤也。）十七放逸。（縱恣欲境也。）十八失念。（遺失正念也。）十九散亂。（心常放逸也。）二十不正知。（以妄為真也。）由此煩惱。隨逐前煩惱六法而起。故名隨煩惱也。不定法有四。一惡作。（或作惡事。心生追悔。或不作善事。心生追悔。故屬不定法。）二睡眠。（識神昏昧也。夢中見境。或善或惡。或不善不惡。故屬不定法。）三尋。（尋即尋思心中所起之念也。所起之念。或善或惡。或不善不惡。故屬不定法。）四伺。（伺即伺察心中所起之念也。尋思之心麤而浮。伺察之心沉而細。此心亦有善惡。不善不惡。故屬不定法。）如是諸法。從阿賴耶識種子所生。依心而起。與心俱轉相應。是名心所有法位也。四不相應行位。不相應行。有二十四種。一得。（於一切法造作成就也。）二命根。（第八識種子并出入息煖氣三者。連持不斷。人命得存也。）三眾同分。（如人之類。其形相似也。）四異生性。（眾生妄性不同也。）五無想定。（外道所修之定。心想俱滅故也。）六滅盡定。（得此定者。受想心滅盡。諸識不起也。）七無想報。（外道修無想定。命終果報。生無想天。壽命五百劫。想心不行。如氷夾魚也。）八名身。（依事立名。眾名聯合。故曰名身也。）九句身。（積言成句。眾句聯合。故曰句身也。）十文身。（文即是字。眾字聯合。故曰文身也。）十一生。（諸法始起也。）十二住。（諸法未遷也。）十三老。（諸法漸衰也。）十四無常。（今有後無也。）十五流轉。（因果不斷。相續轉故也。）十六定異。（善惡因果。決定不同也。）十七相應。（因果和合。不相違背也。）十八勢速。（諸法遷流。不暫停住也。）十九次第。（編列有敘也。）二十時。（即時節也。）二十一方。（即方所也。）二十二數。（即數目也。）二十三和合。（不相乖違也。）二十四不和合。（相乖違故也。）由此二十四法。是假施設性。不與心相應。不與色相應。故名不相應行位也。（假施設性者。以其有名無體。故不屬於心法。亦不屬於色法也。）五無為位。無為位有六法。一虛空無為。（真空之理。離諸障礙。猶如虛空。無所作為也。）二擇滅無為。（擇。揀擇。滅。斷滅。以智斷惑。所顯真理。無有作為也。）三非擇滅無為。（不假智力。斷滅諸惑。性本清淨。無所作為也。）四不動無為。（不動地。即第四禪天。從地立名。此天所修禪定之理。無所作為。）五想受滅無為。（想受心滅。所顯真理。無所作為也。）六真如無為。（不妄曰真。不異曰如。真如之理。無所作為也。）由此六法。體本虛融。無有作為。故名無為位也。

【五類說法】（出華嚴經疏）

一佛說。佛說者。謂一切經法皆是佛說也。然華嚴一經。亦通菩薩聲聞等共說。此言佛說者。如阿僧祇品隨好品。乃是如來親口宣說也。（梵語阿僧祇。華言無數。）二菩薩說。菩薩說者。謂諸大菩薩互相宣說以顯主伴互融也。如華嚴經中十住十行十迴向等品。皆是菩薩所說也。（十住者。發心住。治地住。修行住。生貴住。方便具足住。正心住。不退住。童真住。法王子住。灌頂住也。十行者。歡喜行。饒益行。無瞋恨行。無盡行。離癡亂行。善現行。無著行。尊重行。善法行。真實行也。十回向者。救一切眾生離眾生相回向。不壞回向。等一切佛回向。至一切處回向。無盡功德藏回向。隨順平等善根回向。隨順等觀一切眾生回向。真如相回向。無縛解脫回向。法界無量回向也。）三聲聞說。聲聞說者。謂聲聞之人。佛力加被。亦能說法也。如華嚴經中法界品初。即是聲聞所說也。四眾生說。謂眾生亦能說法者。由眾生諸佛。體本不二。佛所說法。即眾生說。眾生說法。即諸佛說。是名眾生說也。五器界說。器界者。世界如器。即國土也。謂器界亦能說法者。即如來不思議神力而變現也。如華嚴經菩提樹等能作佛事。又如極樂國土。水鳥樹林。雲臺寶綱。皆演玅音。是也。（梵語菩提。華言道。菩提樹等能作佛事者。謂菩提樹及光明寶網皆能演說法音也。）

【經五義】（亦云經五名出華嚴經疏）

一湧泉義。湧泉義者。謂如來正教。義無窮盡。猶如湧泉。注而無竭也。二出生義。出生義者。謂如來正教。義理深長。展轉出生而無盡也。三顯示義。顯示義者。謂如來正教。顯示事理。無有隱覆。而能開悟羣迷也。四繩墨義。繩墨義者。謂如來正教。如彼繩墨。楷定正邪。令諸眾生歸於正道也。五結鬘義。謂結鬘因線。線能貫華結以成鬘者。取貫攝之義。以喻如來正教。貫穿諸法。攝化眾生也。

【五人說經】（出大智度論）

一佛說。謂如來出現於世。為度眾生。廣說種種諸經。但自金口所宣者。是名佛說。二弟子說。弟子即聲聞緣覺菩薩等諸大弟子也。謂佛在世時。承佛加被。各運神通。隨機演教。化度眾生。是名弟子說。三仙說。仙即佛會之中。諸大仙人也。謂其從佛入道。誓弘佛化。宣揚正法。饒益有情。是名仙說。四諸天說。天即梵釋等諸天也。謂如帝釋。每於善法堂上。常為忉利諸天。演說般若大經等。是名諸天說。（梵語釋提桓因。華言能天主。言帝釋者。華梵雙舉。梵語忉利。華言三十三。梵語般若。華言智慧。）五化人說。化人即三乘聖人。隨機現化者也。謂如羅睺羅。化作金輪王。而度城東老母。先讚福果因緣。後說大乘妙法。是名化人說。（三乘者。聲聞乘。緣覺乘。菩薩乘也。梵語羅睺羅。華言覆障。）

【五種不翻】（出翻譯名義）

翻即翻譯。謂譯彼梵音而成此華言也。不翻者。以此五種不可翻故也。一秘密不翻。微妙深隱曰秘。互不相知曰密。謂諸陁羅尼。是佛秘密之語。經中悉存梵語。是為秘密故不翻也。（梵語陀羅尼。華言總持。亦云呪也。）二多含不翻。謂如梵語薄伽梵。具含自在熾盛端嚴名稱吉祥尊貴等六義。經中但存梵語。是為多含義故不翻也。三此方無不翻。謂如梵語閻浮提。華言勝金洲。西域有樹。名閻浮樹。下有河。河有金沙。故名勝金。今不言勝金者。以此方無此樹故。諸經中但存梵語。是為此方無故不翻也。四順古不翻。謂如梵語阿耨多羅三藐三菩提。華言無上正等正覺。雖有此翻。然自漢摩騰法師已來。經中但存梵語。是為順古故不翻也。五尊重不翻。謂如梵語般若。華言智慧。大智度論云。般若實相。甚深尊重。智慧輕薄。是故但云般若。而不言智慧。是為尊重故不翻也。

【華嚴五周因果】（出華嚴經疏）

一所信因果。謂華嚴第一會菩提場。說如來依正果報法門。自第一卷至第十一卷。共六品。前五品顯舍那依正果德。後一品明佛本因。令人信樂。故名所信因果也。（梵語菩提。華言道。謂如來成道說法之處。故云菩提場。六品者。世主妙嚴品。如來現相品。普賢三昧品。世界成就品。華藏世界品。遮那品也。）二差別因果。謂第二會普光明殿。至第七會重會普光明殿。說十信十住十行十回向十地等覺差別因果之法門。自十二卷至四十八卷。共二十九品。前二十六品辯因。後三品明果。亦名生解因果。故名差別因果也。（普光明殿者。其殿眾寶所成。光明照暎也。十信者。信心。念心。精進心。慧心。定心。不退心。護法心。回向心。戒心。願心也。十住者。發心住。治地住。修行住。生貴住。方便具足住。正心住。不退住。童真住。法王子住。灌頂住也。十行者。歡喜行。饒益行。無瞋恨行。無盡行。無癡亂行。善現行。無著行。尊重行。善法行。真實行也。十回向者。救一切眾生離眾生相回向。不壞回向。等一切佛回向。至一切處回向。無盡功德藏回向。隨順平等善根回向。隨順等觀一切眾生回向。真如相回向。無縛解脫回向。法界無量回向也。十地者。歡喜地。離垢地。發光地。燄慧地。難勝地。現前地。遠行地。不動地。善慧地。法雲地也。等覺者。去後妙覺位猶有一等。勝前諸位。得稱覺也。二十九品者。如來名號品。四聖諦品。光明覺品。菩薩問明品。淨行品。賢首品。昇須彌山頂品。須彌山頂偈讚品。十住品。梵行品。初發心功德品。明法品。昇夜摩天宮品。夜摩宮中偈讚品。十行品。十無盡藏品。昇兜率天宮品。兜率天宮偈讚品。十回向品。十地品。十定品。十通品。十忍品。阿僧祇品。如來壽量品。諸菩薩住處品。佛不思議法品。如來十身相海品。如來隨好光明功德品也。）三平等因果。謂第七重會普光明殿。說平等因果。自第四十九卷至第五十二卷。共二品。前普賢行品。辯因該果海。後如來出現品。明果徹因源。因果不二。故名平等因果也。四成行因果。謂第八會重會普光明殿。說成行因果。離世間法。自第五十三卷至第五十九卷。共一品。初明五位因。後明八相果。故名成行因果也。（五位者。十住。十行。十回向。十地。等覺也。八相者。降兜率。托胎。降生。出家。降魔。成道。說法。入涅槃也。）五證入因果。謂第九會逝多林。說證入法界妙門。自第六十卷至第八十卷。共一品。初明佛果大用。後顯菩薩起用修因。謂因果二門。俱時證入。故名證入因果也。（梵語逝多。華言勝林。菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）

【華嚴五為】（出華嚴經疏）

一正為。華嚴出現品云。此經不為餘眾生說。唯為不思議乘菩薩說。又云非餘境界之所能知。普賢行人方能得入。是名正為。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）二兼為。謂此經兼為未悟入眾生。聞者而能信向成種。經云。如人食少金剛。終竟不消。故地獄眾生。十地頓超。而大海劫火。不能為障。是名兼為。（十地者。歡喜地。離垢地。發光地。燄慧地。難勝地。現前地。遠行地。不動地。善慧地。法雲地也。）三引為。謂權教菩薩。不受圓融之法。於十地中寄位顯勝。借其三乘行布之名。引導熏習。方能信入圓融。是名引為。（寄位顯勝者。謂以三乘之名。安寄十地之位。令權教菩薩修之。漸顯圓融之法勝也。三乘者。聲聞乘。緣覺乘。菩薩乘也。）四權為。謂二乘之人。既不能聞。況於受持。故諸菩薩權示聲聞。或在法會如聾如盲。彰其絕分。或示在道而能啟悟。知可同心。是名權為。（絕分。猶言無分也。在道。則聞法而不為聾盲之狀也。）五遠為。謂諸凡夫外道闡提。悉有佛性。今雖不信。尚知有法可謗。因其知有法故。後必當入。是名遠為。（闡提。梵語具云一闡提。華言信不具。）

【五種般若】（出金剛經纂要疏刊定記）

一實相般若。實相即般若體也。謂明了一切諸法皆空。離一切虛妄之相。故名實相般若。（梵語般若。華言智慧。）二觀照般若。觀照即般若之智用也。謂因觀照明了法無相。悉皆空寂。以顯即體之用。故名觀照般若。三文字般若。文字是能詮之文。般若是所詮之法。能所合成。以語言文字。性本空寂。故名文字般若。四境界般若。境界即諸法之境界也。謂境無自相。由智顯發。以根本後得二智。照了一切諸法境界。悉本空寂。從境得名。故名境界般若。（根本智者。即菩薩親證本有之智也。後得智者。謂證根本智後。所起化他之智也。）五眷屬般若。眷屬者。即煖。頂忍。世第一。及戒。定。慧。解脫。解脫知見也。謂此諸法。皆是觀照慧性之屬。故名眷屬般若。（煖者。如木鑽火。未見火出。先得煖相。以喻加行位人。未得智火燒煩惱薪。已見煖相。頂者。觀行轉明。如登山頂。皆悉明了。忍者。即忍可之義。於苦集滅道之法。忍可而樂修也。世第一者。於理雖未能證。而於世間最勝也。戒即戒律。定即禪定。慧即智慧。解脫。解縛得脫。自在之謂也。解脫知見者。知謂智也。見謂眼也。智眼照了諸法皆空。無有障礙。得其自在也。）

【法華五重玄義】（出法華玄義）

天台智者大師。凡釋諸經。皆立五重玄義。所謂一釋名。二辯體。三明宗。四論用。五判教相。故此法華一經。亦有五重玄妙之義也。一法喻為名。法即妙法。喻即蓮華。妙法者。妙名不可思議。法即十界十如權實之法。良以妙法難解。假喻易彰。妙法則權實一體。蓮華則華果同時。故以法喻為名也。（十界者。佛界。菩薩界。緣覺界。聲聞界。天界。人界。阿修羅界。餓鬼界。畜生界。地獄界也。十如者。如是相。如是性。如是體。如是力。如是作。如是因。如是緣。如是果。如是報。如是本末。究竟等也。權即三乘法。實即一乘法也。）二實相為體。謂中道實相。為此經所詮妙體。故名實相為體也。三一乘因果為宗。一乘即一實相也。宗即要也。謂修此實相之行為因。證此實相之理為果。故名一乘因果為宗也。四斷疑生信為用。用即力用。謂以大乘妙法。開示圓機。在迹門令斷權疑而生實信。在本門令斷近疑而生遠信。故名斷疑生信為用也。（迹門者。此經二十八品。前十四品所談是也。迹猶足迹。如人住處。則有行往之迹。謂如來從久遠之本。以垂近成之迹也。本門者。後十四品所談是也。本猶根本。謂如來開近成之迹。以顯久遠之本也。）五無上醍醐為教相。聖人垂訓之謂教。分別同異之謂相。此經純圓極妙。異乎偏小諸教。喻如醍醐上味。不同乳酪生熟二酥。故名無上醍醐為教相也。

【修大涅槃得五事】（出大涅槃經）

涅槃。梵語具云摩訶般涅槃那。華言大滅度。大即法身。滅即解脫。度即般若。此即大乘涅槃也。一不聞得聞。謂大涅槃甚深微密之義。一切眾生心中。無不具足。以由曠大劫來。無明覆故而不得聞。今者修習大涅槃法。達於如來性常之理。昔所不聞而能得聞。是為不聞得聞也。（劫。梵語具云劫波。華言分別時節。）二聞已利益。謂聞是大涅槃微妙經已。思惟其義。復能書寫讀誦。為他廣說令彼開解。自利利他。則為一切天人之所敬仰。不久得證佛果菩提。是名聞已利益也。（梵語菩提。華言道。）三能斷疑惑。謂聞是大涅槃甚深之法。悉能斷除疑惑之心。疑有二種。一疑名。二疑義。言聽是經者。疑名之心即斷。能思惟者。疑義之心即斷。是名能斷疑惑也。四慧心正直。正則不邪。直則不曲。謂聞是大涅槃甚深之法。則智慧增明。造理真實。心無邪曲。是為慧心正直也。五能知如來密藏。謂聞是大涅槃微妙之法。則知一切眾生。皆有佛性。乃至造極惡業。謗法闡提。悉得成於佛道。如是等義。秘密甚深。今悉能了。是為能知如來密藏也。（闡提。梵語具云一闡提。華言信不具。）

【天台五時】（出天台四教儀）

天台五時者。乃天台智者大師。以如來所說一代聖教。判為五時也。謂如來成道最初。為大菩薩說華嚴經。次於鹿苑。為接引二乘。說四阿含等經。次於方等。說楞伽等諸大乘經。令諸二乘。耻小乘而慕大法。次說般若經。遣除二乘執情。後說法華涅槃二經。開示眾生。咸得作佛。故為五時也。（天台。山名。智者大師。乃隋煬帝所賜之號。諱智顗。以棲身入寂於天台山遂以此處命其名也。二乘者。聲聞乘。緣覺乘也。四阿含者。增一阿含。中阿含。長阿含。雜阿含也。）一華嚴時。華嚴。經名也。時者。謂初說此經。如日照高山之時也。蓋如來初為大乘根熟者首談此經。唯是無盡法界。性海圓融。空有齊彰。色心俱入。湛森羅於海印。現剎土於毫端。但化大乘菩薩。是名華嚴時也。（海印者。即三昧之名。喻佛智也。謂如來之智。鑑照諸法。如海能現萬像也。剎。梵語具云剎摩。華言土田。此云剎土者。華梵兼舉也。）二鹿苑時。鹿苑。即鹿野苑。是如來說阿含經之處也。時者。謂次說此經。如日照幽谷之時也。蓋如來為小乘於前大法。不見不聞。猶如聾瞽。於是寢大化而施小化。故於鹿苑之中說四諦法。演四阿含等經。是名鹿苑時也。（四諦者。苦諦。集諦。滅諦。道諦也。）三方等時。眾機普被曰方。四教並談曰等。時者。謂次說方等諸經。如日照平地之時也。蓋由前鹿苑中說小乘法。二乘之人。得少為足。便謂究竟。故假維摩居士以呵斥之。使其耻小慕大。故說維摩楞伽等經。是名方等時也。（四教者。藏教。通教別教。圓教也。）四般若時。梵語般若。華言智慧。經名也。時者。謂次說此經。如日照禺中之時也。蓋由小乘既被彈呵。回心向大。然其執情未能頓泯。由是廣談般若空慧之法而淘汰之。是名般若時也。（禺中時。巳時也。）五法華涅槃時。法華涅槃。二經名也。時者。謂正說此經。如日輪當午之時也。蓋如來於前四時調機純熟。故於靈山會上稱性而談。令其會權歸實。了妄即真。演長遠之壽量。顯至道之幽微。上中下根。咸蒙授記。此法華一經所以說也。猶有餘機未盡。故說涅槃一經而捃拾之。是名法華涅槃時也。（捃拾者。即收捨遺餘之意也。）

【五味】（出涅槃經）

如來因無垢藏王菩薩。稱歎涅槃法勝。乃說此五味。而以醍醐比法華涅槃也。隋朝天台智者大師。因此約如來所說一代聖教次第。立為五時。以對教之相生。機之利鈍。譬猶五味之有濃淡焉。（梵語涅槃。華言滅度。）一乳味。乳味從牛而出。以喻十二部經從佛而宣說也。謂如來最初時。說華嚴圓頓之教。唯被大機。不攝二乘。蓋由此經最初開演。麤妙混融。故譬之以乳味也。（十二部經者。一契經。二重頌。三諷頌。四因緣。五本事。六本生。七希有。八譬喻。九論議。十自說。十一方廣。十二授記也。二乘者。聲聞乘。緣覺乘也。）二酪味。酪味從乳而生。以喻九部經從十二部經中而出也。謂如來第二時。於鹿苑說阿含等經。接引二乘。斷見思惑。證真空理。乃從頓施漸。故譬之以酪味也。（九部經者。一契經。二重頌。三諷頌。四因緣。五本事。六本生。七希有。八譬喻。九論議也。見思惑者。意根對法塵起諸分別曰見。五根對五塵起諸貪愛曰思。頓漸者。頓教漸教也。）三生酥味。生酥從酪而出。以喻九部後而說大乘方等法也。謂如來第三時。於方等會上。說楞伽楞嚴諸大乘經。讚歎大法。呵責小教。令諸小乘耻小慕大。故譬之以生酥味也。（梵語楞伽。華言不可往。唯神通人方能到也。楞嚴。梵語具云首楞嚴。華言健相分別。）四熟酥味。熟酥從生酥而出。以喻方等之後而說般若也。謂如來第四時。說諸般若空慧法門。蕩除二乘疑執。付之以大乘法財。令其心漸通泰。故譬之以熟酥味也。五醍醐味。醍醐從熟酥而出。以喻般若之後而說法華涅槃也。謂如來第五時。於靈山會上。說法華經。開前四味三乘之權。歸於一乘圓妙之實。令諸眾生咸得作佛。復說涅槃。扶戒律而談常住之理。故譬之以醍醐味也。（三乘者。聲聞乘。緣覺乘。菩薩乘也。一乘者。佛乘也。）

【五部律】（出翻譯名義）

五部律者。即如來所說律藏也。而分為五者。世尊成道三十八年。赴王舍城國王齋。食訖。令羅睺羅洗鉢。因失手破為五片。是日有多比丘。皆白佛言。鉢破五片。佛言。表我滅後。初五百年。諸惡比丘分毘尼藏為五部也。後優波毱多。果有五弟子。各執一見。遂分如來一大律藏為五部焉。（梵語羅睺羅。華言覆障。梵語比丘。華言乞士。梵語毘尼。華言善治。即律藏也。梵語優波毱多。華言大護。又云近護。）一曇無德部。（亦名曇摩毱多。）梵語曇無德。華言法密。密即隱覆之義。又云法藏。即四分律也。大集經云。我涅槃後。有諸弟子。受持如來十二部經。書寫讀誦。顛倒宣說。以倒說故。隱覆法藏。是為曇無德部。（四分律者。一比丘法。二比丘尼法。三受戒法。四滅諍法也。梵語涅槃。華言滅度。十二部經者。一契經。二重頌。三諷頌。四因緣。五本事。六本生。七希有。八譬喻。九論議。十自說。十一方廣。十二授記也。）二薩婆多部。梵語薩婆多。華言一切有。即十誦律也。謂此部計三世實有之法。大集經云。我涅槃後。我諸弟子。受持如來十二部經。而復讀誦外典。善能論議。凡所問難。悉能答對。是為薩婆多部。（十誦者。優波離十番誦出此律。故名十誦。梵語優波離。華言近執。以佛為太子時。能親近執侍故也。）三迦葉遺部。梵語迦葉遺。華言重空觀。即解脫律也。大集經云。我涅槃後。我諸弟子。受持如來十二部經。說無有我及以受者。轉諸煩惱猶如死屍。是為迦葉遺部。（轉諸煩惱猶如死屍者。謂轉棄妄惑如死屍也。）四彌沙塞部。梵語彌沙塞。華言不著有無觀。即五分律也。大集經云。我涅槃後。我諸弟子。受持如來十二部經。不作地水火風相。虛空識相。是為彌沙塞部。（五分者。一比丘戒。二比丘尼戒。三受戒法。四滅諍法。五僧法。）五婆蹉富羅部。梵語婆蹉富羅。華言犢子。謂因上古有仙。染犢生子。自後種姓。皆名犢子。其部中計我非即五蘊。亦不離五蘊而有實我。律本不來此土。大集經云。我涅槃後。我諸弟子。受持如來十二部經。皆說有我。不說空相。是為婆蹉富羅部。（五蘊者。色蘊。受蘊。想蘊。行蘊。識蘊也。）

【五攝論】（出法寶標目）

攝論者。即攝大乘論也。謂收攝一切大乘聖教法門要義。集而辨之也。此論乃無著菩薩所造。天親無性二菩薩各作論釋。申通其義。梁真諦。唐玄奘二法師。翻譯不同。故通名五攝論也。一無著攝論。謂無著菩薩造大乘攝論。三卷成文。是為無著攝論。二天親攝論。謂天親菩薩。因無著菩薩造大乘攝論。復造論釋。申明論議。名大乘攝論釋。一十五卷成文。是為天親攝論。三無性攝論。謂無性菩薩。因無著攝論。亦造論釋。中通其義。為攝大乘論釋。十卷成文。是為無性攝論。四梁攝論。謂梁朝真諦三藏法師。譯天親所造之論釋。流傳此土。是為梁攝論。五唐攝論。謂唐朝玄奘法師。譯無著菩薩論及無性菩薩所造論釋。是為唐攝論。

【五藏】（出六波羅蜜經）

藏即含藏之義。謂經律論等。皆能含藏無量法義故也。一素呾纜藏。梵語素呾纜。即修多羅。華言契經。謂上契諸佛之理。下契眾生之機也。經者。法也。常也。十界同遵之謂法。三世不易之謂常。經云。若彼有情。樂處山林。常居閑寂。修靜慮者。而為彼說素呾纜藏。是也。（十界者。佛界。菩薩界。緣覺界。聲聞界。天界。人界。修羅界。餓鬼界。畜生界。地獄界也。三世者。過去。現在。未來也。）二毗柰耶藏。梵語毗柰耶。華言律。律者。法也。謂能斷决重輕之罪也。經云。若彼有情。樂習威儀。護持正法。一味和合。令得久住。而為彼說毗柰耶藏。是也。三阿毘達磨藏。梵語阿毘達磨。華言無比法。即論藏也。謂聖人智慧。分別法義。最勝無比。經云。若彼有情。樂說正法。分別性相。循環研覈究竟甚深。而為彼說阿毘達磨藏。是也。四般若波羅蜜多藏。梵語般若。華言智慧。梵語波羅蜜。華言到彼岸。即慧藏也。謂諸眾生由迷般若。居生死。名此岸。菩薩由修般若。到涅槃。名彼岸。經云。若彼有情。樂習大乘真實智慧。離於我法執著分別。而為彼說般若波羅蜜多藏。是也。（梵語涅槃。華言滅度。）五陀羅尼藏。梵語陀羅尼。華言能持。亦云咒。即秘藏也。謂集種種善法。持令不失。經云。若彼有情。不能受持契經調伏對治。或復有情。造諸惡業。種種重罪使得消滅。速疾解脫。頓悟涅槃。而為彼說諸陀羅尼藏。是也。

【五種藏】（出華嚴經隨疏演義鈔）

一如來藏。藏即含藏也。謂真如法性之體。不離一切眾生色心。具足圓滿染淨諸法。是名如來藏。二自性清淨藏。謂一切眾生。自性清淨心。從無始已來。三智四德。具足無缺。煩惱垢纏。不能染污。是名自性清淨藏。（三智者。一切智。道種智。一切種智也。四德者。常德。樂德。我德。淨德也。）三法身藏。謂聖人自性清淨法身。為無上菩提河沙功德之所依止。是名法身藏。（梵語菩提。華言道。）四出世間上上藏。謂聖人已得無量勝妙功德。圓滿無上菩提。顯示一切總持法門。而能超過二乘及諸菩薩。是名出世間上上藏。（總持者。謂持善不失。持惡不生也。二乘者。聲聞乘。緣覺乘也。）五法界藏。謂法界之理。通因徹果。外持一切染淨有為。內含一切恒沙性德。是名法界藏。

【五覺】（出起信論）

一本覺。本即真性。覺即智慧。論云。所言覺義者。謂心體離念。離念相者。等虛空界。無所不徧。即是如來平等法身。依此法身。說名本覺。（心體離念者。謂本覺心源之體。離於妄念也。等虛空界無不徧者。虛空無邊。以譬本覺之性。體量充廓也。平等法身者。諸佛悟之不為高。眾生迷之不為下。生佛不二也。）二始覺。始覺者。謂本覺心源之體。從真起妄而成不覺。若能返妄歸真。本覺體顯。說名始覺。三相似覺。謂十信位人。以捨麤分別執著相故。無明之惑將破。本覺之體將顯。雖未真證而似於真。是名相似覺。（十信者。信心。念心。精進心。慧心。定心。不退心。護法心。回向心。戒心。願心也。捨麤分別執著相者。謂於色聲香味觸法六塵之境。不分別好惡。不起貪瞋等執著之相也。）四隨分覺。謂初住菩薩乃至等覺位中。各破一品無明之惑。隨覺一分法性之理。覺道未圓。是名隨分覺。五究竟覺。謂妙覺佛。菩薩地盡。滿足方便。覺心初起。心無初相。以遠離微細念故。得見心性。心性即常住。是名究竟覺。（覺心初起者。謂覺知第八識心。初起無明之妄惑也。心無初相者。至此究竟位中。達法性之底。窮無明之源。離念寂靜。則心無初動之相也。得見心性者。妄既窮源。則見本覺真心之性矣。心性即常住者。心源既極。了無起滅。湛然常住也。）

【五行】（出涅槃經）

一聖行。聖即正也。謂菩薩依戒定慧所修之行。故名聖行。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）二梵行。梵即淨也。謂菩薩無空有二邊愛著之染。名之為淨。以此淨心。運於慈悲。與眾生樂。拔眾生苦。故名梵行。三天行。天即是第一義天。謂菩薩由天然之理而成妙行。故名天行。四嬰兒行。嬰兒。以喻人天小乘也。謂菩薩以慈悲之心。示同人天聲聞緣覺小善之行。故名嬰兒行。五病行。謂菩薩以平等心。運無緣大悲。示同眾生。同有煩惱。同有病苦。故名病行。

【五種菩提】（出大智度論）

一發心菩提。梵語菩提。華言道。謂十信菩薩於無量生死中。為阿耨多羅三藐三菩提故而發大心。名為發心菩提。（十信者。信心。念心。精進心。慧心。定心。不退心。護法心。迴向心。戒心。願心也。菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。梵語阿耨多羅三藐三菩提。華言無上正等正覺。）二伏心菩提。謂十住十行十回向位菩薩。折諸煩惱。降伏其心。行諸波羅蜜。利益眾生。是名伏心菩提。（十住者。發心住。治地住。修行住。生貴住。方便具足住。正心住。不退住。童真住。法王子住。灌頂住也。十行者。歡喜行。饒益行。無瞋恨行。無盡行。離癡亂行。善現行。無著行。尊重行。善法行。真實行也。十回向者。救護眾生離眾生相回向。不壞回向。等一切佛回向。至一切處回向。無盡功德藏回向。隨順平等善根回向。隨順等觀一切眾生回向。真如相回向。無縛解脫回向。法界無量回向也。梵語波羅蜜。華言到彼岸。）三明心菩提。謂登地菩薩。觀三世諸法本末總相別相分別籌量。得諸法實相清淨明了。與般若波羅蜜相應。是名明心菩提。（登地菩薩者。即登初歡喜地菩薩也。三世者。過去。現在。未來也。梵語般若。華言智慧。）四出到菩提。謂第八不動地第九善慧地第十法雲地三位菩薩。於般若波羅蜜中。得方便力故。亦不著般若波羅蜜。滅一切煩惱。見一切十方諸佛。得無生法忍。出離三界。到薩婆若。是名出到菩提。（無生法忍者。謂忍可一切諸法。性相本空。畢竟無生也。三界者。欲界。色界。無色界也。梵語薩婆若。華言一切智。）五無上菩提。謂等覺妙覺坐於道場。斷諸煩惱。成阿耨多羅三藐三菩提。是名無上菩提。（等覺者。去後妙覺佛位猶有一等。勝前諸位。得稱為覺。妙覺者。自覺覺他。覺行圓滿也。）

【五種性】（出四教儀）

種者能生之義。性者不改之義。性有三種不同。有理性之性。有性分之性。有數習之性。此之五種。乃數習性分之性也。以由菩薩修觀斷惑。證理歷位。從十住至於等覺。次第淺深不同。故有五種之性也。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。十住者。發心住。治地住。修行住。生貴住。方便具足住。正心住。不退住。童真住。法王子住。灌頂住也。）一習種性。謂十住菩薩。研習空觀。破見思惑。是名習種性。（見思惑者。謂意根對法塵起諸分別曰見。眼耳鼻舌身五根對色聲香味觸五塵起諸貪愛曰思。以其迷惑不了。故皆稱惑也。）二性種性。謂十行菩薩。不住於空。而能教化眾生。分別一切法性。故名性種性。（十行者。歡喜行。饒益行。無瞋恨行。無盡行。離癡亂行。善現行。無著行。尊重行。善法行。真實行也。）三道種性。謂十回向菩薩。因修中道妙觀。通達一切佛法。是名道種性。（十回向者。救一切眾生離眾生相回向。不壞回向。等一切佛回向。至一切處回向。無盡功德藏回向。隨順平等善根回向。隨順等觀一切眾生回向。真如相回向。無縛解脫回向。法界無量回向也。）四聖種性。謂前之十住十行十回向。皆名為賢。此是十地菩薩。由修中道妙觀。破無明惑。證入聖位。故名聖種性。（十地者。歡喜地。離垢地。發光地。燄慧地。難勝地。現前地。遠行地。不動地。善慧地。法雲地也。）五等覺性。謂此位菩薩。望後妙覺猶有一等。勝前諸位。得稱為覺。是名等覺性。

【五性成佛】（出華嚴經疏）

一不定性半成佛。不定性者。根性不定也。謂若近聲聞。則習聲聞法。若近緣覺。則習緣覺法。若近菩薩。則習菩薩道。習聲聞緣覺之法者。沉滯小果。不樂度生。不求佛道。故不成佛。習菩薩利生之行者。取證菩提而得成佛。故名不定性半成佛。二無種性不成佛。謂無有正信善根。撥無因果。不受化度。甘溺生死。不求解脫。故名無種性不成佛。三聲聞性不成佛。聲聞者。聞佛聲教而悟道之人也。謂聲聞根性。惟習生滅四諦之法。而證真空涅槃之果。樂著空寂。怖畏生死。不能起行度生。進求佛道。故名聲聞性不成佛。（四諦者。苦諦。集諦。滅諦。道諦也。梵語涅槃。華言滅度。）四緣覺性不成佛。緣覺者。由觀因緣覺悟真理也。謂緣覺根性。唯觀十二因緣之法。而證真空涅槃之果。固執偏空。不求佛道。故名緣覺性不成佛。（十二因緣者。一無明。二行。三識。四名色。五六入。六觸。七受。八愛。九取。十有。十一生。十二老死也。）五菩薩性全成佛。菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。謂菩薩能自覺已。復能覺諸眾生也。菩薩悲智雙運。冤親等觀。廣集眾因。證菩提果。故名菩薩性全成佛。

【寄位五相】（出華嚴經隨疏演義鈔）

一寄位修行相。謂善財初見文殊。寄十信之位。智明生信。發菩提心。依此而起淨行。參諸善友。修遠離法。見諸法空。頓圓自性。發足南行。順智光明。是名寄位修行相。（文殊。梵語具云文殊師利。華言妙德。十信者。信心。念心。精進心。慧心。定心。不退心。護法心。回向心。戒心。願心也。）二會緣入實相。緣即一切事法也。實即一真之理也。謂善財見摩耶。至彌勒善知識。寄等覺之位。現大願身。等於虛空。一切眾生三世諸佛。而各住自法。安住不動。不餘本量。會眾事緣歸於實理。是名會緣入實相。（摩耶。梵語具云摩訶摩耶。華言大術。梵語彌勒。華言慈氏。三世者。過去。現在。未來也。不餘本量者。本體之量。廣大無外。一切含攝而無所遺餘也。）三攝德成因相。德即果德。因即修因。謂善財見德雲。至瞿波。寄三賢十聖之位。顯不可思議攝三世聖賢事行之德。成一念悉具之因。是名攝德成因相。（梵語瞿波。華言女。三賢者。即十住十行十回向諸位菩薩也。十聖者。即十地菩薩也。）四智照無二相。智即實智。照即照了。謂善財初見文殊。後歷百一十城。參諸善知識。信自己心。一切善法。悉得成就。復見文殊。不異初心。智與理冥。始終不二。是名智照無二相。五顯因廣大相。謂善財見普賢菩薩在如來前。於一一毛孔中。現無邊光明雲。即摩頂言。我法海中微塵諸法。一文一句。未有不是捨轉輪王位而求得者。善財住自位已。與諸佛所證同等。是名顯因廣大相。

【五品】（出法華文句）

品者次序之義。謂於圓教外凡位中。而有淺深次序之別。故分五品也。（外凡者。因未登聖位。心居理外也。）一隨喜品。隨喜者。隨他修善。喜他得成也。謂佛轉法輪。眾生得益。我助彼喜。是名隨喜品。經云。若聞是經而不毀訾。起隨喜心。是也。二讀誦品。看文曰讀。背文曰誦。謂內修圓觀。更加讀誦。如膏助火。心觀益明。是名讀誦品。經云。何況讀誦受持之者。是也。三說法品。（亦名解說品。）說法者。宣傳聖言也。謂由讀誦故。內解轉勝。而復外資講說。導利於人。化功歸己。心倍勝前。是名說法品。經云。若有受持讀誦。為他人說。是也。（化功歸己者。謂以說法廣濟於他。其功則歸於己矣。）四兼行六度品。六度者。布施。持戒。忍辱。精進。禪定。智慧也。謂前觀心雖熟。未遑涉事。今正觀稍明。旁兼利物。福德力故。倍增觀心。是名兼行六度。經云。况復有人能持是經。兼行布施等。是也。五正行六度品。正行六度者。謂圓觀稍熟。事理將融。涉事不妨於理。在理不隔於事。自行化他。事理具足。觀心無礙。轉勝於前。是名正行六度品。經云。若人讀誦為他人說。復能清淨持戒等。是也。

【五停心】（出天台四教儀）

停者止也。謂修此五法。以止其五種過失之心也。一多貪眾生不淨觀。謂多貪欲之人。於男女身分互相染著。須假作九想不淨之觀治之。令其貪著之心不起。故云多貪眾生不淨觀。（九想者。胖脹想。青瘀想。壞想。血塗漫想。膿爛想。蟲噉想。散想。骨想。燒想也。）二多瞋眾生慈悲觀。謂多瞋恚之人。於諸違情之境。輒生忿怒。當用慈悲觀治之。愛念愍傷一切眾生。不於彼而起瞋心。故云多瞋眾生慈悲觀。三多散眾生數息觀。謂心多散亂之人。當用數息觀治之。數息者。以鼻中出入之息。或數出息。或數入息。端心正念。從一至十。不多不少。周而復始。令心不散亂。故云多散眾生數息觀。四愚癡眾生因緣觀。謂愚癡不了之人。當以因緣觀治之。因緣觀者。即觀十二因緣也。以其迷倒。撥無因果。執著斷常二見。故令觀此十二因緣。三世相續。不斷不常。以破愚癡之心。故云愚癡眾生因緣觀。（十二因緣者。一無明。二行。三識。四名色。五六入。六觸。七受。八愛。九取。十有。十一生。十二老死也。三世者。過去。未來。現在也。）五多障眾生念佛觀。謂障重之人。常用念佛觀治之。障有三種。一昏沉暗塞障。當想念應身佛三十二相。相相分明。以治於昏沉也。二惡念思惟障。當想念報身佛十力四無所畏治之。三境界逼迫障。當想念法身佛空寂無為治之。故云多障眾生念佛觀。（三十二相者。足安平相。千輻輪相。手指纖長相。手足柔軟相。手足縵網相。足跟滿足相。足趺高好相。腨如鹿王相。手過膝相。馬陰藏相。身縱廣相。毛孔生青色相。身毛上靡相。身金色相。身光面各一丈相。皮膚細滑相。七處平滿相。兩腋滿相。身如師子相。身端直相。肩圓滿相。四十齒相。齒白齊密相。牙白淨相。頰車如師子相。咽中津液得上味相。廣長舌相。梵音深遠相。眼色如金精相。眼睫如牛王相。眉間白毫相。頂肉髻成相也。十力者。知是處非處智力。知過現未來業報智力。知諸禪解脫三昧智力。知諸根勝劣智力。知種種解智力。知種種界智力。知一切至處道智力。知天眼無礙智力。知宿命無漏智力。知永斷習氣智力也。四無所畏者。一切智無所畏。漏盡無所畏。說障道無所畏。說盡苦道無所畏也。境界逼迫者。謂火焚水溺之類也。）

【五忍】（出仁王護國經）

一伏忍。伏即隱伏。忍即忍可。又安忍也。謂地前三賢之人。未得無漏。未能證果。但有智故。能伏煩惱而不能斷。故名伏忍。（三賢者。十住十行十回向諸菩薩也。無漏者。不漏落生死也。）二信忍。信者。隨順不疑也。謂初地二地三地菩薩。得無漏信。故名信忍。（初地即十地中初歡喜地。二地即離垢地。三地即發光地。）三順忍。順即隨順。亦從也。謂四地五地六地菩薩。順菩提道。趣向無生之果。故名順忍。（四地即燄慧地。五地即難勝地。六地即現前地。）四無生忍。謂七地八地九地菩薩。妄惑已盡。了知諸法悉皆不生。故名無生忍。（七地即遠行地。八地即不動地。九地即善慧地。）五寂滅忍。謂第十法雲地等覺菩薩妙覺果佛。諸惑斷盡。清淨無為。湛然寂滅。故名寂滅忍。（等覺者。以去後佛位猶有一等。勝前諸位。得稱為覺也。妙覺者。智照圓明。不可思議也。若論四十二位。則開十住。十行。十回向。十地。等覺。妙覺。各為一位。今但論四十位。則以等覺妙覺。攝於法雲地也。）

【觀身五種不淨】（出析玄記）

一種子不淨。種子不淨有二。一者內種。謂觀此身。從昔煩惱業生。二者外種。謂攬父母遺體而成此身。以是觀之。此身內外因種。實為不淨。大智度論云。是身種不淨。非餘妙寶物。不從白淨生。但從穢中出。是也。二住處不淨。住處不淨者。謂觀此身。十月在於母胎生藏之下熟藏之上臭穢中住。實為不淨。大智度論云。是身如臭穢。不從華間生。不因瞻蔔有。又不出寶山。是也。（梵語瞻蔔。華言黃華。）三自體不淨。自體不淨者。謂觀此身。以四大不淨所成。猶如世間飲食。不可久停。終成不淨。設以四大海水傾洗此身。終無香潔。大智度論云。地水火風質。能變成不淨。傾海洗此身。不能令香潔是也。（四大者。地大。水大。火大。風大也。）四外相不淨。外相不淨者。謂觀此身。現見外相。皆是不淨。九孔常流種種穢惡。如眼出眵淚。耳出結聹。鼻出膿涕。口出涎唾。大小便道。不淨常流。如破皮囊。滿盛不淨。大智度論云。種種不淨物。充滿於身中。常流出不止。如漏囊盛物。是也。五究竟不淨。究竟不淨者。謂觀此身。非唯現在不淨。審實思惟。至於死後。捐棄塚間。爛壞臭穢。尤極不淨。大智度論云。審諦觀此身。必歸於死處。是也。

【五蘊】（出大乘廣五蘊論）

蘊者積聚之義。謂眾生由此五法積聚成身。復因此身積聚有為煩惱等法。能受無量生死也。亦名五陰者。陰即蓋覆之義。謂能蓋覆真性也。翻譯名義云。積集有為。蓋覆真性。是也。一色蘊。色即質礙之義。謂眼耳鼻舌身諸根和合積聚。故名色蘊。二受蘊。受即領納之義。謂六識與六塵相應而有六受。和合積聚。故名受蘊。（六識六塵六受者。眼識受色塵。耳識受聲塵。鼻識受香塵。舌識受味塵。身識受觸塵。意識受法塵也。）三想蘊。想即思想之義。謂意識與六塵相應而成六想。和合積聚。故名想蘊。（六想者。謂意識著色想。色著聲想。聲著香想。香著味想。味著觸想。觸著法想法也。）四行蘊。行即遷流造作之義。謂因意識思想諸塵。造作善惡諸行。和合積聚。故名行蘊。五識蘊。識即了別之義。謂以眼耳鼻舌身意六種之識。於諸塵境上。照了分別。和合積聚。故名識蘊。

【五蘊實相】（出大般若經）

五蘊即色受想行識也。蘊者積聚之義。謂由積聚色等五法。以成色身也。實相者。真如無妄之理也。即此五蘊而是實相之理。故名五蘊實相也。一色蘊實相。色即質礙之義。謂色是質礙幻色。實是般若真空。即幻色而明真空。是名色蘊實相。（梵語般若。華言智慧。）二受蘊實相。受即領納之義。謂受是六根幻受。實是般若真空。即幻受而明真空。是名受蘊實相。（六根者。眼根。耳根。鼻根。舌根。身根。意根也。）三想蘊實相。想即思想之義。謂想是緣思幻想。實是般若真空。即幻想而明真空。是名想蘊實相。四行蘊實相。行即造作之義。謂行是造作幻行。實是般若真空。即幻行而明真空。是名行蘊實相。五識蘊實。相。識即分別之義。謂識是分別幻識。實是般若真空。即幻識而明真空。是名識蘊實相。

【五蘊喻】（出大莊嚴經）

五蘊。色受想行識也。蘊以積聚為義。謂一切眾生。皆由此五法積聚而成身也。故佛為瓶沙王說世間諸法皆非堅實。而以此五種為喻焉。（梵語瓶沙。亦名頻婆娑羅。華言模實。謂身模充實也。）一色如聚沫喻。色即眾生色身。沫即水沫。謂沫因風吹水成聚。虛有相狀。體本不實。以譬眾生色身。亦如聚沫。虛假不實也。二受如水泡喻。受即領受之義。水泡即浮漚也。謂水因風動。或因物繫。忽爾成泡。須臾即沒。以譬眾生所受苦樂之事。亦如水泡。起滅無常也。三想如陽燄喻。想即想念之義。陽燄即日光也。謂遠望曠野。日光發燄。如水溶漾。而實非水。渴者想為水故。以譬眾生妄想。亦如陽燄。本無實體。因念成想。皆是虛妄也。四行如芭蕉喻。行即造作之義。謂芭蕉體是危脆之物。無有堅實。以譬眾生造作諸行。亦如芭蕉之虛脆而無堅實也。五識如幻事喻。識即分別之義。幻事即幻術之事也。謂如幻巾為馬。幻草木為人。皆幻力所成。本無實體。以譬眾生識心分別諸法。皆隨境生滅。亦無有實也。

【轉五蘊成五分法身】（出請觀音經疏）

蘊即積聚之義。五蘊即色受想行識也。五分法身。身亦聚集之義。即戒。定。慧。解脫。解脫知見也。謂眾生若能持戒修習定慧。行諸淨業。則能轉此五蘊色身。而為五分法身也。涅槃經云。因滅是色。獲得常色。乃至受想行識。亦復如是。是也。一轉色蘊成戒身。色蘊者。即眼耳鼻舌身諸根積聚之名。戒。防止身三口四之法。謂眾生若能持戒堅固。得身清淨。則戒體成就。無持無犯。此即轉色蘊而成戒身也。（身三者。殺盜婬也。口四者。妄言。綺語。惡口。兩舌也。）二轉受蘊成定身。受蘊者。即六識領納六塵積聚之名。定即正定也。謂眾生若能修習無漏禪定。則根塵泯淨。離諸散亂。此即轉受蘊而成定身也。（六識者。眼識。耳識。鼻識。舌識。身識。意識也。六塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵。法塵也。無漏者。謂不漏落三界生死也。）三轉想蘊成慧身。想蘊者。即意識思想六塵積聚之名。慧即智慧也。謂眾生若能悟諸妄想皆是虛妄生滅。則意地明淨。照了無礙。此即轉想蘊而成慧身也。四轉行蘊成解脫身。行蘊者。即造作種種諸業積聚之名。因此業行而有累縛也。解脫即自在之義。謂眾生若能不作諸業。則脫其累縛而得自在。此即轉行蘊而成解脫身也。五轉識蘊成解脫知見身。識蘊者。即和合積聚之名。解脫知見者。知屬智知。見屬眼見。即無生智眼自在照了也。謂眾生若能照了識心皆是虛妄分別。則無生之智眼自在明了。此即轉識蘊而成解脫知見身也。

【轉五蘊成三德】（出攝大乘論）

五蘊者。色受想行識也。三德者。法身。般若。解脫也。法身即真如之理。般若即會真之智。解脫即自在之用。此之三德。皆由轉五蘊而成也。（五蘊者。蘊乃積聚之義。謂眾生積聚色等五法而成身也。梵語般若。華言智慧。解脫即自在之義。謂解脫業惑之縛也。）一轉色蘊成法身。色即質礙之義。謂佛身相好。無邊音聲。無見頂相。悉由轉色蘊而成。故云轉色蘊成法身也。二轉受蘊成解脫。受即領受之義。謂佛無量廣大自在法樂。悉由轉受蘊而成。故云轉受蘊成解脫也。三轉想蘊成解脫。想即想念之義。謂如來以無礙智辯。說一切諸法之相無不自在。悉由轉想蘊而成。故云轉想蘊成解脫也。四轉行蘊成解脫。行以遷流生滅為義。謂如來神通變現。以清淨法。攝化大眾生。令得自在。悉由轉行蘊而成。故云轉行蘊成解脫也。五轉識蘊成般若。識即了別之義。梵語般若。華言智慧。謂如來大圓鏡智。平等性智。妙觀察智。成所作智。無不自在。以由轉識蘊而成。故云轉識蘊成般若也。（大圓鏡智者。如來真智。猶大圓鏡也。平等性智者。如來性智。觀法平等也。妙觀察智者。如來妙智。善觀諸法也。成所作智者。如來真智。成所作事也。）

【色蘊有五種相】（出顯揚聖教論）

一自相。自相者。即色身諸法自相。謂堅是地相。濕是水相。煖是火相。動是風相。各別不同故也。二共相。共相者。即色身諸法和合之相也。謂此色身。皆從地水火風和合為相也。三所依能依相。所依能依相者。謂色身四大種子。是所依相。四大造色。是能依相也。（四大者。地大。水大。火大。風大也。造色者。即眼耳鼻舌身諸根也。）四受用相。受用相者。謂眼等諸根有增上力故。而外諸色塵境界得生。即有苦樂逆順受用之相也。五業相。業相者。即業行之相。謂色身能作種種業行之相。故一切業行。皆依色身攝受增長也。

【五受】（出析玄記）

受者領納也。謂六根之識。領受六塵之境也。（六根者。眼根。耳根。鼻根。舌根。身根。意根也。六塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵。法塵也。）一憂受。謂心於違情之境。而受煎逼之憂。是名憂受。二喜受。謂心於順情之境。而受忻悅之喜。是名喜受。三苦受。謂身於違情之境。而受逼迫之苦。是名苦受。四樂受。謂身於順情之境。而受安逸之樂。是名樂受。五捨受。謂心於不違不順之境。而受無苦無樂無憎無愛之捨。是名捨受。

【五根】（出法界次第）

謂修行之人。修四念處觀。雖善萌微發。根猶未生。根未生故。善萌易壞。今修五法。使善根生。故以根為名也。（四念處者。一觀身不淨。二觀受是苦。三觀心無常。四觀法無我也。）一信根。謂信於正道及助道法。則能出生一切無漏禪定解脫。是名信根。（正道者。即四念處觀也。助道者。即五停心之觀也。無漏者。因修禪定。不落生死也。）二精進根。謂既信四念處正觀及諸助道善法。倍策精進。勤求不息。是名精進根。三念根。謂但念正道及諸助道。一心觀想。不令邪妄得入。是名念根。四定根。謂攝心正道及諸助道。一心寂定。相應不散。是名定根。五慧根。謂四念處之慧。為定法所攝。內性自照。不從他知。是名慧根。

【五力】（出法界次第）

止觀輔行問云。名同於根。何須更立。答。善根雖生。惡猶未破。更須修習。令根增長。根成惡破。復名為力。一信力。謂信正道及助道法。若信根增長。則能遮諸煩惱。不為偏小諸疑所動。故名信力。二精進力。謂行此正道及助道法時。若精進根增長。則能除身心懈怠。成辦出世之法。是為精進力。三念力。謂念正道及助道法。若念根增長。則能破諸邪想。成就一切出世正念功德。是為念力。四定力。謂攝心正道及助道法。若定根增長。則能破諸亂想。發諸事理禪定。是為定力。（事理禪定者。事即色界無色界禪定也。理即聲聞等依理修習所發禪定是也。）五慧力。謂四念處之慧。照了一切諸法。若慧根增長。則能除一切邪妄之執。破一切偏小之慧。故名慧力。

【五識】（出法界次第）

一眼識。謂眼根由對色塵即生其識。此識生時。但能見色。是名眼識。二耳識。謂耳根由對聲塵即生其識。此識生時。但能聞聲。是名耳識。三鼻識。謂鼻根由對香塵即生其識。此識生時。但能嗅香。是名鼻識。四舌識。謂舌根由對味塵即生其識。此識生時。但能嘗味。是名舌識。五身識。謂身根由對觸塵即生其識。此識生時。但能覺觸。是名身識。

【又五識】（出起信論疏）

一業識。業識者。即根本無明之惑也。謂本覺心源。初無動相。以不覺故動為業識。論云。以依不覺故心動。說名為業。是也。二轉識。轉識者。亦名見相。謂依前業識初動之相轉成能見。即此能見初動之相。是名轉識。論云。以依動故能見。不動則無見。是也。三現識。謂有能見。則一切境界妄現。此之境界。如鏡之明。能現色像。是名現識。論云。以依能見故境界妄現。是也。四智識。謂於前現識之相。不了自心所現。故起分別染淨之智。是名智識。論云。依於境界。心起分別。是也。五相續識。謂依前分別境界。起念相續。無有間斷。是名相續識。論云。依於智故。生其苦樂。覺心起念。相應不斷。是也。

【五通】（出大智度論）

一天耳通。天耳通者。謂於世間一切眾生。苦樂憂喜種種音聲。悉能聞也。二天眼通。天眼通者。謂於世間一切種種形色。及諸眾生死此生彼苦樂之相。悉能見也。三宿命通。宿命通者。謂於自身他身多生所行之事。悉能知也。四他心通。他心通者。謂於他人心中。思惟種種善惡之事。悉能了知也。五神足通。（亦名如意通。）神足通者。謂隨意變現。飛行自在。一切所為。無有障礙也。

【五種通】（出宗鏡錄）

一道通。道即道理。謂證中道之理而能起用。無心應物。緣化萬有。猶如影像。水月空華。無有定體。是名道通。二神通。神即心神。謂靜心照物。宿命記持。種種分明。皆隨定力。無有障礙。是名神通。三依通。依即依憑。謂依憑術法。任意無礙。如乘符往來。藥餌靈變之類。是名依通。（乘符往來。藥餌靈變。皆神仙之術也。）四報通。謂鬼神先知。諸天變化。中陰了生。神龍隱變。是名報通。（中陰了生者。謂人死之後。未曾托生。於中陰中即能了知托生之處也。）五妖通。謂狐狸老變。木石精化。附傍人神。聰慧奇異。是名妖通。

【五神通】（出菩薩處胎經）

神名天心。通名慧性。天然之心。徹照無礙。故名神通。經云。妙勝菩薩白佛言。世尊。菩薩修習何法。得神通道。佛遂為說欲界中之五通焉。一足不履地。謂身能飛行。履空如地。是為足不履地。二知人心命。謂能知他人之心。行善行惡。生善處惡處。是為知人心命。三回眼千里。謂於天下眾生之類。若好若醜。城郭屋舍。山巖樹木。回眼之時。無有遠近。皆悉能見。是為回眼千里。四呼名即至。謂於天下男女。及象馬巨細等聲。無不能聞。若有呼其名者。或遠或近。隨即而至。是為呼名即至。五石壁無礙。謂於天下周旋往來。山河石壁。無所障礙。是為石壁無礙。

【五後得智】（出攝大乘論釋）

後得智者。菩薩行滿化他之智也。謂菩薩起行度生。分別顯示。而能覺了通達諸法。憶持不失。建立正教。令他修行。觀一切法。隨緣和合。隨意所欲。無不滿足。故有五種之別也。一通達。通達者。謂菩薩由此後得智。而能於觀心中所知所見境界一切諸法。皆悉無礙也。二隨念。隨念者。亦名憶持。謂菩薩由後得智。於前觀心中。通達諸法境界之相。出觀之後。皆能隨念憶持不失也。三安立。安立亦名成立。謂菩薩由後得智。於所通達諸法境界。能立正教。令他修行也。四和合。和合亦名相雜。謂菩薩由後得智。於先所緣一切諸法和合相雜境界。而能觀察照了。由此觀察。即得轉一切煩惱而依菩提也。五如意。如意者。謂菩薩由後得智。既得轉煩惱依菩提。故於一切所欲。皆悉隨意。如轉大地作黃金等是也。（轉猶變也。）

【五輪三昧】（出釋禪波羅蜜次第法門）

輪有運轉摧碾之義。梵語三昧。華言正定。謂行者修習禪定三昧。亦必勇猛精進。摧破惑業。從淺至深。從凡入聖。亦猶輪之義也。一地輪三昧。地有二義。一住持不動。二出生萬物。謂行者修習禪定三昧。若證未到地定。頓覺身心相空。泯然入定。定法持心。如地不動。由未到地出生初禪種種功德。亦猶地之能生物也。是名地輪三昧。（未到地定者。謂於欲界中修禪。身雖未到初禪。而已得初禪定也。）二水輪三昧。水有二義。一潤漬生長。二體性柔軟。謂行者修習禪定三昧。於地輪中若證水輪三昧。即發諸禪種種功德。定水潤心。善根增長。即潤漬之義。由得定故。身心濡軟。折伏高慢。隨順善法。即柔軟之義。是名水輪三昧。三風輪三昧。風有三義。一遊空無礙。二鼓動萬物。三能破壞。謂行者修習禪定三昧。發相似智慧。無礙方便。如風遊空。一切無礙。既得智慧無礙方便。即能擊發種種出世善根。功德生長。如風之鼓動萬物。由此之智慧無礙方便。即能摧破一切諸見煩惱。亦猶風之破壞於物。是名風輪三昧。（相似智慧者。謂於初果已上所得智慧。由未真證。故名相似。）四金沙輪三昧。金則譬真。沙喻無著。謂行者修習禪定三昧。若破見思惑。明發真慧。無染無著。則得道果。若是菩薩。即能破一切塵沙煩惱。是名金沙輪三昧。（果即初果二果三果也。）五金剛輪三昧。金剛體堅用利。能摧碎諸物。謂行者修習禪定三昧。不為妄惑所侵。能斷一切結使。成阿羅漢。若在菩薩。即能破無明惑。證一切種智。是名金剛輪三昧。（結使。即三界見思惑也。梵語阿羅漢。華言無學。一切種智。即佛智也。）

【五因】（出涅槃經）

一生因。生因者。即業惑也。謂諸眾生因業惑而生此身。如諸草木種子依地而生也。二和合因。和合因者。如善法與善心和合。不善法與不善心和合。無記法與無記心和合也。（無記法。即不善不惡之法也。）三住因。住因者。謂如屋有柱。則不傾墮。山河樹木。因大地故而得住立。蓋謂一切眾生。皆依四大煩惱而住也。（四大者。地大。水大。火大。風大也。）四增長因。增長因者。謂眾生因衣服飲食等。能令身根增長。如外草木種子。火所不燒。鳥所不食。則得增長。又如因父母故。子得增長也。五遠因。遠因者。謂如人因呪力。鬼不能傷。毒不能中。依憑國王。無有盜賊。如水鑽人。為酥遠因。如名色等。為識遠因。父母精血。為眾生遠因也。（水鑽人者。謂取酥時。以水和乳。而人用鑽攪之。三事備具。然後成酥也。）

【五種果】（出顯揚聖教論）

一異熟果。謂諸眾生。現世作不善業。則招來世惡趣之果。若作有漏善業。則招來世善趣之果。以其異世成熟。是名異熟果。（不善業者。殺盜婬妄也。惡趣者。修羅。餓鬼。畜生。地獄也。有漏善業者。漏即三界之惑。雖修人天之善。未能斷惑故也。善趣者。人天二道也。）二等流果。等即同等。流即流類。謂諸眾生由修不善故。樂住不善。則不善之業轉多。若修善法故。樂住善法。則善法增長。果隨業轉。業與果同。業果相似。是名等流果。三離繫果。離繫者。遠離繫縛也。謂諸眾生。因修八正道而遠離煩惱。不受果報。是名離繫果。（八正道者。正見。正思惟。正語。正業。正命。正精進。正念。正定也。）四士用果。士用者。士夫所用也。謂於世間諸法。隨依一種。起士夫用。如營農商賈書算計數等事。由依此故。農者因稼而成熟。商者因貨而獲利。是名士用果。五增上果。增上者。謂根身有增上勝力也。如眼根雖有見性。若無眼識緣境。則無照用之力。是故根識和合而成一切事果。耳鼻舌身意諸根識。亦由和合照境而成諸事。是故諸根。各有增上勝力。是名增上果。

【現在五果】（出華嚴經疏并演義鈔）

謂以十二因緣。分為三世因果。無明與行二者。是過去之因。愛取有三者。是現在之因。生老死二者。是未來之果。識與名色六入觸受五者。是現在五陰之身。故名現在五果也。（五陰者。色陰。受陰。想陰。行陰。識陰也。）一識。識者。謂初入胎阿賴耶現行之識種也。以由過去無明業行為因。而此識與父母三緣和合。乃有色身增長。是為胎中現在果也。（梵語阿賴耶。華言藏識。）二名色。名即識心。色即羯邏藍也。此之名色。是胎中初七日之形位。諸根未成之稱。即五蘊肉團之體。是為胎中現在果也。（梵語羯邏藍。華言凝滑。五蘊者。色蘊。受蘊。想蘊。行蘊。識蘊也。）三六入。六入者。即六根也。謂四七日後。六根漸漸增長滿足。此之六根。能入諸塵。故名為入。是為胎中現在果也。（六根者。眼根。耳根。鼻根。舌根。身根。意根也。）四觸。謂六根成就。十月滿足而出於胎。身根觸風而知寒熱。故名為觸。是為出胎現在果也。五受。謂出胎之後。諸根領納前境好惡等事。故名為受。是為出胎現在果也。

【解脫有五義】（出華嚴經隨疏演義鈔）

一生死不能縛。生死即五陰起滅輪轉之相也。眾生為生死所縛。菩薩不為生死所縛。故云生死不能縛。二境相不能縛。境相即一切境界之相也。菩薩離凡。雖見一切境界而不生著。故云境相不能縛。三現惑不能縛。現惑即現前分別之見也。菩薩於所見之境不著。而能見之心亦無。故云現惑不能縛。四有不能縛。有即一切有為之法。皆所見之相也。菩薩離凡。所見皆空。而無所著。故云有不能縛。五惑不能縛。惑即無明煩惱也。菩薩了妄即真。無明即是菩提。無著無不著。故云惑不能縛。（梵語菩提。華言道。）

【賢首五教】（出華嚴經疏）

賢首國師。唐則天時。於王宮講華嚴經。感五雲凝空。四華垂地。因賜以賢首之號。師以如來所說之法而有淺深不同。乃約義立此五種之教。以華嚴一經。是佛稱性宣揚。圓融法界之性。判為一乘圓教。餘經律論。判屬小始終頓四教。故名賢首五教。（五雲者。五色之雲也。四華者。四色之華也。）一小教。此教以隨機故。但說人空。不明法空。縱少說法空。亦不明顯。但依六識三毒。建立染淨根本。未盡法源。唯論小乘。名為小教。（六識者。眼識。耳識。鼻識。舌識。身識。意識也。三毒者。貪毒。瞋毒。癡毒也。）二始教。（亦名分教。）此教未盡大乘法理。名之為始。不言定性聲聞。無性闡提作佛。故亦名分。於中廣說法相。少說法性。决擇分明。是大乘之初。名為始教。（定性聲聞者。其性决定。不樂大乘也。闡提。梵語具云一闡提。華言信不具。）三終教。（亦名實教。）此教言定性聲聞。無性闡提。悉當成佛。方盡大乘至極之說。名之為終。以稱實理。亦名為實。於中少說法相。多說法性。雖說法相。亦會歸性。是大乘之終極。名為終教。四頓教。此教明一念不生。即名為佛。不依地位漸次而說。名之為頓。於中不說法相。唯明真性。一切所有。唯是妄想。一切法界。唯是絕言。名為頓教。五圓教。此教所說。唯是無盡法界。性海圓融。緣起無礙。相即相入。如帝網珠。重重無盡。於中明一位即一切位。一切位即一位。故十信滿心。即成正覺。名為圓教。（帝網珠者。謂帝釋殿前千珠寶網。光相交暎。互攝無礙也。十信者。信心。念心。精進心。慧心。定心。不退心。護法心。迴向心。戒心。願心也。）

【慧觀五教】（出華嚴經疏并演義鈔）

上元道場寺僧慧觀。以如來所說一代聖教。約施化次第。而立此五種之教。是為慧觀五教也。一有相教。謂如來於十二年前廣制眾戒。皆是因果實有之法。小乘於此得道。是名有相教。（十二年前者。即說阿含等經之時也。）二無相教。謂如來說四阿含經後。即說般若空慧法門。空諸有相。小乘解空得道。是名無相教。（梵語般若。華言智慧。）三抑揚教。謂如來說淨名思益等經。抑挫小果聲聞。褒揚大乘菩薩。是名抑揚教。四同歸教。謂如來說般若之後。涅槃之前。說法華經。以會三歸一。萬善悉向菩提。是名同歸教。（會三歸一者。會合聲聞緣覺菩薩三乘而歸於一佛乘也。梵語菩提。華言道。）五常住教。謂如來說涅槃經。明一切眾生皆有佛性。一闡提輩皆得作佛。廣談佛性。賸演圓常。是名常住教。（闡提。梵語具云一闡提。華言信不具。）

【波頗五教】（出華嚴經疏）

波頗。梵語具云波頗蜜多。華言明支。中天竺三藏沙門也。唐貞觀年間。於大興善寺。譯星陀羅尼經等。以如來所說諸經聖教。約其義趣淺深不同。令眾生修行有序。而立五教。故名波頗五教。（中天竺。即西土之國名也。三藏者。經藏。律藏。論藏也。梵語沙門。華言勤息。）一四諦教。謂佛於阿含經。說苦集滅道四諦之法。為令聲聞之人修此而悟真空涅槃之理。是名四諦教。（梵語涅槃。華言滅度。）二無相教。謂佛於般若經中。說諸空慧法門。空諸有相。為令二乘悟大乘法空。是名無相教。（二乘者。聲聞乘。緣覺乘也。）三觀行教。謂佛於華嚴經中。說諸觀行法門。行列排布種種修因證果之理。為令眾生觀察修行。是名觀行教。四安樂教。謂佛於涅槃經中。說常樂我淨四德。常住寂滅之理。為令眾生得大安樂。是名安樂教。五守護教。謂佛於大集經中。說守護正法。為令眾生保持不失。是名守護教。

【劉虬五教】（出華嚴經疏）

齊朝隱士劉虬。以如來所說一代聖教。始自成道。終至涅槃。亦約其漸頓淺深次第。立為五教。故名劉虬五教。（梵語涅槃。華言滅度。）一人天教。謂如來始初成道。先為提謂長者說人天戒善。乃是因緣果報實有之法。是名人天教。二有相教。謂如來說阿含經時。廣制眾戒。皆是因果實有之法。小乘之人持之而得道果。是名有相教。三無相教。謂如來說四阿含經後。談般若空慧法門。空諸有相。為令小乘之人解空得道。是名無相教。（四阿含者。長阿含。中阿含。增壹阿含。雜阿含也。）四同歸教。謂如來於般若之後。涅槃之前。說法華經。以會三歸一。萬善悉向菩提。是名同歸教。（會三歸一者。會聲聞乘緣覺乘菩薩乘同歸佛乘也。梵語菩提。華言道。）五常住教。謂如來說涅槃經。明一切眾生皆有佛性。一闡提輩皆得作佛。廣談佛性。賸演圓常。是名常住教。（梵語一闡提。華言信不具。）

【不分教五意】（出華嚴經疏）

不分教五意者。唐清涼國師。推原佛教。有此五種意也。一理本一味殊途同歸。謂佛所說諸法。理本無二。隨機異解。故有殊途。機見雖殊。終歸一實。故不分也。二一音普應一雨普滋。謂佛一音說法。平等普應。大小機器。皆得利益。如大地草木。一雨普滋。故不分也。三原佛本意為一事故。謂佛本為大事因緣出現於世。開示眾生。咸得作佛。法華經云。我此九部法。隨順眾生說。入大乘為本。佛意如斯。故不分也。（九部者。一契經。二重頌。三諷頌。四因緣。五本事。六本生。七希有。八譬喻。九論議也。）四隨一一文眾解不同。謂如佛說無常法。或以生滅為無常。或以不生不滅為無常。法本是一。機解不同。故不分也。五多種說法成枝流故。謂法欲滅時。有多種異說。恐混純源之一味。成差別之枝流。故不分也。

【五欲】（出天台四教儀）

止觀云。五塵非欲而其中有味。能起行人須欲之心。故言五欲。常能牽人入諸魔境故也。（五塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵也。）一色欲。謂男女形貌端莊。及世間寶物玄黃朱紫種種妙色。能令眾生樂著無厭。故名色欲。二聲欲。謂絲竹環珮之聲。及男女歌詠等聲。能令眾生樂著無厭。故名聲欲。三香欲。謂男女身香。及世間一切諸香。能令眾生樂著無厭。故名香欲。四味欲。謂種種飲食肴饍等美味。能令眾生樂著無厭。故名味欲。五觸欲。謂男女身分柔軟細滑。寒時體溫。熱時體涼。及衣服等種種好觸。能令眾生樂著無厭。是名觸欲。

【又五欲】（出華嚴經隨疏演義鈔）

一財欲。財即世間一切貲財也。謂人以財物為養己之資。故至貪求戀著不捨。是為財欲。二色欲。色即世間青黃赤白。及男女等色也。謂人以色悅情適意。故至貪求戀著。不能出離三界。是為色欲。（三界者。欲界。色界。無色界也。）三飲食欲。飲食即世間肴饍眾味也。謂人必假飲食資身活命。故至貪求樂著無厭。是為飲食欲。四名欲。名即世間之聲名也。謂人因聲名能顯親榮己。故至貪求樂著而不知止。是為名欲。五睡眠欲。睡眠。即情識昏昧而睡眠也。謂人之睡眠。亦有時節。若怠惰放縱。樂著無厭。是為睡眠欲。

【五蓋】（出法界次第）

蓋即蓋覆之義。謂諸眾生由此貪等五惑。蓋覆心識。而於正道不能明了。沉滯三界。不能出離也。（三界者。欲界。色界。無色界也。）一貪欲蓋。貪欲者。引取無厭曰貪。希須樂慕為欲。謂諸眾生貪愛世間男女色聲香味觸法及財寶等物。無有厭足。以此貪欲。蓋覆心識。禪定善法不能發生。沉滯三界。不得出離。故名蓋也。二瞋恚蓋。瞋恚者。即忿怒之心也。謂諸眾生或於違情境上。或追憶他人惱我及惱我親而生忿怒。以此瞋恚。蓋覆心識。禪定善法不能發生。沉滯三界。不得出離。故名蓋也。三睡眠蓋。睡眠者。意識惛熟曰睡。五情闇冥曰眠。謂諸眾生以此睡眠。蓋覆心識。禪定善法不能發生。沉滯三界。無有出期。故名蓋也。（五情者。即眼耳鼻舌身五根也。）四掉悔蓋。掉悔者。掉。動也。身無故遊行為掉。掉已思惟。心中憂惱為悔。謂諸眾生以此掉悔。蓋覆心識。禪定善法不能發生。沉滯三界。無有出期。故名蓋也。五疑蓋。疑者。猶豫不決之義。即癡惑也。謂諸眾生無明暗鈍。不別真偽。猶豫之心。常無决斷。以此疑惑。蓋覆心識。禪定善法不能發生。沉滯三界。無有出期。故名蓋也。

【五慳】（出成實論）

一住處慳。謂有眾生。心作是念。於此之處。唯獨我住。不容餘人。是名住處慳。二家慳。謂有眾生。心作是念。獨我出入此家。不容餘人。設有餘人。我當於中為勝。是名家慳。三施慳。謂有眾生。心作是念。我於此中。獨得布施。勿與餘人。設有餘人。勿令過我。是名施慳。（過我者。謂所施過多於我也。）四稱讚慳。謂有眾生。心作是念。獨稱讚我。勿讚餘人。設讚餘人。勿令勝我。是名稱讚慳。五法慳。謂有眾生。心作是念。獨我能知諸經深義。秘惜隱藏。不為人說。是名法慳。

【五苦】（出析玄記）

一生老病死苦。謂眾生初受生時。在母腹中窄隘不淨。及出胎時。冷風觸身。如被物刺。至於衰老。氣力羸劣。動止不寧。復有疾痛寒熱所惱。至於命終。四大分離。神識飄散。此等因緣。悉皆是苦。是為生老病死苦。（四大者。地大。水大。火大。風大也。）二愛別離苦。謂常所親愛之人。乖違離散。不得共處。是為愛別離苦。三怨憎會苦。謂常所憎惡之人。欲其遠離而反共聚。是為怨憎會苦。四求不得苦。謂於世間色聲之境。及一切利養種種可愛樂者。心欲而不能得。是為求不得苦。五五陰盛苦。五陰者。色受想行識也。陰即蓋覆之義。謂能蓋覆真性。不令顯發也。盛即盛大之義。謂前諸苦。皆是五陰之所聚集。是為五陰盛苦。

【五心裁】（出成實論）

一疑佛。疑佛者。謂眾生心。作如是念。佛為大耶。富蘭那等為大耶。由此疑念。不信佛是智人。惡口讒謗。裁斷自心善根。故名心裁。（梵語富蘭那。無翻。即空見外道。謂一切法無所有。如虛空不生滅也。）二疑法。疑法者。謂眾生心。作如是念。佛法為勝耶。韋陀等法為勝耶。由此疑念。不信正法。惡口讒謗。裁斷自心善根。故名心裁。（梵語韋陀。華言智論。即外道邪智之論也。）三疑僧。疑僧者。謂眾生心。作如是念。佛之弟子為勝耶。富蘭那弟子為勝耶。由此疑念。不信三寶。惡口讒謗。裁斷自心善根。故名心裁。（三寶者。佛寶。法寶。僧寶也。）四疑戒。疑戒者。謂眾生心。作如是念。佛所說戒為勝耶。鷄狗等戒為勝耶。由此疑念。不信正戒。毀破律儀。惡口讒謗。裁斷自心善根。故名心裁。（鷄狗戒者。即外道所持之戒。謂如鷄獨足而立。如狗噉糞穢。依此而行苦行。以為持戒也。）五疑教化。疑教化者。謂眾生心。作如是念。為佛所教化為正耶。富蘭那等教化為正耶。由此疑念。不信正教。惡口讒謗。裁斷自心善根。故名心裁。

【五妄想】（出楞嚴經）

一堅固妄想。堅固妄想者。即色陰也。謂諸眾生。體因想生。心因想起。命因想傳。諸想交固。以成色身。經云。汝現色身。名為堅固第一妄想。二虛明妄想。虛明妄想者。即受陰也。謂諸眾生。欲想登高。足先酸澀。違順二相。損益現馳。是則受陰無體。虛有所明。經云。汝今現前。順益違損。二現驅馳。名為虛明第二妄想。三融通妄想。融通妄想者。即想陰也。謂眾生念慮是虛情。色身是實質。雖虛實不倫而能相使者。由想融之也。心生虛想。形取實物。其心形異用而能相應者。由想通之也。至於寤寐心境。相隨而無間斷者。皆妄想也。經云。則汝想念。搖動妄情。名為融通第三妄想。四幽隱妄想。幽隱妄想者。即行陰也。謂眾生一期色身生化之理。自幼至衰。無暫停息。運運密移。體遷無覺。經云。則汝諸行。念念不停。名為幽隱第四妄想。（一期者。從生至死也。）五顛倒妄想。（亦名微細精想。）顛倒妄想者。即識陰也。謂眾生識精之湛。非真湛然。如急流水望似恬靜。其實流急。細不可見。經云。則湛了內。罔象虛無。名為第五顛倒微細精想。

【五散亂】（出華嚴孔目）

一自性亂。自性散亂者。謂五識不守自性。隨逐外境。念念變易也。（五識者。眼識。耳識。鼻識。舌識。身識也。）二外散亂。外散亂者。謂意根馳動。隨逐外塵。起種種分別也。三內散亂。內散亂者。謂心生高下。念念遷流不定也。四麤重散亂。麤重散亂者。謂計我我所等麤重之法。不得解脫也。（計我者。謂於色身之中。妄計為我也。我所者。色身及財宅眷屬也。）五思惟散亂。思惟散亂者。謂棄捨大乘。憶念小乘。不得寂靜也。

【土有五種】（出華嚴經疏）

一唯性土。唯性者。即如來所證法性之體也。謂如來之體。身外無土。土外無身。身土不殊。唯一法性。是名唯性土。二雙泯土。謂如來身土一如。融通無礙。猶若虛空。性相俱寂。是名雙泯土。三俱性相土。謂如來以如實智。變化無邊相海。眾寶莊嚴。隨眾生心。示現國土境界種種性相。是名俱性相土。四融三世間土。隔別名世。間差名間。三世間者。有情世間。器世間。智正覺世間也。謂如來法界之身。徧一切處。以一切眾生國土。即是如來清淨法身。如來之身。能為眾生身及國土虛空身。交徹混融。無障無礙。是名融三世間土。（有情世間。即眾生世間。器世間。即國土世間。智正覺世間。即佛世間。）五總攝土。謂如來所證十身四智。一一圓融。稱性周徧。言一土。則融一切土。舉一身。則攝一切身。法法互融。塵塵無礙。是名總攝土。（十身者。菩提身。願身。化身。力持身。相好莊嚴身。威勢身。意生身。福德身。法身。智身也。四智者。大圓鏡智。妙觀察智。平等性智。成所作智也。）

【土體五重】（出華嚴經隨疏演義鈔）

一真如。真如者。乃真實無妄之理。即法性土之體也。此清淨法身所依之土。以由法身無相。土亦如是。身土雖分。體原不二。故真如為體也。二真智。真智者。乃根本無分別智。即實報土之體也。此是如來圓滿報身所依之土。以由實智功圓。萬德成就。體無分別。境智一如。故以真智為體也。（根本無分別智者。如來惑業淨盡。親證本有圓明之智。此智照了萬法。不待分別也。）三本識。本識者。乃根本清淨識心。即色相土之體也。此是如來微塵相海身所依之土。以由福慧無邊。相好具足。莊嚴悉備。性相如如。故以本識為體也。四四塵。四塵者。色香味觸也。此之四塵。乃後得智所現之色相。即他受用土之體也。此是如來他受用身所依之土。以由利他行滿。隨諸菩薩所宜變化。而現種種上妙色相諸塵境界。故以四塵為體也。（後得智者。即根本智後所得之智也。他受用者。因他機感見而受用也。）五諸事。諸事者。乃成事智。即變化土之體也。此是如來化身所依之土。以由往昔修習利他因緣故。能隨諸有情心之所宜。而現種種淨穢國土。令其成辦眾事。故以諸事為體也。

【大劫五喻】（出大藏一覽）

一草木喻。謂大千世界。草木皆寸斬為籌。人間百年。但取一籌。取盡此籌。乃為一劫。是名草木喻。（劫。梵語具云劫波。華言分別時節。）二沙細喻。謂殑伽河廣四十里。滿中沙細如麫。人間百年。但取一粒。取盡此沙。乃為一劫。是名沙細喻。（梵語殑伽。華言天堂來。謂其從高處流來也。）三芥子喻。謂有城四方而各百里。其中滿堆芥子。人間百年。但取一粒。取盡此芥。乃為一劫。是名芥子喻。四碎塵喻。謂以大千世界。碎為微塵。人間百年。但取一塵。取盡此塵。乃為一劫。是名碎塵喻。五拂石喻。謂一石廣二由旬。厚半由旬。兜率天一百年以六銖衣拂一徧。拂盡此石。乃為一劫。是名拂石喻。（梵語由旬。華言限量。梵語兜率。華言知足。六銖衣者。謂衣重六銖也。）

【末世五法令正法不滅】（出十誦律）

一尊重正教。謂諸比丘唯依正教進修。遠離小乘及諸外道偏邪之說。是故能令正法不滅。（梵語比丘。華言乞士。）二止息瞋惡。謂諸比丘常行忍辱。不生瞋恚。德譽遠聞。令人歸仰。是故能令正法不滅。三敬事上座。謂諸比丘於大德之人居上座者。恭敬順事。勤求法要。是故能令正法不滅。四愛樂正法。謂諸比丘於上座所聞說妙法。深生愛樂。歡喜奉行。是故能令正法不滅。五善誨初習。謂諸比丘於大乘法方便演說。令初心習學之人。有所依憑。進修於道。是故能令正法不滅。

【末法五亂】（出法苑珠林）

一當來比丘從白衣說法。梵語比丘。華言乞士。謂末法之時。白衣詐稱師範。無識比丘。反從彼而受學也。二白衣居上座比丘處下。謂末法之時。白衣詐言。我解大乘。坐當居上。比丘行微。坐宜處下也。三比丘說法不行聽受。則末法之時。比丘說法。不行承受而聽。白衣所說之法。受而不捨也。四魔說為真正法為偽。謂末法之時。魔之所說。以為真道。而以佛之正法反為不真也。五當來比丘畜養妻子。謂末法之時。比丘不持戒律。畜養妻子。與俗無異也。

【五五百年】（出華嚴經隨疏演義鈔）

五五百年者。乃如來出世。正像末法之年數也。謂正法一千年。像法一千年。末法一萬年。今以二千五百年分為五者。其初二五百年為正法之時。有修證解脫禪定之人。次二五百年為像法之時。人雖有修行而無證果。唯有多聞布施之者。後五百年。乃末法一萬年之初五百年也。此時之人。無修無證。但以鬬諍而為正修。以法有盛衰不同。故分此五五百年也。第一五百年解脫堅固。解脫即自在之義。謂諸比丘。於正法五百年中。不攻異學。唯務大乘。利益眾生。解脫自在。堅固不變也。（梵語比丘。華言乞士。）第二五百年禪定堅固。謂諸比丘。於正法五百年中。厭居生死。求證涅槃。頓息攀緣。深修禪定。堅固不變也。（梵語涅槃。華言滅度。）第三五百年多聞堅固。謂諸比丘。於像法五百年中。少持戒律。怠習禪定。唯尚多聞。依語生解。堅固不變也。第四五百年塔寺堅固。謂諸比丘。於像法五百年中。少習禪定。喜種福田。廣結善緣。多修塔寺。堅固不變也。第五五百年鬬諍堅固。謂諸比丘。於末法五百年中。不修戒律。唯尚鬬諍。增長邪見。堅固不變也。

【依次五百年】（出毘尼母律）

五百年者。像法後末法初之五百年也。此五百年中比丘。雖云無修無證。亦有解脫禪定。持戒多聞布施者。佛知其法漸衰。故說其次第也。（梵語比丘。華言乞士。）第一一百年得堅固解脫。謂此一百年中比丘。唯務智理。說法利生。悟明大乘。解脫自在。堅固不變也。（智理者。以智慧照了於理也。）第二一百年得堅固定。謂此一百年中比丘。樂修禪定。頓息外緣。悟明自心。得證道果。堅固不變也。第三一百年得堅固持戒。謂此一百年中比丘。少習禪定。惟樂持戒。不犯律儀。無諸放逸。堅固不變也。第四一百年得堅固多聞。謂此一百年中比丘。於禪定戒律。不勤修習。唯樂博覽羣典。多聞解義。堅固不變也。第五一百年得堅固布施。謂此一百年中比丘。不修戒定。雖有修持。少證道果。但習善緣。多行布施。堅固不變也。

【五濁】（出法苑珠林）

一眾生濁。謂眾生多諸弊惡。不孝敬父母尊長。不畏惡業果報。不作功德。不修齋法。是名眾生濁。二見濁。謂正法已滅。像法漸起。邪法轉生。邪見增盛。不修善道。是名見濁。三煩惱濁。謂眾生多諸愛欲。慳貪鬬諍。諂曲虛誑。攝受邪法。惱亂心神。是名煩惱濁。四命濁。謂往古世時。人壽八萬四千歲。今時人壽轉減。百歲者稀。以惡業增故。壽數短促。是名命濁。五劫濁。劫。梵語具云劫波。華言分別時節。謂減劫中。人壽減至三十歲時。饑饉災起。減至二十歲時。疾疫災起。減至一十歲時。刀兵災起。世界眾生。無不被害。是名劫濁。

【日行五風】（出起世因本經）

經云。佛告諸比丘。日天宮殿。縱廣五十一由旬。上下四方。悉皆正等。墻壁欄楯。皆以金銀瑠璃所成。宮殿之形四方。遠看似圓。宮殿之中。有五種風吹轉而行。故名日行五風也。（月宮亦有五風。眾寶嚴飾。種種墻壁欄楯。與日宮無異。但縱廣止有四十九由旬也。梵語由旬。華言限量。）一持。持者任持也。謂日宮殿。因風任持。行於空中而不墜落也。二住。住者安住也。謂日宮殿。因風任持之力。而於空中得安住也。三隨順轉。謂日宮殿因風所吹。而於空中任運隨轉也。四波羅訶迦。梵語波羅訶迦。月宮殿中亦有五風。餘風名義皆同。唯第四一種名攝。疑此日宮波羅訶迦。亦是攝之義也。攝者攝持也。謂日宮殿因風攝持而行也。五將行。謂日宮殿因風將助。能於空中速疾而行也。

【世間五種難得寶】（出四分律）

世之珍寶。雖世間希有。求之易得。若值佛出世及聞正法。又能聞法信解。如法而行。展轉教化。人能信樂。此之五種。尤為世間希有。故皆名難得寶也。一佛出世間。謂諸佛世尊。雖法身常住不滅。眾生盲冥。難可得見。今佛出現世間。為令一切眾生。成就大事因緣。甚為希有。是為世間難得之寶。二聞佛說法為他人說。謂諸眾生既得見佛聞法。復為他人隨力演說。令其出離生死。成無上道。甚為希有。是為世間難得之寶。三聞法信解。謂諸眾生既聞法已。又能起正信心。思惟其義。依教修行。甚為希有。是為世間難得之寶。四如法而行。謂諸眾生既信受正法。思惟其義。復能如法精進修行。當得無上菩提之道。甚為希有。是為世間難得之寶。五得信樂者。謂諸眾生為人演說正法。而得其人信樂不疑。則其教法流通。展轉獲益。甚為希有。是為世間難得之寶。

【五種眷屬】（出法華玄義）

五種眷屬者。謂如來說法。必假彼緣。緣即受道之人也。人受道已。因法為親。即成眷屬。譬如父母遺體。攬以成身。得為天性。天性親愛。更相敬順。故名眷屬也。一理性眷屬。謂諸佛眾生。理性平等。自然相關。法華經云。我於眾聖中尊。世間之父。一切眾生。皆是吾子。是則未曾受道者。亦得稱為眷屬。故名理性眷屬也。二業生眷屬。謂由往昔聞法之善業。復生佛世。受道得度。故名業生眷屬。三願生眷屬。謂昔由聞法結緣。未得證果。曾發誓願。務在得道。今乘宿願。見佛聞法。故名願生眷屬。四神通眷屬。謂先世值佛。破惑見理。或生他方。因佛出世。以神通力來生此界。輔佛行化。故名神通眷屬。五應生眷屬。謂菩薩既破無明之惑。已得法身之本。即能起用化他。應入生死。導引眾生。令向佛道。如淨飯王。摩耶夫人。是千佛之父母。羅睺羅是千佛之子。諸聲聞內秘菩薩行。是皆應生於此。故名應生眷屬。（摩耶。梵語具云摩訶摩耶。華言大術。梵語羅睺羅。華言覆障。）

【五精舍】（出翻譯名義）

釋迦譜云。息心所栖。故曰精舍。行者精練之所也。一給孤獨園。給孤獨長者之名。以其仁而聰敏。積而能散。賑乏濟貧。哀孤恤獨。時美其德。號給孤獨。嘗側金布地。以買祇陀太子園。遂名給孤獨園。因建精舍奉佛。佛於其中說法也。（梵語祇陀。華言戰勝。）二鷲嶺。鷲嶺。山名也。以其山形。似於鷲鳥。故以名焉。中為精舍。佛居此而說法也。三獼猴江。獼猴江者。以獼猴嘗於此江沐浴。故以名焉。大智度論云。毘耶離。有一精舍。名獼猴池。佛曾於此說法。翻譯名義云。那蘭陀池旁建伽藍。即其處也。（梵語毘耶離。華言廣嚴。梵語那蘭陀。華言施無厭。佛昔行菩薩道時。為大國王。建都此地。憐愍眾生。好樂周給。時美其德。號施無厭。伽藍。梵語具云僧伽藍。華言眾園。）四菴羅樹園。梵語菴羅。華言柰。果名也。此樹開華。華生一女。國人歎異。以園封之。園既屬女。女人守護。故言菴羅樹園。此女以宿善冥熏。見佛懽喜。以園奉佛。佛即受之。於中建立精舍而說法也。五竹林精舍。大智度論云。竹林精舍。在耆闍崛山中。其地平坦嚴淨。勝於餘處。佛曾於中說法。故有精舍。或云迦蘭陀竹園是也。（梵語耆闍崛。華言靈鷲。迦蘭陀。無翻。）

【五種結界相】（出善見毘婆沙律）

五種結界相者。乃是如來制比丘結界之法也。謂比丘若作法事。若行布薩。若建塔寺。或於空地。或在山林。或於水邊。隨其形量廣狹大小。必須結界以立界相。故說此五種之名相也。（梵語比丘。華言乞士。梵語布薩。華言淨住。謂比丘當每月二番聚眾。宣說戒法。以淨身口意三業。故云淨住也。）一方相。方相者。謂結界之地。其形方正也。以其四方或一方。有長流之水。則以水為界相。若是無源不常流者。則不可為界相。或有樹。則以樹為界相。若是枯朽之樹及不相連者。亦不可也。或有路。則以路為界相。若是斷絕之路。亦不可也。或有石。則以石為界相。若是散漫之石。亦不可也。此處若無水樹等。則當立石或種樹於四邊以為界相也。二圓相。圓相者。謂結界之處。其形團圓也。以此處或水樹等。其勢周圍圓繞。或立石種樹以為界相也。三鼓形相。鼓形相者。謂結界之處。如鼓之形也。以此處或水或路等。生勢狀如鼓形。或立石種樹以為界相也。四半月形相。半月形相者。謂結界之處。如半月之形也。以此處或水或路等。生勢狀如半月。或立石種樹以為界相也。五三角相。三角相者。謂結界之處。其形三角也。以此處水路等。三角圍繞。或立石種樹以為界相也。

【掃地五種勝利】（亦名掃地五德出根本一切有部毘柰耶集）

根本部云。給孤長者。每於晨朝往逝多林。禮世尊足。禮已。掃寺內地。後於一時。長者他緣。不遑入寺。世尊經行。見地不淨。即自執篲。（徐醉切。竹掃帚也。）掃於林中。時舍利子等。悉皆執篲。共掃園林。時佛世尊及聖弟子。徧掃除已。入食堂中。就座而坐。佛告諸苾芻。凡掃地者。有五勝利。故說此五種功德也。（梵語逝多。華言勝林。給孤長者。謂其能賑濟孤貧也。苾芻者。乃西天香草名。謂其體性柔軟。以喻出家人能折伏身語麤獷也。）一自心清淨。（亦名自除心垢。）謂若人掃於寺地。因地淨故。心得清淨。是名自心清淨。二令他心淨。（亦名除他垢。）謂若人掃於寺地。因地淨故。他人見無塵垢。心得清淨。是名令他心淨。三諸天歡喜。（亦名去憍慢。）謂若人掃於寺地。即是去其憍慢塵垢。諸天觀見地淨無塵。生懽喜心。是名諸天歡喜。四植端正業。（亦名調伏心。）謂若人淨掃寺地。即是調伏自心。植立端正福業。他世必獲相貌端正。是名植端正業。五命終之後當生天上。（亦名長功德。）謂若人淨掃寺地。因淨地故。功德增長。而於命終。當生天上。

【五體】（出華嚴經隨疏演義鈔）

凡禮敬三寶。必須五體投地。所以折伏憍慢。用表虔誠故也。（三寶者。佛寶。法寶。僧寶也。）一右膝。疏云。願我右膝著地之時。令諸眾生得正覺道也。二左膝。疏云。願我左膝著地之時。令諸眾生於外道法不起邪見。悉得安立正覺道中也。三右手。疏云。願我右手著地之時。猶如世尊坐金剛座。地震現瑞。證大菩提也。（梵語菩提。華言道。）四左手。疏云。願我左手著地之時。令諸眾生遠離外道。難調伏者以四攝法而攝取之。令入正道也。（四攝法者。布施攝。愛語攝。利行攝。同事攝也。）五首頂。疏云。願我首頂著地之時。令諸眾生離憍慢心。悉得成就無見頂相也。

【出世五食】（出華嚴經疏）

謂世間之食。但能資益生死之身。修行之人。於世美味。心不貪嗜。常持正念。以禪悅法喜等為食。則能長養善根。出離生死。成就菩提。故有出世間五種食也。（梵語菩提。華言道。）一念食。謂修聖道之人。常持正念。長養一切善根。如世之食。資益身根。是為念食。二法喜食。謂修出世行人。愛樂大法。資長道種。心生懽喜。是為法喜食。三禪悅食。謂修出世行人。由得定力自資。長養慧命。道品圓明。心常喜樂。是為禪悅食。四願食。謂修聖道之人。以願持身。不捨萬行。長養一切善根。如世之食。資益身根。是為願食。五解脫食。解脫即自在之義也。謂修聖道之人。離諸業縛。於法自在。即得長養一切菩提善根。如世之食。資益身根。是為解脫食。

【五種淨食】（出根本有部毘柰耶集）

佛制諸禁戒。令諸比丘勿啖生氣。若有草菜瓜果。當以火刀爪等。先淨之。方可得食。故有此五種淨食也。（梵語比丘。華言乞士。生氣。即生物也。）一火淨。謂一切瓜果等物。先當以火燒煮令熟。後方食之。是名火淨。律云。以火觸著。是也。二刀淨。謂一切瓜果等物。先當以刀去其皮核。然後食之。是名刀淨。律云。以刀損壞。是也。三爪淨。謂一切瓜果等物。先當以爪甲去其皮殼。然後食之。是名爪淨。律云。以爪甲傷損。是也。四蔫乾淨。蔫乾者。物不鮮也。謂一切瓜果等物。自蔫自乾。不堪為種。比丘當食。是名蔫乾淨。律云。自蔫乾。不堪為種。是也。五鳥啄淨。謂一切瓜果等物。若因鳥啄殘損。比丘可食。是名鳥啄淨。律云。鳥嘴啄損。是也。

【五種淨肉】（出楞嚴經會解）

一不見殺。謂眼不曾見殺者。是為淨肉。二不聞殺。謂耳不曾聞殺聲者。是為淨肉。三不疑為我殺。謂知彼為祠天等故殺。而不專為我殺。是為淨肉。四自死。謂諸鳥獸命盡自死者。是為淨肉。五鳥殘。謂鷹鷂等所食鳥獸餘殘者。是為淨肉。

【五種不應施】（出法苑珠林）

一非理求財。謂不順理所得財物。是不淨物。故不應施與人也。二酒及毒藥。謂酒及毒藥。能令眾生狂亂失命。故不應施與人也。三罝羅機網。罝。菟網也。羅。鳥網也。機。機弩也。網。即網罟也。皆設以掩取禽獸者心。謂是惱害眾生之器。故不應施與人也。四刀杖弓箭。謂刀杖弓箭。是殺害眾生之器。故不應施與人也。五音樂女色。謂音樂女色。而能惑亂眾生正性。故不應施與人也。

【五果】（出翻譯名義）

律戒比丘不噉生物。謂如棗杏等果。必以火熟之方食。膚殼之果。須以刀去其皮。然後食。故說此五果之名也。（梵語比丘。華言乞士。）一核果。核果者。謂棗杏等。是也。二膚果。膚果者。謂梨柰等。是也。三殼果。殼果者。謂椰子胡桃石榴等。是也。四[禾*會]果。[禾*會]果者。謂松柏等子。是也。五角果。角果者。謂大小諸荳等。是也。

【五辛】（出梵網經）

首楞嚴經云。是五辛。熟食發婬。生啖增恚。十方天仙。嫌其臭穢。咸皆遠離。諸餓鬼等。舐其脣吻。常與鬼住。福德日銷。大力魔王。現作佛身。來為說法。非毀禁戒。讚婬怒癡。命終為魔眷屬。永墮無間地獄。是故求菩提者。當斷世間五種辛菜也。（梵語首楞嚴。華言健相分別。梵語菩提。華言道。）一大蒜。大蒜者。至葷至辛之物也。二茖葱。茖葱者。薤也。其形似韭。類山葱也。三慈葱。慈葱者。乃葱之正名也。四蘭葱。蘭葱者。即小蒜也。雜阿含經云。非小蒜。木葱是也。木葱即韭也。五興渠。興渠者。葉如蔓菁。根如蘿蔔。生熟皆臭如蒜。出于闐國。華夏不產。故不翻也。

【五明】（出華嚴經疏鈔）

一聲明。聲即聲教。明即明了。謂世間文章算數建立之法。皆悉明了通達。故曰聲明。二因明。因即萬法生起之因。謂世間種種言論及圖書印璽地水火風萬法之因。皆悉明了通達。故曰因明。三醫方明。醫方即醫治之方法也。謂世間種種病患。或癲癎蠱毒。四大不調。鬼神咒詛。寒熱諸病。皆悉曉了其因。通達對治。故曰醫方明。（四大者。地大。水大。火大。風大也。）四工巧明。工即工業。巧即巧妙。謂世間文詞讚詠。乃至營造城邑。農田商賈。種種音樂卜算。天文地理。一切工業巧妙。皆悉明了通達。故曰工巧明。五內明。內即佛法內教也。謂以持戒治破戒。以禪定治散亂。以智慧治愚癡。乃至種種染淨邪正。生死涅槃對治之法。皆悉明了通達。故曰內明。（梵語涅槃。華言滅度。）

【五眼】（出大智度論）

眼即照燭之義。瑜伽師地論云。能觀眾色。故名為眼。眼是總名。從用分別。則有五種。一肉眼。肉眼者。假父母氣血所成也。即人中能見之眼。見近不見遠。見前不見後。見內不見外。見晝不見夜。見上不見下。因有色質障礙故也。二天眼。天眼者。謂諸天因修禪定而得也。此眼遠近前後內外晝夜上下。皆悉能見。以無色質障礙故也。三慧眼。慧眼者。謂二乘之人。以所得慧眼。觀一切法皆空。不見有眾生相。及滅一切異相。捨離諸著。不受一切法也。（二乘者。聲聞乘。緣覺乘也。）四法眼。法眼者。菩薩為度眾生。以清淨法眼。徧觀一切諸法。能知能行。謂因行是法。得證是道。亦知一切眾生種種方便門。令修令證也。五佛眼。佛眼者。謂具前四眼之用。無不見知。如人見極遠處。佛見則為至近。人見幽暗處。佛見則為顯明。乃至無事不見。無事不知。無事不聞。聞見互用。無所思惟。一切皆見也。

【五夢法】（出華嚴經隨疏演義鈔）

一熱氣多見火。謂如人鑽火得火。復理火事。以煖相分多。煖想即生。故夢於火。是則熱氣多而見火也。二冷氣多見水。謂如人鑿井得水。復理水事。以冷相分多。冷想即生。故夢於水。是則冷氣多而見水也。三風氣多見飛墜。謂如人乘風登高。運轉初息。以動相分多。動想即生。故夢飛墜。是則風氣多而見飛墜也。四聞見多熟境。謂如人坐禪誦經。調練身心。以慣習分多。所習之想即生。故夢熟境。是則聞見多而見熟境也。五天神與心靈所感。謂如人平昔向善。喜奉神天。以敬奉故。念想不忘。故夢天神。是則天神與心靈所感也。

【五奇特夢】（出過去現在因果經）

世尊往昔因中。在山修道。號善慧比丘。得五種奇特夢。走白普光如來。請為解說所夢之相。（梵語比丘。華言乞士。）一夢臥大海。普光云。夢臥大海者。汝身現居生死海中。未到彼岸。未證涅槃也。（梵語涅槃。華言滅度。）二夢枕須彌。普光云。夢枕須彌者。以表出生死海。登於彼岸。將證涅槃也。三夢海中一切眾生入我身內。普光云。夢大海中一切眾生入身內者。以示當於塵勞海中。為諸眾生作歸依處。濟度有情。超於彼岸也。四夢手執日。普光云。夢執日者。以表智慧光明。普照法界。開導昏迷。歸正覺路也。五夢手執月。普光云。夢執月者。以表方便之智。入於生死塵勞界內。用清涼法。化導眾生。令離熱惱也。

【五種樂】（出華嚴經隨疏演義鈔）

一出家樂。出家樂者。謂世間之人。多諸業惑煩惱。出家達道。永斷是苦也。二遠離樂。遠離樂者。即初禪天之樂也。謂初禪能遠離欲界愛染煩惱。得覺觀禪定。而生喜樂也。（覺觀者。初心在緣曰覺。細心分別禪味曰觀也。）三寂靜樂。寂靜樂者。即二禪天之樂也。謂二禪離初禪覺觀散動。澄心寂靜。乃發勝定之樂也。四菩提樂。梵語菩提。華言道。謂菩薩無漏果成。自受菩提之樂。以慈心故。復以此樂轉施眾生也。（無漏者。不漏落生死也。）五涅槃樂。梵語涅槃。華言滅度。謂菩薩息化歸真。入無餘涅槃。獲最寂靜。是名涅槃樂也。（無餘者。色身與惑滅盡。而無所遺餘也。）

【五位無心】（出成唯識論）

無心謂無分別識心也。非全無心。但分別識心不行。故言五位無心也。一睡眠。謂眾生睡眠之時。六識昏昧。不能見聞覺知。是名睡眠無心。（六識者。眼識。耳識。鼻識。舌識。身識。意識也。）二悶絕。謂諸眾生。驚倒悶絕。六識昏昧。見聞覺知。一時頓息。是名悶絕無心。三無想定。無想定者。即色界無想天所修之定也。謂修無想定時。身心俱滅。念慮灰凝。諸想不起。是名無想定無心。四無想報。謂因中厭生滅心。習無想定。故感報生無想天。經五百劫心想不行。是名無想報無心。（劫。梵語具云劫波。華言分別時節。）五滅盡定。謂入此定時。一切受領思想之心。一時滅盡。都無見聞覺知。出入之息亦盡。是名滅盡定無心。

【洗浴五利】（出十誦律）

十誦律云。佛在舍衛國。時有比丘癩病。求治於藥師耆域。耆域告病比丘言。汝可洗浴。病即得瘥。比丘言。佛未聽入浴室。諸比丘以是事白佛。佛遂聽入洗浴。故說此五種利也。（梵語舍衛。華言豐德。梵語比丘。華言乞士。梵語耆域。華言能活。）一除垢。除垢者。謂澡浴身體。則諸垢穢悉皆除去也。二身清淨。身清淨者。謂澡浴身體。垢穢既除。則身體清淨也。三除寒冷。除寒冷者。謂澡浴身體。則清淨和暢。一切寒冷自除也。四除身中風。除身中風者。謂澡浴身體。得無寒冷。則風邪等病自除也。五得安隱。得安隱者。謂澡浴身體。既無風邪。則四支自得安隱也。

【五不應答】（出法苑珠林）

一試問不答。謂此人心懷輕慢。或先自曉了。而作念言。我且設問。試彼為解不解。若作此試問者。不應為答也。二無疑問不答。謂凡所演說。為令眾生開其昏迷。解釋疑網。彼既不疑。假設為問者。不應為答也。三不為悔所犯故問不答。謂此人既知所犯。不生悔過之心。設為他故而問者。不應為答也。四不受語故問不答。謂此人先曾為說。彼不聽受。今又故意設為問辭者。不應為答也。五語難故問不答。謂此人作意而言。此語難曉。他必不解。我且設問。為能答否。如是而故問者。不應為答也。

【五力不可到】（出諸經要集）

俱舍論云。若人捨命。應至無量世界外受生。此中陰識神。遊空而去。俄頃即到所生之處。皆由業力所持。雖禪定神通等力而不能遮其不往。亦不能令其住於餘道。故名力不可到也。（中陰者。謂諸眾生身死之後。未曾托生。是名中陰也。）一定力。定力者。即諸佛大定之力也。謂諸眾生。中陰識神。往於他界受生之時。以由業力所持。速疾而去。即生彼處。雖諸佛大定之力。亦不能遮其不生。故云不可到。二通力。通力者。即諸佛神通之力也。謂諸眾生。中陰識神。往於他界受生之時。以由業力所持。速疾而去。即生彼處。雖諸佛神通之力。亦不能遮其不生。故云不可到。三大願力。大願力者。即諸佛大誓願之力也。謂諸眾生。中陰識神。往於他界受生之時。以由業力所持。速疾而去。即生彼處。雖諸佛大願之力。亦不能遮其不生。故云不可到。四法威德力。法威德力者。即佛法威德之力也。謂諸眾生。中陰識神。往於他界受生之時。以由業力所持。速疾而去。即生彼處。雖諸佛威德之力。亦不能遮其不生。故云不可到。五借識力。借識力者。即二禪已上。無有尋伺語言。若欲說法應用。則假初禪之識。而為己用也。謂諸眾生。中陰識神。往於他界受生之時。以由業力所持。速疾而去。即生彼處。雖借識之力。亦不能遮其不生。故云不可到。（二禪已上者。即三禪四禪天也。）

【五力難判】（出宗鏡錄）

五難判者。謂定等五種之力。唯識論中不能判攝也。然三界唯心。萬法唯識。而不能判此五力者。由斯五種乃聖人不思議境界。不與心識相應。此所以為難判。宗鏡錄云。有五力唯識不判。是也。（三界者。欲界。色界。無色界也。）一定力。定力者。即如來大寂定力也。謂此定力。無染無淨。非空非有。生死不能拘。結業不能縛。不起此定。而能普應十方。不與識法相應。是故唯識難判也。二通力。通力者。即如來神通之力也。謂此通力。變化無窮。隨感而應。不謀而知。徹照萬法。非思議之可及。豈識法之相應。是故唯識難判也。三借識力。借識力者。謂如二禪以上。無有尋伺語言。若欲說法應用。則借初禪眼耳身三識。以成己用。由此假他之用。非因本起。不屬唯識。是故唯識難判也。（借初禪三識者。由初禪不著香味二塵。已無鼻舌二識。惟有眼耳身三識。二禪已上。不著五塵。故五識俱無。若欲應用。則借初禪三識也。）四願力。願力者。即如來大願之力也。而此願力。非因愛見。不假思惟。乃是聖人曠劫度生功用而成。非思議之可及。豈識法之相應。是故唯識難判也。（劫。梵語具云劫波。華言分別時節。）五法威德力。法威德力者。即如來應化威德之力也。謂此威德之力。乃是聖人不思議境界。如演一音。則普應羣機。施一法。則眾魔皆伏。利生無盡。功德難量。不與識法相應。是故唯識難判也。

【五種比量】（出顯揚聖教論）

比量者。謂思惟决擇。推度境界。定其理也。一相比量。謂隨其所有相貌相屬。或由現在及先所見推度境界。如以見幢故。比知有車。以見烟故。比知有火。如是以王比國。以夫比妻。以角羣（音封。即槖駝也。）比牛。以形輭（軟同。）髮黑。輕舉色美。比知是少。以面皺髮白等。比知是老。以具如來微妙相好。智慧寂靜。勝行辯才。比知如來應正等覺。具一切智。諸如是等。名相比量。二體比量。謂由現見彼自體性故。比類彼物不現見體。或現見一分自體。比類餘分。如以現在比類去來。或以過去比未來事。或以現近事比現遠事。又以一分成熟。比餘熟分。如是等類。名體比量。三業比量。謂以作用。比業所依。如見遠物。無有動搖。鳥集其上。如是等類。比知是杌。若有動搖等事。比知是人。若見跡步寬長。比知是象。身曳地行。比知是蛇。見比於眼。聞比於耳等。又若見瞑目執杖。蹎（音顛。）蹷失路等。比知是盲。高聲側聽。比知是聾。以所作業。比知正信聰睿。如是等類。名業比量。四法比量。謂於一切相屬著法。以一比餘。如屬無常。比知有苦。以屬苦故。比空無我。以屬生故。比有老法。以屬老故。比有死法。以屬有色有見有礙。比有處所及有形質。屬有漏故。比知有苦。屬無漏故。比知無苦。屬有為故。比知是生住異滅之法。屬無為故。比知非生住異滅之法。如是等類。名法比量。五因果比量。謂因果相比。如見物行。比有所至。見有所至。比先有行。若見有人如法事王。比知當獲廣大祿位。見大祿位。比知先已如法事王。若見備善作業。比知必當獲大財富。見大財富。比知先已備善作業。若見修道。比知當獲聖果。見獲聖果。比知先已修道。如是等類。名因果比量。

【五種色法】（出華嚴經隨疏演義鈔）

色即質礙之義。凡依正色法。不出此五也。（依正色法者。依是眾生依報。即山河大地屋宇之類也。正是正報。即眾生五陰之身也。此二種。皆有形量分段。故云色法也。）一極略色。謂於色上。分析長短形相麤細。以至極微。故名極略色。二極迥色。（亦名自礙色。）謂上見虛空青黃等色。乃是顯色。若下望之。則此顯色至遠而為難見。是名極迥色。三受所引色。受即領受。引即引取。如受諸戒品。戒是色法所受之戒。即是受所引色。又如意識領納聲香味觸等法。乃至憶念過去曾見境界。皆名受所引色。四徧計所起色。謂諸眾生。於諸識所變影像。及第六識所緣三世境界。空華水月等。悉生計著。是名徧計所起色。（第六識者。即意識也。三世者。過去。現在。未來也。）五定自在所生色。定即禪定。自在所生色者。謂解脫靜慮所緣境色也。如菩薩入定所現光明。及現一切色像境界。如入火定。則有火光發現。是名定自在所生色。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）

【五塵】（出法界次第）

塵即垢染之義。謂此五塵。能染污真性故也。一色塵。謂眼所見青黃赤白及男女形貌等色。是名色塵。二聲塵。謂耳所聞絲竹環珮之聲及男女歌詠等聲。是名聲塵。三香塵。謂鼻所嗅栴檀沉水飲食及男女身分所有香等。是名香塵。四味塵。謂舌所嘗種種飲食肴饍美味等。是名味塵。五觸塵。謂身所觸男女身分柔輭細滑及上妙衣服等。是名觸塵。

【隣虛五塵】（出决定藏論）

塵即色塵。謂眼耳鼻舌身五種勝義根。及色聲香味觸等法。乃至禪定中所發之色。識心緣想過去未來之境。皆是塵也。以此色塵。微細難見。不可分析。隣於虛空。故名隣虛。然於此極微之中。又有五種不同。非人天之眼能見。乃慧眼等所見之色也。（勝義根者。即五根所具。能照境發識。清淨之色也。慧眼者。智慧之眼。即二乘所證之眼也。）一極微細。謂此色塵。分析至於至微至細之極。人天之眼所不能見。是為極微細也。二色邊際。謂此色塵。分析至於微細色相之際。人天之眼所不能見。是為色邊際也。三極略色。謂此細色。略之至極。無可與比。人天之眼所不能見。是為極略色也。四無方分。謂極微之色。無有影像。不礙方分。是為無方分也。五隣虛。謂諸識色及定中色。無障無礙。似於虛空。而實非虛空。故名隣虛也。

【薄伽梵六義】（出華嚴經隨疏演義鈔）

梵語薄伽梵。亦云婆伽婆。名具六義。佛地論云。自在熾盛與端嚴。名稱吉祥及尊貴。如是六德義圓滿。是故彰名薄伽梵。唐玄奘法師。明五種不翻中。第二多含不翻。即薄伽梵是也。（五種不翻者。秘密不翻。多含不翻。此方無不翻。順古不翻。尊重不翻也。）一自在義。謂如來永不屬諸煩惱之所繫縛。故曰自在。二熾盛義。謂如來猛燄智火。洞達無際。故曰熾盛。三端嚴義。謂如來三十二相。莊嚴妙好。故曰端嚴。（三十二相者。足安平相。千輻輪相。手指纖長相。手足柔輭相。手足縵網相。足跟滿足相。足趺高好相。腨如鹿王相。手過膝相。馬陰藏相。身縱廣相。毛孔生青色相。身毛上靡相。身金色相。身光面各一丈相。皮膚細滑相。七處平滿相。兩腋滿相。身如師子相。身端直相。肩圓滿相。四十齒相。齒白齊密相。四牙白淨相。頰車如師子相。咽中津液得上味相。廣長舌相。梵音深遠相。眼色金精相。眼睫如牛王相。眉間白毫相。頂肉髻成相也。）四名稱義。謂如來圓滿一切殊勝功德。十方世界。無不聞知。故曰名稱。五吉祥義。謂如來既具勝妙之德。故一切世間。讚歎供養者。亦獲吉祥。故曰吉祥。六尊貴義。謂如來始從兜率天中降生王宮。及出家已。而登極果之位。方便利益一切眾生。故曰尊貴。（梵語兜率。華言知足。）

【如來勝德六義】（出阿毘達磨雜集論）

一自性義。謂諸佛法身。皆依真如理體而為自性。是名自性義。二因義。謂諸佛於無量無數劫中。修習勝果之因。是名因義。（劫。梵語具云劫波。華言分別時節。）三果義。謂諸佛永斷一切煩惱等障。證得無上菩提之果。是名果義。（梵語菩提。華言道。）四業義。謂諸佛以清淨身業現大神通。清淨口業演大法義。清淨意業種種調伏。方便導引可化眾生。令其出離生死。證大菩提。是名業義。五相應義。應。當也。謂諸佛因中。能行種種難行苦行。所生十力四無所畏等功德。而與法性之理相應。故名相應義。（十力者。知是處非處智力。知過現未來業報智力。知諸禪解脫三昧智力。知諸根勝劣智力。知種種解智力。知種種界智力。知一切至處道智力。知天眼無礙智力。知宿命無漏智力。知永斷習氣智力也。四無所畏者。一切智無所畏。漏盡無所畏。說障道無所畏。說盡苦道無所畏也。）六差別義。謂諸佛說法度。諸眾生則現法報應三身差別之相。故名差別義。

【如來功德六種相】（出瑜伽師地論）

功德者。如來萬行之因。法身之果德也。為令眾生如佛修行。皆得成就無上道果。故說六種相也。一圓滿。謂諸如來萬行具足。種智圓明。於世間出世間一切功德。皆悉成就。超過聲聞緣覺菩薩之上。故曰圓滿。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）二無垢。謂諸如來由證常樂我淨之德。而無一切煩惱污染。故曰無垢。三不動。謂諸如來由證大寂滅定所有功德。一切外道魔軍。盜賊親屬。乃至火水風等。皆不能撓亂變壞。故曰不動。四無等。謂諸如來所有種種功德。廣大尊勝。威力自在。一切有情乃至菩薩。無與比者。故曰無等。五能作有情利益。謂諸如來成就無上功德。方便示現利他之行。度脫有情。令成聖道。故曰能作有情利益。六功能。謂諸如來於所作利益有情之事。無所作願。無所取捨。而自然圓就。故曰功能。

【六即佛】（出觀無量壽佛經疏妙宗鈔）

六即佛者。約事故明六。約理故明即。即者。其體不二。名之為即。然明此六即者。或顯法門高深。或明修行次第。若論六者。位次高下有序。則修行之人不生上慢。若論即者。理體初後皆是。則修行之人不生退屈。以理言之。即處常六。六處常即。蓋由事理不二故也。一理即佛。謂眾生本具佛性之理。與諸如來無二無別。故涅槃經云。一切眾生即是佛。是為理即佛。二名字即佛。謂或從知識處聞。或從經卷中見。知此理性即佛之名。於名字中通達解了一切諸法皆是佛法。是為名字即佛。三觀行即佛。謂既知一切法皆是佛法。必須心觀明了。理慧相應。所行如所言。所言如所行。是為觀行即佛。此五品位也。（理慧相應者。理即所觀之理境。慧即能觀之智慧。應者當也。謂境智相當。則言行一致也。五品者。隨喜品。讀誦品。說法品。兼行六度品。正行六度品也。）四相似即佛。謂於觀行即中。愈觀愈明。愈止愈寂。雖未能真證其理。而於理彷彿。有如真證。是為相似即佛。此十信位也。（愈觀愈止者。觀即觀照。以觀觀昏也。止即止息。以止止散也。十信者。信心。念心。精進心。慧心。定心。不退心。護法心。回向心。戒心。願心也。）五分證即佛。謂無明之惑。有四十一品。至此破一品無明。證一分中道。是為分證即佛。此十住。十行。十回向。十地。等覺位也。（十住者。發心住。治地住。修行住。生貴住。方便具足住。正心住。不退住。童真住。法王子住。灌頂住也。十行者。歡喜行。饒益行。無瞋恨行。無盡行。離癡亂行。善現行。無著行。尊重行。善法行。真實行也。十回向者。救一切眾生離眾生相回向。不壞回向。等一切佛回向。至一切處回向。無盡功德藏回向。隨順平等善根回向。隨順等觀一切眾生回向。真如相回向。無礙解脫回向。法界無量回向也。十地者。歡喜地。離垢地。發光地。焰慧地。難勝地。現前地。遠行地。不動地。善慧地。法雲地也。等覺者。去後妙覺佛位猶有一等。勝前諸位。得稱覺也。）六究竟即佛。謂道窮妙覺。種智俱圓。是為究竟即佛。此極果妙覺佛也。（種智者。即一切種智也。妙覺者。覺體圓明。不可思議也。）

【六念法】（出別譯雜阿含經）

一念佛。謂念佛具足十號。大慈大悲智慧光明。神通無量。能拔眾苦。我以清淨質直之心。得親近佛。心生歡喜。以歡喜故。身得快樂。以快樂故。其心得定。以得定故。其心平等。修念佛觀。必趣涅槃。是名念佛。（十號者。一如來。二應供。三正徧知。四明行足。五善逝。六世間解無上士。七調御丈夫。八天人師。九佛。十世尊也。梵語涅槃。華言滅度。）二念法。謂法是如來所有功德。即十力四無所畏等。我以清淨質直之心。得親近法。心生歡喜。以歡喜故。身得快樂。得快樂故。其心得定。以得定故。其心平等。修念法觀。必趣涅槃。是名念法。（十力者。知是處非處智力。知過現未來業報智力。知諸禪解脫三昧智力。知諸根勝劣智力。知種種解智力。知種種界智力。知一切至處道智力。知天眼無礙智力。知宿命無漏智力。知永斷習氣智力也。四無所畏者。一切智無所畏。漏盡無所畏。說障道無所畏。說盡苦道無所畏也。）三念僧。謂僧是如來弟子。得無漏法。具戒定慧。能為世間眾生作良福田。應當恭敬。我以清淨質直之心。得親近僧。心生歡喜。以歡喜故。身得快樂。得快樂故。其心得定。以得定故。其心平等。修念僧觀。必趣涅槃。是名念僧。（無漏法者。謂修戒定慧之法。則不漏落生死也。）四念戒。謂念諸禁戒。能遮諸惡煩惱。我以清淨質直之心。得親近戒。心生歡喜。以歡喜故。身得快樂。以快樂故。其心得定。以得定故。其心平等。修念戒想。必趣涅槃。是名念戒。五念施。謂念己所施。獲得善利。一切世間為慳嫉所覆。我於今者。得離如是慳貪之垢。住捨心中。於一切物心無恡惜。持用布施。既布施已。我心應喜。以喜心故。身得快樂。以快樂故。其心得定。以得定故。其心平等。修念施想。必趣涅槃。是名念施。六念天。謂念欲界天等。悉因往昔戒施善根。得生彼處。受天快樂。我亦見有如是戒施功德。捨命之時。必生彼天。以念天故。離於惡法。心生歡喜。心歡喜故。身得快樂。得快樂故。其心得定。以得定故。其心平等。修念天想。必趣天道。是名念天。

【六慧法】（出菩薩瓔珞本業經）

一聞慧。謂別教菩薩。於十住位中。因聞中道之理。知一切法。離二邊相。故名聞慧。（十住者。發心住。治地住。修行住。生貴住。方便具足住。正心住。不退住。童真住。法王子住。灌頂住也。二邊相者。空有二邊之相也。）二思慧。謂別教菩薩。於十行位中。思惟中道之理。發生一切智慧。故名思慧。（十行者。歡喜行。饒益行。無瞋恨行。無盡行。離癡亂行。善現行。無著行。尊重行。善法行。真實行也。）三修慧。謂別教菩薩。於十回向位中。修習中道之理。發生一切智慧。故名修慧。（十回向者。救一切眾生離眾生相回向。不壞回向。等一切佛回向。至一切處回向。無盡功德藏回向。隨順平等善根回向。隨順等觀一切眾生回向。真如相回向。無縛解脫回向。法界無量回向也。）四無相慧。謂別教菩薩。於十地位中。證知中道之理。空無性相。發生一切智慧。故名無相慧。（十地者。歡喜地。離垢地。發光地。焰慧地。難勝地。現前地。遠行地。不動地。善慧地。法雲地也。）五照寂慧。照即中道之用。寂即中道之體。謂別教等覺菩薩。以中道之觀慧。照中道之理體。故名照寂慧。（等覺者。謂去後妙覺佛位猶有一等。勝前諸位。得稱為覺也。）六寂照慧。謂別教妙覺果佛之智慧。能於中道之理。即寂而照。即照而寂。寂照不二。定慧平等。故名寂照慧。（妙覺者。謂佛自覺覺他。覺行圓滿。不可思議也。）

【六堅法】（出菩薩瓔珞本業經）

一信堅。謂別教菩薩。於十住位中。修習空觀。信一切法。皆即真諦。無能毀壞。故名信堅。（十住者。發心住。治地住。修行住。生貴住。方便具足住。正心住。不退住。童真住。法王子住。灌頂住也。空觀者。謂觀一切法。性相皆空也。）二法堅。謂別教菩薩。於十行位中。修習假觀。知一切法。皆即俗諦。無能毀壞。故名法堅。（十行者。歡喜行。饒益行。無瞋恨行。無盡行。離癡亂行。善現行。無著行。尊重行。善法行。真實行也。假觀者。謂觀一切法。無不具足也。）三修堅。謂別教菩薩。於十回向位中。修習中觀。了一切法。皆即中諦。無能毀壞。故名修堅。（十回向者。救一切眾生離眾生相回向。不壞回向。等一切佛回向。至一切處回向。無盡功德藏回向。隨順平等善根回向。隨順等觀一切眾生回向。真如相回向。無縛解脫回向。法界無量回向也。中觀者。謂觀一切法。非空非假。即中道也。）四德堅。謂別教菩薩。於十地位中。因修中觀。破一分無明。顯一分三德。無能毀壞。故名德堅。（十地者。歡喜地。離垢地。發光地。焰慧地。難勝地。現前地。遠行地。不動地。善慧地。法雲地也。三德者。法身德。般若德。解脫德也。）五頂堅。謂別教等覺菩薩。居十地頂。惑破德顯。無能毀壞。故名頂堅。（等覺者。去後妙覺佛位猶有一等。勝前諸位。得稱為覺也。）六覺堅。謂別教妙覺果佛。覺了一切法。皆即中道。無能毀壞。故名覺堅。（妙覺佛者。謂自覺覺他。覺行圓滿。不可思議也。）

【六忍法】（出菩薩瓔珞本業經）

一信忍。謂別教菩薩。於十住位中。修習空觀信一切法。皆悉空寂。能於空法忍可忍證。故名信忍。（十住者。發心住。治地住。修行住。生貴住。方便具足住。正心住。不退住。童真住。法王子住。灌頂住也。空觀者。謂觀一切法性相皆空也。）二法忍。謂別教菩薩。於十行位中修習假觀。雖知一切法空無所有。而能假立一切法。化諸眾生。於假法中忍可忍證。故名法忍。（十行者。歡喜行。饒益行。無瞋恨行。無盡行。離癡亂行。善現行。無著行。尊重行。善法行。真實行也。假觀者。謂觀一切法無不具足也。）三修忍。謂別教菩薩。於十回向位中修習中觀。知一切法事理和融。於中道中忍可忍證。故名修忍。（十回向者。救一切眾生離眾生相回向。不壞回向。等一切佛回向。至一切處回向。無盡功德藏回向。隨順平等善根回向。隨順等觀一切眾生回向。真如相回向。無縛解脫回向。法界無量回向也。中觀者。謂觀一切法非空非假。即中道也。）四正忍。謂別教菩薩。於十地位中正破無明之惑。而於中道之理。忍可忍證。故名正忍。（十地者。歡喜地。離垢地。發光地。焰慧地。難勝地。現前地。遠行地。不動地。善慧地。法雲地也。）五無垢忍。謂別教菩薩。於等覺位中斷除無明惑染。而於自性清淨心體忍可忍證。故名無垢忍。（等覺者。去後妙覺佛位猶有一等。勝前諸位。得稱為覺也。）六一切智忍。智者知也。謂別教妙覺果佛。斷一十二品無明惑盡。徧知一切中道之法。而於此法忍可忍證。故名一切智忍。（妙覺者。謂自覺覺他。覺行圓滿。不可思議也。十二品者。十地等覺妙覺所斷之惑。各一品也。）

【六受法】（出大集法門經）

一眼觸受。觸即觸著。亦對也。受。領納也。謂眼與好惡之色。相觸對時。即生苦樂之受。是名眼觸受。二耳觸受。謂耳與好惡之聲。相觸對時。即生苦樂之受。是名耳觸受。三鼻觸受。謂鼻與香臭之物。相觸對時。即生苦樂之受。是名鼻觸受。四舌觸受。謂舌與美惡之味。相觸對時。即生苦樂之受。是名舌觸受。五身觸受。謂身與美妙麤惡之境。相觸對時。即生苦樂之受。是名身觸受。六意觸受。謂意分別五塵好惡妍醜之境。即生苦樂之受。是名意觸受。（五塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵也。）

【六觀法】（出菩薩瓔珞本業經）

一住觀。心會於理為住。謂別教菩薩。於十住位中修習空觀。故名住觀。（十住者。發心住。治地住。修行住。生貴住。方便具足住。正心住。不退住。童真住。法王子住。灌頂住也。空觀者。謂觀一切法。性相皆空也。）二行觀。行即進趣之義。謂別教菩薩。於十行位中修習假觀。故名行觀。（十行者。歡喜行。饒益行。無瞋恨行。無盡行。離癡亂行。善現行。無著行。尊重行。善法行。真實行也。假觀者。謂觀一切法無不具足也。）三向觀。向即回因向果之義。謂別教菩薩。於十回向位中修習中觀。故名向觀。（十回向者。救一切眾生離眾生相回向。不壞回向。等一切佛回向。至一切處回向。無盡功德藏回向。隨順平等善根回向。隨順等觀一切眾生回向。真如相回向。無縛解脫回向。法界無量回向也。中觀者。謂觀一切法非空非假。即中道也。）四地觀。地即能生佛智。住持不動之義。謂別教菩薩。於十地位中修習中觀。能生佛智。故名地觀。（十地者。歡喜地。離垢地。發光地。焰慧地。難勝地。現前地。遠行地。不動地。善慧地。法雲地也。）五無相觀。謂別教菩薩。於等覺位中修習中觀。了知惑染性相本空。故名無相觀。（等覺者。謂去後妙覺佛位猶有一等。勝前諸位。得稱為覺也。）六一切種智觀。種即能生之義。謂別教妙覺果佛。中道觀成。能知一切道種差別。故名一切種智觀。（妙覺佛者。謂自覺覺他。覺行圓滿。不可思議也。）

【六行觀】（出禪波羅蜜次第法門）

謂厭下苦麤障。欣上勝妙利。各有因果。依此六法修行。是名六行觀。一厭苦觀。謂思惟身中所起心數。緣於貪欲。不能出離。是為因苦。復思欲界報身。饑渴寒熱。病痛刀杖等。種種所逼。是為果苦。苦因苦果。皆須厭惡也。（心數者。受想行也。）二厭麤觀。謂思惟欲界五塵。能起眾惡。是為因麤。復思此身。為三十六物屎尿臭穢之所成就。是為果麤。麤因麤果。皆須厭惡也。（五塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵也。三十六物者。外相十二。謂髮毛爪齒眵淚涎唾屎尿垢汗也。身器十二。謂皮膚血肉筋脈骨髓肪膏腦膜也。內含十二。謂肝膽腸胃脾腎心肺生藏熟藏赤痰白痰也。）三厭障觀。謂思惟煩惱。障覆真性不能顯發。是為因障。復思此身。質礙不得自在。是為果障。因障果障。皆須厭惡也。四忻勝觀。謂既厭欲界下劣貪欲之苦。即忻初禪上勝禪定之樂。是為因勝。復厭欲界饑渴等苦。即忻初禪禪味之樂。是為果勝。得樂勝苦。皆須忻喜也。五忻妙觀。謂既厭欲界貪欲五塵之樂。心亂馳動為麤。即忻初禪禪定之樂。心定不動。是為因妙。復厭欲界臭穢之身為麤。即忻受得初禪之身。如鏡中像。雖有形色。無有質礙。是為果妙。得妙勝麤。皆須忻喜也。六忻出觀。謂既厭欲界煩惱蓋障。即忻初禪。心得出離。是為因出。復厭欲界之身。質礙不得自在。即忻初禪。獲得五通之身。自在無礙。是為果出。得出勝障。皆須忻喜也。（五通者。天眼通。天耳通。他心通。宿命通。神足通也。）

【法華六瑞】（出法華經文句）

謂法華一經。妙理玄微。人難信受。故先以瑞相警變常情。常情既變。而生渴仰。則聞法染心。妙道易階。密有所表。故具明六瑞焉。一說法瑞。謂佛將說法華。先說無量義經而為法華作序。從一法說無量義。會無量義歸於一法。故無量義經為法華會多歸一之序。經云。說大乘經。名無量義。是也。且說法乃佛之常儀。何得為瑞。蓋佛說無量義經雖竟。時眾不散。待於後聞。此事奇特。與常說異。故名說法瑞。二入定瑞。謂佛將說法華。而欲會多歸一。故先入此無量義處定。經云。入於無量義處三昧。是也。且入定亦佛之常儀。何得為瑞。蓋佛雖入開定。意在合定。與常入定有異。故名入定瑞。（梵語三昧。華言正定。開定者。即無量義處定也。合定者。即法華會多歸一之定也。）三雨華瑞。謂佛將說法華。故天雨四華。以表十住十行十回向十地諸菩薩當獲成佛之因。故名雨華瑞。經云。天雨曼陀羅等四華。是也。（十住者。發心住。治地住。修行住。生貴住。方便具足住。正心住。不退住。童真住。法王子住。灌頂住也。十行者。歡喜行。饒益行。無瞋恨行。無盡行。離癡亂行。善現行。無著行。尊重行。善法行。真實行也。十回向者。救一切眾生離眾生相回向。不壞回向。等一切佛回向。至一切處回向。無盡功德藏回向。隨順平等善根回向。隨順等觀一切眾生回向。真如相回向。無縛解脫回向。法界無量回向也。十地者。歡喜地。離垢地。發光地。焰慧地。難勝地。現前地。遠行地。不動地。善慧地。法雲地也。梵語曼陁羅。華言適意。又云白華。四華者。曼陁羅華。摩訶曼陁羅華。曼殊沙華。摩訶曼殊沙華也。）四地動瑞。謂佛將說法華。故地六種震動。以表圓教十住十行十回向十地等覺妙覺六番破無明惑也。為無明盤礴。未曾侵毀。方將破壞。故先動地以表之。故名地動瑞。經云。普佛世界。六種震動也。（六種震動者。一動。二起。三涌。四震。五吼。六擊也。等覺者。去後妙覺佛位猶有一等。勝前諸位。得稱為覺也。妙覺者。謂自覺覺他。覺行圓滿。不可思議也。）五眾喜瑞。謂大眾既見雨華動地。知佛世尊必說大法。欣躍內充。以表大機當發。經云。大眾得未曾有。歡喜合掌。一心觀佛。是也。且喜怒人之常情。何得為瑞。蓋天華悅眼。地動震心。是外瑞。心喜是內瑞。非常之喜。昔雖曾有。而不為喜所動。今為喜動。而能一心觀佛。故名眾喜瑞。六放光瑞。謂佛將說法華。先放毫光。照於此土。以至他土。與常放光有異。故名放光瑞。經云。佛放眉間白毫相光。徧照東方萬八千世界。是也。

【妄盡還源觀六門】（出華嚴還源觀）

此觀門者。乃唐賢首國師。以華嚴大經之義。富博宏深。覽之者詎究其源。尋之者罕窮其際。由是統收玄奧。囊括大宗。述此六門。令諸後學修習觀法。斷除諸妄。復歸真源也。一顯一體。一體即自性清淨圓明之體也。蓋此體性。從本以來。圓明湛寂。在塵勞而不垢。處涅槃而非淨。在聖不增。居凡不減。煩惱覆之則隱。智慧了之則顯。故云顯一體也。二起二用。二用者。謂依前淨體。起於二用也。一者海印森羅常住用。謂入海印三昧。照真如性。妄盡心澄。眾德並現。猶如大海。風息水澄。萬象齊鑒。森然交羅。常住不動也。二者法界圓明自在用。謂入華嚴三昧。照法界體。眾德具足。萬行莊嚴。光明照徹。圓融無礙也。（梵語三昧。華言正定。）三示三徧。三徧者。即依前二用。一一普周法界也。一者一塵普周法界徧。謂塵無自性。攬真理而成立。真既無邊。塵亦隨爾。故一一塵中。皆見法界。二者一塵出生無盡徧。謂塵無自體。起必依真。真如既具。恒沙眾德。依真起用。萬法繁興。無有窮盡。三者一塵合容空有徧。謂塵無自性。即空也。幻相宛然。即有也。真空不空。妙有不有。事理該羅。容納無礙也。四行四德。四德者。即依前一塵能徧之境。而修行四德也。一者隨緣妙用無方德。謂隨順機緣。起諸妙用。萬別千差。神變不測也。二者威儀住持有則德。謂行住坐臥。整肅威儀。闡揚教法。拯物導迷。堪忍住持。可軌可範也。三者柔和質直攝生德。謂慈悲平等。調柔和順。言行相符。質直無偽。唯以正法攝化眾生也。四者普代眾生受苦德。謂諸眾生受苦無量。常懷悲憫。拯拔救濟。亦復出生入死。為其說法。咸令得樂也。五入五止。五止者。即依前能行四德之心而修五止也。一者照法清淨離緣止。謂觀照真俗二諦之法。空有不二。清淨虛廓。能緣之智既寂。而所緣之境亦亡也。二者觀人寂泊絕欲止。謂觀五蘊之身。諸法本空。寂然淡泊。諸欲皆盡。無願無求也。三者性起繁興法爾止。謂依體起用。名為性起。應用萬差。故曰繁興。任運常然。名法爾也。四者定光顯現無念止。謂入此止三昧中。光明炳現。內外洞徹。無思無慮也。五者理事玄通非相止。謂真性之理。幻相之事。隱顯俱融。性相雙泯也。（五蘊者。色蘊。受蘊。想蘊。行蘊。識蘊也。）六起六觀。六觀者。即依前五止而修。即止之六觀也。一者攝境歸心真空觀。謂觀世間一切諸法。唯一心造。心外更無一法可得。境本空寂。無有實體也。二者從心現境妙有觀。謂依體起用。具修萬行。莊嚴佛土。成就報身也。三者心境秘密圓融觀。所言心者。謂無礙心。諸佛證之以成法身也。境者謂無礙境。諸佛證之以成淨土也。然如來報身及所依淨土。圓融無礙。或身中現土。土中現身。心境雙融。了無迫隘也。四者智身影現眾緣觀。謂智體唯一。能鑑眾緣。猶如日輪照現。迥處虛空。有目之流。無不親見也。五者多身入一鏡像觀。謂以大止妙觀法力加持故。得一身作多身。多身入一身。如鏡現像。無有障礙也。六者主伴互現帝網觀。謂毘盧遮那自身為主。十方諸佛菩薩為伴。或以一身為主。多身為伴。主伴互現。重重無盡。如帝網珠。光光交暎。無有窮盡也。（帝網者。帝釋殿前千珠寶網也。梵語毘盧遮那。華言徧一切處。）

【六事明經意】（出五苦章句經）

經云。佛有三達之智。來今往古。靡不通焉。佛經眾多。以虛空為量。佛智弘深。以無造為原。經中所演。不可思議。或有反覆。難了難明。麤以六事。可知其意。（三達即三明。宿命明。天眼明。漏盡明也。）一正道。謂佛所說之經。旨意深奧。無作無為。無行無得。自然合道。是為正道。二善權。謂佛說經。善權變化。無有方所。或出或處。皆順機宜。隨類開演。令人悟解。悉得證入。是為善權。三至教。謂如來說經。為諸眾生指示罪福。令知作如是因。得如是果。未有作善得罪。作惡得福。其事明白。至為易曉。是為至教。四誘導。謂如來說經。蓋為蒙昧愚癡之人。難便開化。故以現世可獲福報因緣等。勸誘引導。令其歡喜順從而生正信。是為誘導。五福德。謂佛說經。為令眾生修習布施持戒忍辱精進禪定智慧等行。調伏諸根。無所放逸。則得天人果報。長樂無窮。是為福德。六禁戒。謂佛說經。制諸禁戒。令一切眾生攝持身口意業。清淨不犯。即能超脫三惡趣苦。是為禁戒。（三惡趣者。餓鬼趣。畜生趣。地獄趣也。）

【六離合釋】（出華嚴經隨疏演義鈔）

謂一名之中。有能所等互相混濫。故須明此六種之釋。復以依主等皆有離合之意。故云六離合釋。（離合意者。如依主釋中。以眼與識分說為離。眼識通說為合。持業中。藏與識。有財中。金剛與人。相違中。眼與耳。帶數中。五與蘊。隣近中。念與慧。其意皆與此同。）一依主釋。謂所依為主。如言眼識。眼是所依為勝。識是能依為劣。將劣依勝。故名眼之識。如臣依主。能所相彰。是為依主釋。（眼之識。若云眼即識。即屬持業釋也。）二持業釋。持謂任持。業謂業用。如說第八藏識。識是本體。藏是業用。攝用歸體。體能持用。藏即是識。故名藏識。體持業用。是為持業釋。三有財釋。謂從他所有。以得其名。如言金剛。金剛本是護法之神。因執金剛寶杵。得金剛名。又如梵語俱舍。華言藏。藏有含藏之義。以其含藏文義。猶如世之庫藏。能積聚財物。故名藏。將他名以顯己。是為有財釋。四相違釋。謂如說眼及耳等。體性各別。皆自為主。猶如水火。不相隨順。兩別雙舉。故名相違釋。五帶數釋。謂法上度量。以數顯義也。如說五蘊。因數有五。帶起本數。即名五蘊。乃至二諦等法。無不皆然。體帶數量。故名帶數釋。（五蘊者。色蘊。受蘊。想蘊。行蘊。識蘊也。二諦者。真諦。俗諦也。）六隣近釋。謂從隣近為名。如說四念住。本是以慧觀察身受心法。今云念者。慧即揀擇照了。念即明記不忘。以念與慧。其義隣近。故隱慧之名而言四念。所謂隱己從他也。又如意與識之類。皆然。故名隣近釋。（四念住。即四念處。一觀身不淨。二觀受是苦。三觀心無常。四觀法無我也。）

【六種本迹】（出宗鏡錄）

本謂根本。如樹之有根也。迹猶足迹。如人依處則有行迹。故名本迹。一理事本迹。謂從實相真諦之理為本。出生一切諸法。俗諦之事為迹。此迹雖名為事。乃理中所具之事。亦屬於理。故名理事本迹。（真諦者。謂泯絕一切法也。俗諦者。謂建立一切法也。）二理教本迹。謂如上理之與事。俱不可說。皆名為本。本即理也。說理說事。皆名為迹。迹謂教也。故名理教本迹。三教行本迹。謂如上理事之教。皆名為本。稟教修行。名之為迹。故名教行本迹。四體用本迹。謂如上稟教修行契理。證於法身之體為本。即法身之體。起應身之用為迹。故名體用本迹。五權實本迹。謂最初實得法應二身。皆名為本。中間化度眾生。數數唱生唱滅。種種權施法應二身。皆名為迹。故名權實本迹。（最初得法應二身者。謂佛於過去無數劫前。最初破無明惑。證法性身而起應用也。中間者。謂過去世初成佛時。乃至于今菩提樹下示成正覺之中間也。）六今已本迹。今即是本。謂法華經從地涌出品已後。所說久遠理事乃至權實。皆名為本。已即是迹。謂法華經從安樂行品已前。及華嚴鹿苑方等般若。已說事理權實等法。皆名為迹。故名今已本迹。

【六成就】（出華嚴經疏）

六成就者。即如是我聞等六事。乃諸經之通序也。佛將入滅。阿難問云。世尊滅後。諸經之首。當安何語。佛答言。當安如是我聞。一時佛在某處。為某眾等。蓋言佛所說法。以此六事和合。方能成就。故名六成就。（梵語阿難。華言慶喜。）一信成就。信即如是也。言如是者。乃諸經之法體也。大智度論云。佛法大海。唯信能入。信者言是事如是。不信者言是事不如是。謂如是之法。是佛所說。信受不疑。故名信成就。二聞成就。聞即我聞也。言我聞者。謂如是之法。阿難自言。我曾親從佛聞。故名聞成就。三時成就。時即一時也。言一時者。法王啟運嘉會之時也。謂眾生有緣。能感佛即現身垂應。感應道交。不失其時。故名時成就。四主成就。主即佛也。佛。梵語具云佛陀。華言覺。即自覺覺他。覺行圓滿也。謂佛為世間出世間說法化導之主。故名主成就。五處成就。處即佛說法之處也。謂或在天上。或在人間。或摩竭提國。或舍衛國等。即是其處。故名處成就。（梵語摩竭提。華言不害。以其國法無刑戮故。梵語舍衛。華言聞物。以其名聞勝於諸國。又寶物多出此故。）六眾成就。眾即菩薩二乘天仙等諸大眾也。謂佛說法。必有菩薩等大眾。雲集同聽。故名眾成就。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。二乘者。聲聞乘。緣覺乘也。）

【又六事成就】（出莊嚴論）

論云。菩薩為成就六度故。决定應行六事也。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。六度者。一布施。二持戒。三忍辱。四精進。五禪定。六智慧也。）一供養。供養者。謂因成就檀度故。興供養。若不長時供養三寶。則檀度不得圓滿也。（梵語檀。華言施。三寶者。佛寶。法寶。僧寶也。）二學戒。學戒者。謂因成就戒度故。學習持戒。若不長時學戒。則戒度不得圓滿也。三修悲。修悲者。謂因成就忍度故。修習大悲心饒益眾生。若不長時忍受及不饒益眾生。則忍度不得圓滿也。四勤善。勤善者。謂因成就進度故。勤修眾善。若心放逸不修諸善。則進度不得圓滿也。五離諠。離諠者。謂因成就禪定故。離諠閙。若在聚落。鬬諍雜亂。則禪定不得圓滿也。六樂法。樂法者。謂因成就智度故。愛樂佛法。若不徧歷十方。承事諸佛。聽法無厭。如海納流。無時盈溢。則智度不得圓滿也。

【六度】（出六度集經）

一檀那。梵語檀那。華言布施。施有二種。一者財施。謂以飲食衣服田宅珍寶及一切資身之具。悉能施之。二者法施。謂從諸佛及善知識聞說世間出世間善法。以清淨心轉為他說也。二尸羅。梵語尸羅。華言性善。謂好行善道。不自放逸。此據義而譯也。正翻止得。謂止惡得善也。又翻為戒。謂戒能防止身口所作之惡也。三羼提。梵語羼提。華言忍辱。忍辱有二種。一者生忍。謂於恭敬供養中。不生憍逸。於瞋罵打害中。不生怨恨也。二者法忍。謂於寒熱風雨飢渴等法惱害之時。能安能忍。不生瞋恚憂愁也。四毘梨耶。梵語毘梨耶。華言精進。精進有二種。一者身精進。謂若勤修善法。行道禮誦。與夫講說不自放逸也。二者心精進。謂若勤行善道。心心相續。不自放逸也。五禪那。梵語禪那。華言靜慮。專心斂念。守一不散之謂也。禪有二種。一者世間禪。謂色界無色界凡夫所修禪也。二者出世間禪。謂聲聞緣覺菩薩所修禪也。六般若。梵語般若。華言智慧。謂照了一切諸法皆不可得。而能通達一切無礙。為諸眾生種種演說也。

【六妙門】（出法界次第）

妙名涅槃。門名能通修。此六法。則能通至涅槃。故名六妙門。前三是定。後三是慧。定愛慧策。能發真明。出離生死。（梵語涅槃。華言滅度。定愛慧策者。愛謂愛樂於禪。策謂策進真行也。真明者。真性之明也。）一數息門。數息者。修行之人。調和氣息。不澀不滑。安詳徐數。從一至十。攝心在數。不令馳散。蓋欲界眾生。心多馳動。麤散難攝。故須數息制其散亂。是為入定之要。故以數息為初門也。二隨息門。隨息者。細心依隨息之出入。住而不散也。謂修行之人。雖因前數息。心暫得住。而禪定未發。若猶存數。則有起念之失。故須捨數修隨。心隨於息。入時知入。出時知出。心安明淨。禪定自發。故以隨為門也。三止門。止者。攝心靜慮也。謂修行之人。雖因前隨息。心安明靜。而定猶未發。若心依隨。則微有起想之亂。苟欲澄渟安隱。莫若於止。故次捨隨修止。凝心寂慮。禪定自發。故以止為門也。四觀門。觀者。分別觀察之心也。謂修行之人。雖因前止。證諸禪定。而解慧未發。若心住定。則有味著之失。是故不著於止。起觀分別。則無漏方便。因此開發。故以觀為門也。（無漏方便者。漏謂因見思惑漏落生死也。將斷此惑而證無生。故名無漏方便。）五還門。還者。轉心反照也。謂修行之人。雖修前觀。分別觀察。而真明未發。即當捨觀修還。反照能觀之心。念念皆不可得。不加功力任運。返本還源。故以還為門也。六淨門。淨者。心無所依。不起妄想分別之垢也。謂修行之人。雖修前還。而真明猶未能發。即當捨還修淨。淨心成就。即發三乘聖道。故以淨為門也。（三乘者。聲聞乘。緣覺乘。菩薩乘也。）

【六神通】（出法界次第）

瓔珞經云。神名天心。通名慧性。天然之慧。徹照無礙。故名神通。一天眼通。謂能見六道眾生。死此生彼苦樂之相。及見一切世間種種形色。無有障礙。是名天眼通。（六道者。天道。人道。阿修羅道。餓鬼道。畜生道。地獄道也。）二天耳通。謂能聞六道眾生苦樂憂喜語言及世間種種音聲。是名天耳通。三知他心通。謂能知六道眾生心中所念之事。是名知他心通。四宿命通。謂能知自身一世二世三世乃至百千萬世宿命及所作之事。亦能知六道眾生各各宿命及所作之事。是名宿命通。五身如意通。謂身能飛行。山海無礙。於此界沒。從彼界出。於彼界沒。從此界出。大能作小。小能作大。隨意變現。是名身如意通。六漏盡通。漏盡通者。漏即三界見思惑也。謂羅漢斷見思惑盡。不受三界生死。而得神通。是名漏盡通。（三界者。欲界。色界。無色界也。見思惑者。謂意根對法塵起諸分別曰見惑。眼耳鼻舌身五根對色聲香味觸五塵起諸貪愛曰思惑。梵語阿羅漢。華言無學。）

【六聚戒名義】（出翻譯名義）

聚者集也。由眾生罪有重輕。故佛制諸戒。結罪不一。因隨其重輕。集分六類。故云六聚也。一波羅夷。梵語波羅夷。華言棄。謂犯此罪者。永棄於佛法之外也。又云極惡。釋義有三。一者由犯此戒。道果無分。二者不與僧中共住。三者捨此身已。當墮地獄。故名極惡。二僧伽婆尸沙。梵語僧伽婆尸沙。華言僧殘。謂犯此罪者。如人被他所殘。命雖未盡。形已殘廢。小有可救之理。僧為作法除此之罪。故名僧殘。三偷蘭遮。梵語偷蘭。善見律云。偷蘭名大。遮是華言。謂遮障善道。此華梵兼舉也。謂犯此罪者。大障善道。墮於惡趣也。（善道者。人天也。惡趣者。餓鬼。畜生。地獄也。）四波逸提。梵語波逸提。華言墮。謂犯此罪者。當墮八寒八熱地獄也。（八寒者。頞浮陀獄。泥賴浮陀獄。阿吒吒獄。阿波波獄。嘔喉獄。鬱波羅獄。波頭摩獄。芬陀利獄。八熱者。想獄。黑繩獄。堆壓獄。叫喚獄。大叫喚獄。燒炙獄。大燒炙獄。無間獄也。）五波羅提提舍尼。梵語波羅提提舍尼。華言向彼悔。僧祇律云。此罪應對眾發露懺悔。是也。六突吉羅。善見律云。梵語名突吉羅。華言惡作。謂身口所作之惡也。四分律本云。梵語名式叉迦羅尼。華言應當學。謂此戒難持易犯。常須念學。故不列罪名。但云應當學。

【六種性】（出瓔珞本業經）

種性者。種別性分也。種即種子。有發生之義。性即性分。乃自分不改之義。瓔珞經。對別教十住十行十回向十地等覺妙覺而論。故有六種性。然性通六位。種局在因。故前之四位名種。等覺雖在因。然勝前得稱為覺。故不言種也。（局在因者。謂十住十行十回向十地皆屬於因位故也。）一習種性。謂十住菩薩。研習空觀。破見思惑。故名習種性。（十住者。發心住。治地住。修行住。生貴住。方便具足住。正心住。不退住。童真住。法王子住。灌頂住也。）二性種性。謂十行菩薩。雖證本性真空之理。不住於空。而能分別一切諸法。化諸眾生。故名性種性。（十行者。歡喜行。饒益行。無瞋恨行。無盡行。離癡亂行。善現行。無著行。尊重行。善法行。真實行也。）三道種性。謂十回向菩薩。因修中道妙觀。通達一切佛法。故名道種性。（十回向者。救一切眾生離眾生相回向。不壞回向。等一切佛回向。至一切處回向。無盡功德藏回向。隨順平等善根回向。隨順等觀一切眾生回向。真如相回向。無縛解脫回向。法界無量回向也。）四聖種性。謂前諸位皆名賢位。十地菩薩。由修中道妙觀。破無明惑。證入聖地。故名聖種性。（十地者。歡喜地。離垢地。發光地。焰慧地。難勝地。現前地。遠行地。不動地。善慧地。法雲地也。）五等覺性。謂望後妙覺。猶有一等。勝前諸位。得稱為覺。是名等覺性。六妙覺性。謂自覺覺他。覺行圓滿。不可思議。故名妙覺性。（自覺覺他者。謂既能覺悟自己。而又覺悟他人也。）

【六相】（出華嚴一乘教義分齊章）

六相者。謂一真法界之體。而有六種名義之相也。然法界體同。本無異相。由法入於義。遂有六名。名雖有六。不離一體。交徹融通。一多無礙故也。一總相。一即具多為總。謂一法界之體。能具多種之義也。如人之身。能具眼耳等諸根而為一體。故云總相。二別相。多即非一為別。謂理體雖一。而有種種差別之義也。如身體雖一。而眼耳鼻舌諸根。各各不同。故云別相。三同相。義不相違名同。謂義雖有種種差別。而同一法界緣起故也。如眼耳等諸根。雖各不同。而共一身。不相違背。故曰同相。四異相。多異相望為異。謂種種差別之義。雖同一體。而各適其宜。不相混濫也。如眼耳等諸根。各得其用。而不雜亂。故云異相。五成相。一多緣起和合為成。謂種種緣起之義。共成法界總相之體也。如眼耳等諸根。共成一身之用。故云成相。六壞相。諸法各住本位為壞。謂諸法之義。各各自住本位。則總相不成也。如眼耳等諸根。各住自位。一體不成。故云壞相。

【六因】（出大智度論）

一相應因。應。當也。謂心王與心所共相應故。如親友知識。和合成事。故名相應因。（心王即第八識也。心所即受想行也。）二俱有因。俱有因亦名共因。謂心與心所。更相佐助。如兄弟同生。互相成濟。故名俱有因。三同類因。同類因亦名自種因。謂過去善法與現在善法為因。現在善法與未來善法為因。故名同類因。惡無記法。亦復如是。（惡無記法者。惡即惡法。無記即不善不惡之法也。）四徧行因。謂苦集二諦下惑也。此惑徧於二諦。故名徧行因。（苦諦下惑。十使具足。即身見。邊見。見取。戒取。邪見。貪。瞋。癡。慢。疑也。集諦下惑。但有七使。除身見邊見戒取也。）五異熟因。謂行善惡因。得善惡報。異世而熟。故名異熟因。六能作因。謂眼與色為緣。能生眼識。乃至意與法為緣。能生意識等。皆名能作因。

【六種因】（出楞伽經）

一當有因。謂現在六根對於六塵所作之法為因。此因能招未來當有之果。故名當有因。（六根者。眼根。耳根。鼻根。舌根。身根。意根也。六塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵。法塵也。）二相續因。謂因一念之心攀緣根塵。以成善惡之業。而招未來之果。於未來果。復起善惡之業。展轉無有斷絕。故名相續因。三相因。謂以所作善惡業相為因。由因感果。無有斷絕。故名相因。四作因。謂作勝因。已獲勝報。於勝報上更作勝因。故名作因。五顯示因。謂一念妄想若生。必有所作善惡業相。如燈照物。顯然可見。故名顯示因。六待因。待即對也。謂妄想滅時還作。作時還滅。若相續念斷。則妄想不生。以妄對不妄。故名待因。

【六種調伏】（出菩薩善戒經）

一性調伏。謂菩薩宿有善根種性故。能修習善法。調伏身心諸煩惱障。由是得證菩提。是名性調伏。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。梵語菩提。華言道。）二眾生調伏。謂菩薩善能調伏一切眾生。若有聲聞性者。令得聲聞道。有緣覺性者。令得緣覺道。乃至有人天性者。令其得人天樂。是名眾生調伏。（聲聞道。即四諦也。緣覺道。即十二因緣也。）三行調伏。謂菩薩以萬行調伏諸煩惱故。而能具足佛道。復為眾生故。修習苦行。心無悔恨。是名行調伏。四方便調伏。謂菩薩以種種方便調伏眾生。如初發心者。教持禁戒。脫離生死。已發心者。教令親近善友。受持經法。是名方便調伏。五熟調伏。謂菩薩為諸眾生無善根者說人天樂。令其發菩提心。有善根者說出世法。令其增長。成熟善果。是名熟調伏。六熟調伏印。印即法印。以法自印其心也。印有三種。一謂菩薩專念菩提。其心柔軟。未能清淨。名下熟調伏印。二謂菩薩雖得清淨。未能具足最大寂靜。名中熟調伏印。三謂菩薩修行多劫。具足清淨。獲大寂靜。道品圓滿。名上熟調伏印也。（劫。梵語具云劫波。華言分別時節。）

【種子識六義】（出成唯識論）

種即能生之義也。謂於八識之中。隨一識起時。能生一切善惡之法。故名種子識。（八識者。眼識。耳識。鼻識。舌識。身識。意識。末那識。阿賴耶識也。）一剎那滅義。梵語剎那。華言一念。謂眼等諸識種子。一念纔生。生則隨滅。念念不停。剎那變異。耳鼻舌身意等諸識種子。各各亦復如是。是為剎那滅義。二果俱有義。果即識與根也。謂識與根同時俱起以成力用也。如眼根照色境時。眼識隨即同緣。耳根照聲境時。耳識隨即同緣。於諸實境分明顯了。鼻舌身意。亦復如是。是為果俱有義。三恒隨轉義。謂諸識起時。種子隨轉。如眼根照境時。眼識種子隨即相續。無有間隔。耳鼻舌身意等諸識各各起時。亦復如是。恒隨相續。是為恒隨轉義。四性决定義。謂諸識各各所緣善惡無記三性。無有間雜也。如眼識緣惡境。則成惡法。不能成善法。如緣善境。則成善法不能成惡法。若緣無記。則不能成善惡二法。諸識起時。亦復如是。是為性决定義。（無記性不善不惡之性也。）五待眾緣義。謂識非一因而生。必假眾緣而後成就。如眼識種子。須得空明根境等緣。方得顯發。耳鼻舌身意等諸識種子。亦待眾緣而得成就。是為待眾緣義。（空即無壅。明即光明。）六引自果義。謂諸識各引自體果用。非是色心交互而成也。如眼根照時。眼識即緣所對實境。而不混於聲香之別體。耳鼻舌身意等諸識。亦復如是。是為引自果義。

【六輪對位】（出菩薩瓔珞本業經）

輪有二義。一運轉。二摧碾。謂佛菩薩轉於法輪。則能摧碾眾生惑業。故以六輪對諸位次也。一銅寶輪對十住位。銅似金色。不具金用。雖無鐵之麤垢。而猶有查滓。若鍊磨攻治。則能成諸器皿。濟用於世。謂十住菩薩。已斷見思之惑。如離麤垢。於四十一品無明之惑。未能盡斷。如銅之猶有查滓。惑既分斷。德亦分顯。故能從體起用。隨類現形。化諸眾生。如器成濟世。故以銅寶輪對十住位也。（十住者。發心住。治地住。修行住。生貴住。方便具足住。正心住。不退住。童真住。法王子住。灌頂住也。四十一品者。謂十住十行十回向十地等覺各一品也。）二銀寶輪對十行位。銀體瑩潔。不受塵垢。雖經鎔鍊。性恒不變。謂十行菩薩。不加功力任運。分斷無明之惑。顯發本然清淨之性。如銀之瑩潔。鎔鍊不變。故以銀寶輪對十行位也。（十行者。歡喜行。饒益行。無瞋恨行。無盡行。離癡亂行。善現行。無著行。尊重行。善法行。真實行也。）三金寶輪對十回向位。金體貴重。濟用極大。土埋火煅。其色不變。謂十回向菩薩。功行加深。教化亦廣。雖混眾塵。而不為塵垢所染。雖居五欲。而不為欲火所燒。故以金寶輪對十回向位也。（十回向者。救一切眾生離眾生相回向。不壞回向。等一切佛回向。至一切處回向。無盡功德藏回向。隨順平等善根回向。隨順等觀一切眾生回向。真如相回向。無縛解脫回向。法界無量回向也。五欲者。色欲。聲欲。香欲。味欲。觸欲也。）四瑠璃寶輪對十地位。梵語瑠璃。華言青色寶。出須彌山。一切眾寶皆不能壞。謂十地菩薩。所證真實。不為外魔之所動壞。故以瑠璃寶輪對十地位也。（梵語須彌。華言妙高。十地者。歡喜地。離垢地。發光地。燄慧地。難勝地。現前地。遠行地。不動地。善慧地。法雲地也。）五摩尼寶輪對等覺位。梵語摩尼。又云末尼。華言離垢。此寶光淨。不為塵垢所染。若以青物裹之投水。水色即青。紅黃赤白。亦復如是。謂等覺菩薩。無明之惑將盡。位居十地之上。其隨類現形。化用自在。故以摩尼寶輪對等覺位也。（等覺者。望後妙覺猶有一等。勝前諸位。得稱為覺也。）六水精寶輪對妙覺位。水精內外暎徹。無物不現。謂妙覺果佛。諸惑淨盡。萬德圓明。常住湛然。有感則應。故以水精寶輪對妙覺位也。（妙覺者。自覺覺他。覺行圓滿。不可思議也。）

【六種住】（出菩薩地持經）

六種住者。約別教位次而論也。以此六人所證之位。皆不退失。故名為住。一種性住。種即能生之義。性即自分不改之義。謂別教菩薩。於十住十行位中。道種成就。無有退失。數數增進。故名種性住。（十住者。發心住。治地住。修行住。生貴住。方便具足住。正心住。不退住。童真住。法王子住。灌頂住也。十行者。歡喜行。饒益行。無瞋恨行。無盡行。離癡亂行。善現行。無著行。尊重行。善法行。真實行也。）二解行住。解即解了。行即修行。謂別教菩薩。於十回向位中。修習中觀。為入初地之方便。故名解行住。（十回向者。救一切眾生離眾生相回向。不壞回向。等一切佛回向。至一切處回向。無盡功德藏回向。隨順平等善根回向。隨順等觀一切眾生回向。真如相回向。無縛解脫回向。法界無量回向也。）三淨心住。謂別教菩薩。於初地斷根本見惑。得出世間心。離凡夫我相障。故名淨心住。（初地即歡喜地也。根本見惑者。即三界外見惑。以界內諸惑由之而生也。凡夫我相者。謂凡夫之人。於五陰身執為我也。）四行道迹住。迹猶足迹。謂別教菩薩。從二地至七地。修習中觀。皆斷根本思惑。而有證入之迹。故名行道迹住。（二地至七地者。離垢地。發光地。燄慧地。難勝地。現前地。遠行地也。）五决定住。謂別教菩薩。從八地九地。已得真實之行。不還不退。故名决定住。（八地九地者。不動地。善慧地也。）六究竟住。謂此非圓教妙覺果佛之究竟。乃是別教第十地菩薩。學行滿足。究竟不退。故名究竟住。（第十地者。法雲地也。）

【六種决定】（出大乘莊嚴經論）

論云。菩薩由六度增上。得六種决定。一財成決定。謂菩薩由布施力。必定常得大財成就。是名財成决定。二生勝决定。謂菩薩由持戒力。必定常得貴勝之家。隨意受生。是名生勝决定。三不退决定。謂菩薩由忍辱力。所修善法。必定常不退失。是名不退決定。四修習决定。謂菩薩由精進力。常時修習善法。必定無有間息。是名修習决定。五定業決定。謂菩薩由禪定力。成就眾生正定之業。必定永不退失。是名定業决定。六無功用决定。謂菩薩由智慧力。不加功行。必定自然住理。是名無功用决定。

【六種攝】（出菩薩地持經）

攝即攝取。亦攝受也。謂菩薩以此六種攝諸眾生。過去已攝。現在今攝。未來當攝。乃至歷塵數劫。無有疲厭。故名六種攝。（劫。梵語具云劫波。華言分別時節。）一頓攝。頓遽也。謂菩薩從初發心。於一切眾生作父母想。隨力所能。直以一切樂事饒益而攝取之。是名頓攝。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）二增上攝。增上猶增勝也。謂菩薩既已發心。若於父母起尊重心種種方便。勸修善法。隨時供養。知恩報恩。若於妻子眷屬。教修善法。令其勝進。或菩薩為王。即攝受人民。如法正化。不加非罰。以財以法而為饒益。隨其力能。教諸眾生令修善法。是名增上攝。三取攝。謂菩薩常以二種攝取眾生。一者常以捨心。以財饒益一切眾生。令其離於貧窮。二者常以慈悲心。以法饒益一切眾生。拔惡邪見。教修正法。是名取攝。四久攝。謂菩薩攝取眾生。多歷時數。久久教化。乃得成熟。是名久攝。五不久攝。謂菩薩攝取眾生。教化不久。即得成熟。是名不久攝。六後攝。謂菩薩於前五攝之後。攝取眾生。於此生內。即能成熟。是名後攝。

【六種阿羅漢】（出法華玄義）

梵語阿羅漢。華言無生。又云無學。謂三界生死已盡。故名無生。無法可學。故名無學。（三界者。欲界。色界。無色界也。）一退法阿羅漢。謂因遇違緣。退失所得道法。即第四果退至初果。故名退法。（違緣者。涅槃經明五緣。一樂多事。二樂說世事。三樂睡眠。四樂近在家。五樂多遊行。皆名違緣也。第四果即阿羅漢。初果即須陀洹也。）二思法阿羅漢。謂常自思惟所得之法。恐有退失。故名思法。三護法阿羅漢。謂於所證之法。心生愛樂。善加守護。故名護法。四住法阿羅漢。謂住於所證之法。不退不進。故名住法。五進法阿羅漢。謂能加功進行至不動法。故名進法。六不動法阿羅漢。謂不被煩惱之所動亂。故名不動法。

【六法師】（出大智度論）

法華文句云。法者軌則也。師者訓匠也。謂師於妙法自行成就。又能以妙法訓導於他。故稱法師。一信力故受。信。信向也。受。領納也。謂以信向之力。聽聞正法。乃至一句一偈。領納在心。故名信力故受。二念力故持。念。憶念也。持。執持也。謂所聞之法。由憶念之力。執持不失。故名念力故持。三看文為讀。謂目視經卷之文。以口習宣演。故名看文為讀。四不忘為誦。謂習讀既熟。不假看文。自然成誦。無有忘失。故名不忘為誦。五宣傳為說。宣。揚也。傳。轉也。謂自己所得之法。展轉為他人說。故名宣傳為說。六難曉須釋。謂佛所說經教。義趣深遠。卒難曉了。必須解釋。方能解悟。故名難曉須釋。

【六和敬】（出法界次第）

和敬者。和同愛敬也。此六者。通名和敬。蓋外同他善謂之和。內自謙卑謂之敬。今稱僧為六和。蓋出於此。一同戒和敬。謂比丘通達實相正理。知罪不可得。為欲安立眾生於實相正理。以方便善巧。同持戒品。無有乖諍。亦知眾生同此戒善。未來必得菩提大果。是以敬之如佛。故名同戒和敬也。（梵語比丘。華言乞士。梵語菩提。華言道。）二同見和敬。謂比丘通達實相正理。而能了知諸法本無所得。亦無所知見。為欲安立眾生於實相正見。以方便善巧。同一切知見。無有乖諍。亦知眾生因此知見。必得種智圓明。是以敬之如佛。故名同見和敬也。（種智者。即一切種智也。）三同行和敬。謂比丘通達實相正行。而能了知無作無行。為欲安立眾生於實相正行。以方便善巧。同修諸行。無有乖諍。亦知眾生同此諸行。漸積功德。當成佛道。是以敬之如佛。故名同行和敬也。四身慈和敬。謂比丘住平等大慈。以修其身。常與眾生一切樂事。無有乖諍。亦知眾生悉有佛性。未來必得金剛之身。是以敬之如佛。故名身慈和敬也。（金剛者。言法性之身。不可壞也。）五口慈和敬。謂比丘住平等大慈。以修其口。常與眾生說一切法。令其得樂。無有乖諍。亦知眾生悉有佛性。未來必得上上清淨口業。是以敬之如佛。故名口慈和敬也。（上上。謂佛也。）六意慈和敬。謂比丘住平等大慈。以修其意。常知眾生諸根性欲。與眾生樂。無有乖諍。亦知眾生悉有佛性。未來必得心如佛心。是以敬之如佛。故名意慈和敬也。

【六羣比丘】（出十住毘婆沙論）

梵語比丘。華言乞士。謂此等比丘。於佛世時。聚集成眾。作諸非威儀事。羣出隊入。故名六羣比丘。一闡陀。又云闡那。即車匿。二迦留陀夷。車匿。又云闡釋迦。（無翻。）是釋種也。梵語迦留陀夷。華言麤黑。以其顏貌麤黑故也。是婆羅門種。此二人性多貪癡。不受人語。住迦尸黑山聚落。作諸非威儀事。時黑山聚落諸優婆塞。來白佛言。六羣比丘。於彼聚落。作諸非法。佛令阿難同六十比丘往彼。作驅出羯磨。二人知之。便出一由旬外。迎請阿難。即求懺悔。言我所作非善。從今已去。不敢復作。即同阿難還至佛所。後迦留陀夷因入婆羅門家說法。被賊打殺。（梵語婆羅門。華言淨行。梵語優婆塞。華言清淨士。梵語阿難。華言慶喜。梵語羯磨。華言作法。）三三文陀達多。又云難陀。四摩醯沙達多。又云跋難陀。梵語三文陀達多。摩醯沙達多。（無翻。）此二人是釋種。性多愚癡。不受人語。住黑山聚落。作諸非威儀事。聞佛令阿難來。作驅出羯磨。二人便走。到於王道聚落。後三文陀達多。以豬祠廟生天。五馬師。又云馬宿。六滿宿。馬師性多愚癡。滿宿性多瞋恚。此二人本是田夫。亦釋種也。共議我等作田辛苦。可共出家。於佛法中衣食自然。復更籌量。就誰出家。即到舍利弗目犍連所。求欲出家。既出家已。住雞咤山聚落。不受人語。作諸非威儀事。於六羣比丘中。最為上首。後二人因多愚癡瞋恚。墮生龍中。（梵語舍利弗。華言身子。梵語目犍連。華言采菽氏。皆佛之弟子也。）

【三寶有六義】（出諸經要集）

三寶者。佛法僧也。乃四生之導首。六趣之舟航。為世所貴。故名為寶。（四生者。胎生。卵生。濕生。化生也。六趣者。天趣。人趣。阿修羅趣。餓鬼趣。畜生趣。地獄趣也。）一希有義。謂如世珍寶。貧窮之人所不能得。三寶亦爾。薄福眾生。百千萬世不能值遇。故名希有。二離垢義。謂如世珍寶。內外瑩徹。體無瑕穢。三寶亦爾。諸漏淨盡。無有垢染。故名離垢。（諸漏淨盡者。謂一切惑業斷盡無遺。不漏落生死也。）三勢力義。謂如世珍寶。除貧去毒。有大勢力。三寶亦爾。具六神通。拔濟眾生。出離苦趣。故名勢力。（六神通者。天耳通。天眼通。宿命通。他心通。神足通。漏盡通也。）四莊嚴義。謂如世珍寶。嚴飾身首。令人姝好。三寶亦爾。能以正法嚴飾行人。令得身心清淨。故名莊嚴。五最勝義。謂如世珍寶。諸物中勝。三寶亦爾。一切世間最為殊勝。故名最勝。六不改義。謂如世真金。燒打磨鍊。不能變改。三寶亦爾。不為世間八法之所變易。故名不改。（八法者。一利。二衰。三毀。四譽。五稱。六譏。七苦。八樂也。）

【六欲天】（出楞嚴經）

欲即色欲。四天王以形交為欲。忉利以風為欲。夜摩以抱持為欲。兜率以執手為欲。化樂以視笑為欲。他化但以視為欲也。謂之天者。天然自然。樂勝身勝。亦名最勝。亦名光明。以其所欲不同。故名六欲天。一四天王天。東方持國天王。謂能護持國土故。居須彌山黃金埵。南方增長天王。謂能令他善根增長故。居須彌山瑠璃埵。西方廣目天王。謂能以淨天眼常觀擁護此閻浮提故。居須彌山白銀埵。北方多聞天王。謂福德之名。聞四方故。居須彌山水晶埵。（梵語須彌。華言妙高。梵語閻浮提。華言勝金洲。）二忉利天。梵語忉利。華言三十三。大智度論云。昔有婆羅門。姓憍尸迦。與知友三十二人共修福德。命終皆生須彌山頂。憍尸迦為天主。名帝釋天。三十二人為輔臣。周圍列居。而帝釋獨處其中。又淨名疏云。昔迦葉佛滅後。有一女人。發心修塔。報為天主。有三十二人助修。報為輔臣。君臣合之。為三十三也。（梵語婆羅門。華言淨行。梵語憍尸迦。又云釋提桓因。華言能天主。言帝釋者。華梵雙舉也。三十二人名字。經論不載。據正法念處經所載三十三天。各有住處。謂善法堂天。山峯天。山頂天。善見城天。鉢私他天。俱吒天。雜殿天。懽喜園天。光明天。波利耶多天。離險岸天。谷崖岸天。摩尼藏天。旋行天。金殿天。鬘影天。柔軟天。雜莊嚴天。如意天。微細行天。歌音喜樂天。威德輪天。月行天。閻摩那娑羅天。速行天。影照天。智慧行天。眾分天。曼陀羅天。上行天。威德顏天。威德燄輪光天。清淨天也。）三夜摩天。梵語夜摩。華言善時。亦名時分。謂其時時唱快樂故。以蓮華開合。分其晝夜。此天依空而居。四兜率天。梵語兜率。華言知足。謂其於五欲境知止足故。此王依空而居。（五欲者。色欲。聲欲。香欲。味欲。觸欲也。）五化樂天。化樂天者。謂自化五塵之欲而娛樂故。此天依空而居。（五塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵也。）六他化自在天。他化自在天者。謂假他所化以成己樂故。此天依空而居。即魔王天也。

【六界聚】（出中阿含經）

界即界分。聚即聚集。謂人之身。聚集六法。各有分齊。故名六界聚。一地界聚。地以堅礙為性。謂人之身。有內地界而受於生。即髮毛爪齒麤細皮膚骨肉筋腎心肝脾肺之類。是名地界聚。二水界聚。水以潤濕為性。謂人之身。有內水界而受於生。即腦髓眼淚汗涕唾膿肪血涎痰之類。是名水界聚。三火界聚。火以燥熱為性。謂人之身。有內火界而受於生。即熱身煖身煩悶身溫壯身及能消飲食之類。是名火界聚。四風界聚。風以動轉為性。謂人之身。有內風界而受於生。即出息入息及掣縮等風之類。是名風界聚。（掣縮風者。凡身動轉。皆屬於風故也。）五空界聚。空以無礙為性。謂人之身。有內空界而受於生。即眼空耳空鼻空口空咽喉動搖食消下過之類。是名空界聚。六識界聚。識以分別為性。即心識也。所謂樂識苦識喜識憂識。是名識界聚。

【六難】（出涅槃經）

一佛世難遇。謂諸佛不常出世。眾生懸遠難遇。而況眾生不修勝因。不行眾善。雖佛出世。亦不得遇。故云佛世難遇。二正法難聞。謂雖值佛出世。或緣有違逆。身有障難。根有愚鈍。不能聽受。又若佛滅後。或有說正法處。身為他人制伏。不能往聽。或生邪見。雖聽不能信受。故云正法難聞。三善心難生。謂人生世間。宿習垢重。惡緣易染。而況邪惑蔽心。生諸貪著。若不遇善知識勸教。則終不能發心修習善行。故云善心難生。四中國難生。謂中華之國。聖人出生。其中仁義昭明。佛法流布。實為文物之地。若非持戒修福。不得生此。故云中國難生。五人身難得。謂因行五常五戒。出離四趣。方得人身。經云。得人身者。如爪上土。失人身者。如大地土。以其得少失多。故云人身難得。（五常者。仁義禮智信也。五戒者。不殺。不盜。不邪婬。不妄語。不飲酒也。四趣者。阿修羅趣。餓鬼趣。畜生趣。地獄趣也。）六諸根難具。謂雖得人身。或有盲聾瘖瘂。則為殘廢。六根完具。是亦難得。故云諸根難具。（六根者。眼根。耳根。鼻根。舌根。身根。意根也。）

【父六親】（出善見毘婆沙律）

謂佛令比丘避於譏嫌。不得於非親之女及比丘尼洗浣故衣。若父母之親。可使洗浣。故說父六親及母六親也。（梵語比丘。華言乞士。梵語尼。華言女。）一伯。伯者。即父之伯。於己為伯祖也。二叔。叔者。即父之叔。於己為叔祖也。三兄。兄者。即父之兄。於己為伯也。四弟。弟者。即父之弟。於己為叔也。五兒。兒者。即父之子。於己為兄弟也。六孫。孫者。即父之孫。乃兄弟之子。於己為姪男也。

【母六親】（出善見毘婆沙律）

一舅。舅者。即母之舅。乃外祖母之兄弟。於己為舅公也。二姨。姨者。即母之姨。乃外祖母之姊妹。於己為姨婆也。三兄。兄者。即母之兄。於己為舅也。四弟。弟者。即母之弟。於己亦為舅也。五兒。兒者。即母之女。於己為姊妹也。六孫。孫者。即母之孫。乃兄弟之子。於己為姪女也。

【人死六驗】（出諸經要集）

謂人生世間。作善作惡。罪福昭然。纖毫無隱。及臨終時。將感來生善惡果報。先有六驗。一驗生人中。謂若作善之人將死之時。先從足冷至臍。臍上猶溫。然後氣盡者。即生人中。二驗生天上。謂若作善之人將死之時。頭頂皆溫。然後氣盡者。即生天上。三驗生餓鬼中。謂若作惡之人。從頂冷至腰。腰下猶溫。然後氣盡者。即生餓鬼中。四驗生旁生中。旁生。即畜生也。謂若作惡之人。從頂冷至膝。膝下猶溫。然後氣盡者。即生旁生中。五驗生地獄中。謂若作極惡之人。從頂冷至足。足底猶溫。然後氣盡者。即生地獄中。六驗入涅槃。謂若羅漢聖人。入於涅槃。或心及頂。數日皆溫者是也。（梵語羅漢。華言無生。梵語涅槃。華言滅度。）

【廣六度行】（出成具光明定意經亦名六德行）

一廣施。曠大曰廣。捨財曰施。謂行施者。既懷廣大之心。應當知身非常。四大不淨。會歸敗壞。知身既不我有。財物亦是虛幻。乃至世間萬物。皆悉無常。由是觀身非身。觀物非物。縱心恣施。了無罣礙。復能廣弘法施。開化愚蒙。故曰廣施。（四大者。地大。水大。火大。風大也。）二廣戒。戒。律也。戒品雖多。不出身口意之三業。謂或見眾寶珍琦。凡諸可意之物。身雖貧乏。不妄貪取。或見細妙之色。內觀朽爛。生厭離心。乃至不殺不盜不婬等。皆身戒也。或以惡言加己。乃以善言和語。至誠而答。乃至不妄言不綺語不兩舌。皆口戒也。復能思惟生死。常懷解脫。又能修習道品之要。深入無為之理。乃至不貪不瞋不癡等。皆意戒也。修行之人。於此三業之戒。自既堅持不犯。復能展轉化他。廣弘戒法。故曰廣戒。三廣忍。忍者耐也。謂菩薩修行之時。若人罵詈。知其從聲而出。於此觀了。言語性空。意亦如是。視諸慙辱。空無所有。如此則瞋恚不生。忍行可進。身既能爾。復能展轉化他。令行忍耐。故曰廣忍。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）四廣精進。謂菩薩修行道品。當勤精進。節其飲食。除於睡臥。晨夜惺惺。莫令怠惰。乃至為人廣說法要。不以為煩。開教愚頑。不辭勞倦。自既能爾。復能展轉化他。令其精進。故曰廣精進。五廣一心。一心者。心不雜亂也。謂菩薩修行禪定之時。一心寂靜。離諸散亂。於孝事父母。尊敬師友。斷愛遠俗。空閑寂寞。皆當專一其心。乃至多欲多諍。多作多惱。或譽或毀。或利或失。於是等處。並當專一其心。不撓不動。自既能爾。復能展轉化他。於一切時處。皆一其心。故曰廣一心。六廣智慧。智慧者。照了萬法。通達無礙也。謂菩薩修行之時。若墮見聞。則有一切塵境所蔽。當以智慧一一照了。觀其所起。察其所滅。處愛欲中。心在道品之藏。寄濁惡界。心遊清淨之鄉。入險隘路。心思方便之道。故能絕三界之妄想。證涅槃之真空。自既能爾。復能展轉化他。令修智慧。故曰廣智慧。（三界者。欲界。色界。無色界也。梵語涅槃。華言滅度。）

【六種戒】（出瑜伽師地論）

一迴向戒。迴向戒者。謂菩薩利他心大。則以持戒善利。普皆迴向一切眾生。同成佛果也。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）二廣博戒。廣博戒者。謂菩薩運心。廣大普博。雖持一戒。而能廣攝一切所學諸戒也。三無罪歡喜戒。無罪歡喜戒者。謂菩薩遠離五欲。而於諸戒無所毀犯。故得歡喜之樂也。（五欲者。色欲。聲欲。香欲。味欲。觸欲也。）四恒。常戒。恒常戒者。謂菩薩於所學諸戒。雖盡形壽亦不棄捨也。五堅固戒。堅固戒者。謂菩薩持戒時。一切利養恭敬及諸貪瞋煩惱。悉皆不能惑動而毀壞也。六尸羅莊嚴具相應戒。梵語尸羅。華言清涼。以能除破戒熱惱故也。謂菩薩持戒。則能莊嚴一切所修善法。而具足一切諸相應戒也。（相應戒者。謂與戒法相應也。）

【六齋日】（出四天王經并增一阿含經）

六齋日者。據毗婆沙論所說。凡遇持齋之日。則過中不食。一每月初八日。帝釋勑四天王各治一方。至此日。四王遣輔臣觀察世間人民善惡。（帝釋。梵語釋提桓因。華言能天主。言帝釋者。華梵雙舉也。四天王者。東方持國天王。南方增長天王。西方廣目天王。北方多聞天王也。）二每月十四日。此日四天王遣太子按行天下。伺察人民善惡。三每月十五日。此日四天王親自按行天下。有慈孝父母。恭敬三寶及尊長者。并修六度。持八戒齋者。諸天相慶。則降善福。注祿增算。如不修善持齋。唯造惡業。諸天憂慼。降以不祥。減祿除算。（六度者。一布施。二持戒。三忍辱。四精進。五禪定。六智慧也。八戒者。不殺生。不偷盜。不邪婬。不妄語。不飲酒。不坐高廣大牀。不著華鬘瓔珞。不習歌舞戲樂也。齋者。過午不食也。）四每月二十三日。此日四天王遣輔臣觀察。與初八日同。五每月二十九日。此日四天王遣太子觀察。與十四日同。六每月三十日。此日四天王躬自按行觀察。與十五日同。

【六種巧方便】（出菩薩地持經）

一隨順巧方便。謂菩薩欲為眾生說法。先以善巧方便。隨順教誡。令生信樂之心。然後以如來甚深法義。分別解說。令其易解易入。獲大利益。是名隨順巧方便。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）二立要巧方便。要即誓約也。謂若有眾生來從菩薩求索田宅飲食錢財種種資生之具。菩薩即與立要誓之言。汝能供養父母沙門婆羅門及受持禁戒。我當施與。如其不能。則不施與。彼諸眾生既聞如是要誓。即能如說修行。滿所願欲。是名立要巧方便。（梵語沙門。華言勤息。梵語婆羅門。華言淨行。）三異相巧方便。謂菩薩既教眾生供養父母沙門婆羅門及受持禁戒者。或有不順其教。菩薩則現乖異瞋責之相。令彼有所畏懼。捨惡從善。是名異相巧方便。四逼迫巧方便。謂菩薩於自眷屬作是教言。若我眷屬。有不供養父母乃至犯諸禁戒者。我當斷其供給。或加謫罰。或至擯斥。彼諸眷屬。畏其謫罰。即修眾善。斷諸惡法。彼雖不樂。逼令修習。是名逼迫巧方便。五報恩巧方便。謂菩薩先有恩德及於眾生。或施以財物。或脫諸苦難。及免諸恐怖。救療眾病。令得安樂。而眾生知恩欲酬報者。菩薩則不欲其世間財利。但觀其供養父母乃至受持禁戒。是名報恩巧方便。六清淨巧方便。謂菩薩住究竟地。生兜率天。從兜率天來生世間或生王宮。捨上妙樂。出家學道。令諸眾生捨離高慢。及成無上菩提。又令眾生堅固信樂。同求佛道。所有惑染。悉皆清淨。是名清淨巧方便。（究竟地。即佛地。梵語兜率。華言知足。）

【思修六意】（出攝大乘論）

一廣大意。謂菩薩修行。發廣大心。歷無數劫而得菩提。於此時劫。常捨身命。及以恒河沙數世界滿中七寶供施如來。從初至終。其心猶不滿足。是名菩薩廣大意。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。梵語菩提。華言道。七寶者。金。銀。琉璃。玻璃。硨磲。碼碯。赤真珠也。）二長時意。謂菩薩修行。從初發心乃至成佛。心不放捨。常行布施持戒。歷無數劫無有厭足。是名菩薩長時意。三歡喜意。謂菩薩修行。常行六度之行。利益一切眾生。而於自他。皆生無等歡喜。是名菩薩歡喜意。（六度者。一布施。二持戒。三忍辱。四精進。五禪定。六智慧也。）四有恩德意。謂菩薩修行。常行六度之行。利益一切眾生。雖見彼於我有大恩德。而不見自身於彼有恩。是名菩薩有恩德意。五大志意。謂菩薩修行。常行六度之行。其所生功德善根。以無著心。回施一切眾生。令彼皆得可愛果報。是名菩薩大志意。六善好意。謂菩薩修行。常行六度之行。所生功德善根。令一切眾生平等皆得。仍復為彼迴向無上菩提。是名菩薩善好意。

【六種意樂】（出攝大乘論）

謂菩薩修習一切法門。皆須作意欣樂也。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）一廣大意樂。謂菩薩以滿恒河沙等世界七寶奉施如來。復能持戒忍辱精進禪定智慧。乃至現世得證佛果。猶無厭足。是名廣大意樂。（七寶者。金。銀。琉璃。玻璃。硨磲。碼碯。赤真珠也。）二長時意樂。謂菩薩行於六度。乃至現世得證佛果。心常好樂。無有間息。是名長時意樂。（六度者。一布施。二持戒。三忍辱。四精進。五禪定。六智慧也。）三歡喜意樂。謂菩薩能以六度饒益有情。由此所作。心生歡喜。是名歡喜意樂。四荷恩意樂。荷。負也。謂菩薩以此六度。饒益有情。不見自身於彼有恩。是名荷恩意樂。五大志意樂。謂菩薩即以如是六度所集善根功德。迴施一切眾生。令其同得勝果。是名大志意樂。六純善意樂。謂菩薩復以如是六度所集善根功德。共諸眾生迴求佛果。心無間雜。是名純善意樂。

【起塔有六意】（出華嚴經疏）

一為表人勝。謂如來三界至尊。最勝無比。故建塔以表之。令人瞻禮而歸敬也。（三界者。欲界。色界。無色界也。）二令生淨信。謂建造佛塔。蓋令一切眾生瞻仰頂禮。而生崇重正信之心也。三令標心有在。謂建造佛塔。蓋令一切眾生心有所向。而敬慕歸依也。四令供養生福。謂建造佛塔。蓋令一切眾生至心恭敬供養。則能生諸福利也。五為報恩行畢。謂建造佛塔。非惟利益於己身。蓋將答報四恩。而畢無邊之行願也。（四恩者。國王。父母。師友。檀越也。）六生福滅罪。謂建造佛塔。非惟生自己之福。滅自己之罪。蓋令一切眾生凡瞻覩頂禮者。無不生一切福。滅一切罪也。

【六法令他歡喜】（出根本說一切有部毘奈耶雜事）

一身業行慈。謂於諸賢聖及同修梵行人處。起慈善心。以為禮敬燒香散華種種供養。若見其病苦。隨時供給。令他歡喜。是名身業行慈。（梵行。即淨行也。）二語業行慈。謂於諸賢聖及同修梵行人處。起慈善心。以語讚歎。彰其實德。他不聞者。令他得聞。復讀誦經典。晝夜精勤。令他歡喜。是名語業行慈。三意業行慈。謂於諸賢聖及同修梵行人處。起慈善心。不生妬害慳嫉之想。於諸眾生。起悲愍心。起利益心。令他歡喜。是名意業行慈。四如法利養。謂凡所有資生之物。乃至得少飲食於同修梵行之人。情無彼此。悉皆共他受用。令他歡喜。是名如法利養。五受持戒法。謂於所受戒法。始終堅持。不毀不犯。而於同修梵行之人。不生輕鄙。令他歡喜。是名受持戒法。六能生正見。謂於一切道法。發起正見。無有疑惑。而與同修梵行之人。共同此見。令他歡喜。是名能生正見。

【外道六師】（出陀羅尼集經并翻譯名義）

邪心見理。發於邪智。不稟正教。故名外道。輔行云。六師元祖。是迦毘羅。支流分異。遂為六宗。（梵語迦毘羅。華言黃色。）一富蘭那迦葉。梵語富蘭那。字也。（無翻。）迦葉。因母之姓而為姓也。其人起邪見。謂一切法斷滅。無君臣父子忠孝之道。名為色空外道。以色破欲界有。以空破色界有。謂空為至極故也。二末伽黎拘賒黎。梵語末伽黎。華言不見道。字也。梵語拘賒黎。（無翻。）因母之名而為名也。其人起邪見。謂眾生苦樂不由自行而得。皆是自然而有。此計自然者。即是無因。亦邪見也。三刪闍夜毘羅胝。梵語刪闍夜。華言正勝。字也。梵語毘羅胝。華言不作。因母之名而為名也。其人起邪見。謂道不須求。經生死劫數。苦盡自然而得。又云。八萬劫滿。自然得道也。（劫。梵語具云劫波。華言分別時節。）四阿耆多翅舍欽婆羅。梵語阿耆多翅舍。字也。梵語欽婆羅。麤衣名。因以為名也。其人起邪見。非因計因。著麤弊衣。自拔其髮。以烟熏鼻。及五熱炙身。修諸苦行為道。自謂今身併受諸苦。則後身常得樂也。（非因計因者。本非得樂之因。而妄計此因能得樂也。五熱者。四面火聚。更加頭上有日。故云五熱炙身。）五迦羅鳩馱迦旃延。梵語迦羅鳩馱。華言牛領。字也。梵語迦旃延。華言剪髮。姓也。其人謂諸法亦有相亦無相。即邪見也。（有相即常見。無相即斷見。）六尼犍陀若提子。梵語尼犍陀。華言離繫。此外道出家之總名。梵語若提。（無翻。）因母之名而為名也。其人謂罪福苦樂。本有定因。要當必受。非行道所能斷。如此計者。即邪見也。

【六苦行外道】（出大涅槃經）

一自餓外道。謂外道修行。不羨飲食。長忍飢虛。執此苦行。以為得果之因。是名自餓外道。二投淵外道。謂外道修行。寒入深淵。忍受凍苦。執此苦行。以為得果之因。是名投淵外道。三赴火外道。謂外道修行。常熱炙身及熏鼻等。甘受熱惱。執此苦行。以為得果之因。是名赴火外道。四自坐外道。謂外道修行。常自躶形。不拘寒暑。露地而坐。執此苦行。以為得果之因。是名自坐外道。五寂默外道。謂外道修行。於屍林塚間以為住處。寂默不語。執此苦行。以為得果之因。是名寂默外道。六牛狗外道。謂外道修行。自謂前世從牛狗中來。即持牛狗戒。齕草噉污。唯望生天。執此苦行。以為得果之因。是名牛狗外道。

【六道】（出法華文句）

道即能通之義。謂六道生死。展轉相通。故名六道。一天道。天即天然自然。樂勝身勝。是名天道。二人道。人者忍也。於世苦樂之境而能安忍。是名人道。三阿修羅道。梵語阿修羅。華言無酒。又言無端正。又言無天。此道或居海岸海底。或居半須彌山巖窟。宮殿嚴飾。懷猜忌心。常好鬬戰。是名阿修羅道。（無酒者。法華疏云。修羅於四天下採華。醞海為酒。魚龍業力。其味不變。於是瞋妬。誓願斷酒。故云無酒。無端正者。修羅種類。男醜女端。故云無端正。無天者。淨名疏云。此神果報最勝。隣次諸天而非天。又無天德。故云無天。）四餓鬼道。謂此道或居海底。或在人間山林中。或似人形。或似獸形。不得飲食。業重者飢火炎炎。不聞漿水之名。次者伺求人間蕩滌膿血糞穢。輕者時薄一飽。是名餓鬼道。五畜生道。畜生亦云旁生。謂此道徧在諸處。披毛戴角。鱗甲羽毛。其類非一。互相吞噉。受苦無窮。是名畜生道。（旁生者。婆沙論云。形旁行旁。形旁者。謂身形橫生不正也。行旁者。謂其宿世所行之行。偏邪不正也。）六地獄道。謂此獄在地之下。而有鑊湯劍樹等苦。是名地獄道。

【六蔽心】（出大智度論）

一慳心。謂眾生由此慳悋蔽覆於心。不能行於布施。縱行布施。亦不能以好物與人。是名慳心。二破戒心。謂眾生由貪瞋癡等煩惱蔽覆於心。行於惡行。不能堅持禁戒。是名破戒心。三瞋恚心。謂眾生由瞋恨忿恚蔽覆於心。歷事對境。常懷惱害於他。而無忍辱之行。是名瞋恚心。四懈怠心。謂眾生由懈怠蔽覆於心。不能精進勤修聖道之行。是名懈怠心。五亂心。謂眾生由散亂蔽覆於心。妨於禪定。如風中燈。雖有光明。不能照物。是名亂心。六癡心。謂眾生由愚癡蔽覆於心。而無智慧。於一切事。皆不能知。受著邪法。不起正見。是名癡心。

【六染心】（出起信論）

六染心者。謂心體本淨。離諸妄染。以依不覺。忽起無明。由無明熏習力故。遂有六種染心之相。一執相應染。謂於苦樂等境。不了虛無。妄起執著。與心相應。見思煩惱之惑。污其淨心。故名執相應染。即是六麤中第三執取相。第四計名字相也。（見思者。見即分別也。謂意根對法塵起諸邪見。故名見惑。思即思惟也。又貪染曰思。謂眼耳鼻舌身五根貪愛色聲香味觸五塵而起想著。故名思惑。六麤者。智相。相續相。執取相。計名字相。起業相。業繫苦相也。）二不斷相應染。不斷即相續也。謂於苦樂等境。與心相應。數數起念。相續不斷。故名不斷相應染。即是六麤中第二相續相也。三分別智相應染。謂能分別世間出世間諸法染淨。故云智也。此智分別。亦是法執與心相應。故名分別智相應染。即是六麤中第一智相也。四現色不相應染。現色者。謂依根本無明。熏動淨心。令現境界之相。雖現境界之相。而根本無明最極微細。不與心王心所相應。故名不相應染。即是三細中第三現相也。（根本無明者。謂其能生見思等惑也。心王者。即第八識也。心所者。受想行也。三細者。業相。轉相。現相也。）五能見心不相應染。能見心者。謂根本無明動故。能令心有所見。雖令心有所見。而不與心王心所相應。故名不相應染。即是三細中第二轉相也。六根本業不相應染。根本業者。即根本無明也。謂以無明力故。不覺心動。動即成業。雖動成業。而不與心王心所相應。故名不相應染。即是三細中第一業相也。

【六著心】（出華嚴孔目并演義鈔）

一貪著心。引取之心為貪。謂於六塵等順情之境。引取無厭。戀著不捨。故名貪著心。（六塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵。法塵也。）二愛著心。貪取之心為愛。謂於六塵等順情之境而生愛欲。戀著不捨。故名愛著心。三瞋著心。忿怒之心為瞋。謂於一切違情之境。即起忿怒。不能捨去。故名瞋著心。四癡著心。迷惑之心為癡。謂於一切事理諸法。無所明了。妄生邪見。執著不捨。故名癡著心。五欲著心。樂取之心為欲。謂於可愛之境而起樂欲。戀著不捨。故名欲著心。六慢著心。自恃輕他之心為慢。謂自恃種姓高貴。有多才能。輕蔑於他。不能捨去。故名慢著心。

【六相應想】（出大集法門經）

一眼相應想。謂眼根對色時。與識相應而起想念。是名眼相應想。二耳相應想。謂耳根聞聲時。與識相應而起想念。是名耳相應想。三鼻相應想。謂鼻根聞香時。與識相應而起想念。是名鼻相應想。四舌相應想。謂舌根嘗味時。與識相應而起想念。是名舌相應想。五身相應想。謂身根覺觸時。與識相應而起想念。是名身相應想。六意相應想。謂意根分別諸法之時。與識相應而起想念。是名意相應想。

【六種散亂】（出阿毘達磨雜集論）

一自性散亂。謂五識自性。馳逐外緣。乖於靜定。故名自性散亂。（五識者。眼識。耳識。鼻識。舌識。身識也。）二外散亂。謂正修善時。於五欲境上。其心馳散。不能寂靜。故名外散亂。（五欲者。色欲。聲欲。香欲。味欲。觸欲也。）三內散亂。謂修定時。發起沉掉及於諸塵而生味著。退失靜定。故名內散亂。（沉掉者。沉即昏沉。掉即掉舉。謂動散也。）四相散亂。謂欲令他人信己有德。詐見修善之相。由此因緣。所修善法。漸更退失。故名相散亂。五麤重散亂。謂修善法時。起我我所執及我慢等邪見。由此邪執麤重力故。所修善法。永不清淨。是名麤重散亂。（我者。於色受想行識五陰中計有我也。我所者。即色身及財宅眷屬也。）六作意散亂。謂或依餘乘或依餘定。作意修習。不能證悟。發起散亂。是名作意散亂。（餘乘者。謂人天乘也。餘定者。謂世間禪定也。）

【六麤相】（出起信論）

六麤。謂由業轉現三細而生。故名六麤。（業轉現。即第八藏識中初起之三相。以其微細。故名三細也。）一智相。謂依三細中第三境界相。不了自心所現。妄起分別染淨之相。於淨境則愛。於染境則不愛。是名智相。（境界相。即三細中之現相也。）二相續相。謂依前智相分別。於愛境則生樂。於不愛境則生苦。覺心起念。相應不斷。是名相續相。三執取相。謂依前相續。緣念苦樂等境。心起著故。是名執取相。四計名字相。謂依前妄執。分別假名言說之相。是名計名字相。（假名者。虛假之名。謂依前執取相上更立假名也。已上四相。皆論起惑。）五起業相。謂依前名字。執取生著。造種種業。是名起業相。六業繫苦相。苦即生死之苦也。謂業繫縛。則有生死逼迫之苦。不得自在。是名業繫苦相。

【六種俱生惑】（出大乘百法明門論）

惑即昏迷不了之義。謂貪瞋等惑與身俱生。故名俱生惑。一貪惑。謂於五塵順情境上。引取無厭。昏迷不了。是名貪惑。（五塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵也。）二瞋惑。謂於五塵違情境上。忿怒暴起。昏迷不了。是名瞋惑。三癡惑。謂於一切事理之法。無所分別。顛倒妄執。起諸邪見。昏迷不了。是名癡惑。四慢惑。謂我能他不能。我解他不解。因此起輕慢心。凌傲於人。昏迷不了。是名慢惑。五疑惑。謂無正信之心。於正法中猶豫無决。昏迷不了。是名疑惑。六覺惑。謂無正知正見。而於五塵之境。常起惡覺。染愛生著。昏迷不了。是名覺惑。

【六欲】（出釋禪波羅蜜次第法門）

一色欲。謂若見青黃赤白及男女等色。無智愚人。不知其患。心生貪著。是名色欲。二形貌欲。謂若見端容美貌。無智愚人。不知其患。心生貪著。是名形貌欲。三威儀姿態欲。謂若見行步輕徐。舉止詳緩。揚眉頓臉。含笑嬌盈。無智愚人。不知其患。便生愛染。是名威儀姿態欲。四言語音聲欲。謂若聞巧言美語。稱情適意。音聲清雅。歌詠讚歎。無智愚人。不知其患。便生愛著。是名言語音聲欲。五細滑欲。謂男女身分輭細滑澤等。無智愚人。不知其患。耽染沒溺。是名細滑欲。六人相欲。謂若男若女。必得所愛之人。互相貪染。是名人相欲。

【六煩惱】（出瑜伽師地論）

謂貪瞋等昏煩之法。惱亂心神。名為煩惱。一貪煩惱。貪即貪愛。謂於五欲順情等境。求而未獲。愛而不捨。以不捨故。便起煩惱。故名貪煩惱。（五欲者。色欲。聲欲。香欲。味欲。觸欲也。）二瞋煩惱。謂於五欲違情等境。即起瞋恚忿恨。纏結記憶在心。而生煩惱。故名瞋煩惱。三慢煩惱。慢即輕慢。謂自任其能。輕凌於他。起不敬心。傲慢結縛而生煩惱。故名慢煩惱。四無明煩惱。謂於一切諸法。無所明了。故曰無明。以不了故。起貪瞋癡等煩惱。故名無明煩惱。五疑煩惱。猶豫不决為疑。謂因前無明不了。即起疑惑。以亂真心。或是或非。或善或惡。展轉纏結而生煩惱。故名疑煩惱。六不正見煩惱。謂因前疑心不了。所見不正。以不正故。遂起邪見。含藏結縛而生煩惱。故名不正見煩惱。

【六觸生愛】（出阿毘達磨發智論）

觸即觸著。亦對也。一眼觸生愛。謂眼能觸對一切世間所有青黃赤白等種種之色。貪愛不捨。是名眼觸生愛。二耳觸生愛。謂耳能觸對一切世間所有絲竹歌詠等種種之聲。貪愛不捨。是名耳觸生愛。三鼻觸生愛。謂鼻能觸對一切世間所有栴檀沉水等種種之香。貪愛不捨。是名鼻觸生愛。四舌觸生愛。謂舌能觸對一切世間所有珍羞美饌等種種之味。貪愛不捨。是名舌觸生愛。五身觸生愛。謂身能觸對男女身分柔軟細滑及世間所有種種上妙衣服等。貪愛不捨。是名身觸生愛。六意觸生愛。謂意能觸對一切世間所有色聲香味觸等種種之法。貪愛不捨。是名意觸生愛。

【六垢法】（出華嚴孔目并顯宗論）

垢。穢也。謂此六法。皆能穢污真心。故名為垢。一誑。誑。虛妄也。謂以不實之言。欺己欺人也。二諂。諂。佞也。謂以巧言取悅於人。使其親厚於己也。三憍。憍。慢也。謂重己輕人而無謙讓之德也。四惱。惱。侵撓也。謂其無利樂之行。常懷侵撓之心。使人不安其所也。五恨。恨。怨恨也。謂有一言忤意。即起瞋忿之心。常懷怨恨也。六害。害。傷害也。謂無慈憫之心。而行慘毒之行。傷害於物也。

【六漏】（出大乘阿毘達磨雜集論）

漏即失也。落也。謂因煩惱惑業。漏落三界生死也。（三界者。欲界。色界。無色界也。）一漏自性。謂六根對於六塵而起貪瞋癡等煩惱諸惑。由惑造業。遂招三界生死。是則惑自性業。為有漏之因。是名漏自性。（六根者。眼根。耳根。鼻根。舌根。身根。意根也。六塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵。法塵也。）二漏相屬。謂有漏之法。屬心心所及眼等諸根相應而有。是名漏相屬。（心心所者。心即第六識心。心所即受想行也。）三漏所縛。謂有漏善法。相續不斷。招後世生。是名漏所縛。（有漏善法。即天人所修五戒十善等法也。）四漏所隨。謂如在欲界天人生死中。亦為餘界諸有漏法之所隨逐。是名漏所隨。（餘界者。即十界中修羅界。餓鬼界。畜生界。地獄界也。）五漏隨順。謂雖為有漏煩惱所隨。然能順於正道。決擇對治。建立無漏。是名漏隨順。（無漏者。謂不漏落三界生死也。）六漏種類。謂阿羅漢。現世惑業雖已斷盡。尚餘有漏五蘊之身。亦由前世煩惱所起。是名漏種類。（梵語阿羅漢。華言無學。五蘊者。色蘊。受蘊。想蘊。行蘊。識蘊也。）

【依正無礙六句】（出華嚴經疏）

依謂依報。即世間國土也。為身所依。故名依報。正謂正報。即五陰身也。正由業力感報此身。故名正報。既有能依之身。即有所依之土。故國土亦名報也。六道眾生因有漏業而感生死之身。即依穢惡國土而住。諸佛菩薩因無漏清淨業而感法性之身。即依清淨國土而住。今云依正無礙者。蓋言諸佛居常寂光土。而於果後示現下三國土及九界身化諸眾生。以不思議神通之力。或身中現土。土中現身。身土圓融。變現自在。故名依正無礙。（五陰者。色陰。受陰。想陰。行陰。識陰也。六道者。天道。人道。修羅道。餓鬼道。畜生道。地獄道也。有漏業者。謂六道眾生。由所作業。漏落生死也。無漏業者。謂二乘菩薩。由修戒定慧清淨之業。不漏落生死也。常寂光土者。常即法身。寂即解脫。光即般若也。下三國土者。同居土。方便土。實報土。以對上常寂光土。故云下也。九界者。菩薩界。緣覺界。聲聞界。天界。人界。阿修羅界。餓鬼界。畜生界。地獄界也。）一依內現依。依內現依者。謂於一國土復現一切國土也。如成就品偈云。一一塵中難思剎。隨眾生心普現前。一切剎海靡不周。如是方便無差別。是也。（剎。梵語具云剎摩。華言土田。今畧言剎。即國土也。）二正內現正。正內現正者。謂於一身中復現一切身也。如僧祇品偈云。於一微細毛端處。有不可說諸普賢。如一毛端一切爾。如是乃至徧法界。是也。三正內現依。正內現依者。謂於一身中復現一切國土也。如經偈云。於一微細毛孔中。不可說剎次第入。毛孔能受彼諸剎。諸剎不能徧毛孔。是也。四依內現正。依內現正者。謂於一切國土復現一切身也。如現相品偈云。一切剎土微塵數。常現身雲悉充滿。普為眾生放大光。各雨法雨稱其心。是也。五依內現依正。依內現依正者。謂於國土微塵中現無數佛身。復現一切佛剎。如現相品偈云。一一塵中無量身。復現種種莊嚴剎。是也。六正中現正依。正中現正依者。謂於自身中即現諸佛之身。復現諸佛國土。如成就品偈云。一切剎土入我身。所住諸佛亦復然。汝應觀我諸毛孔。我今示汝佛境界。是也。（所住諸佛。即現正也。示佛境界。即現依也。）

【六種震動】（出華嚴經疏）

六種震動者。動起涌三種是形。震吼擊三種是聲。於形聲中各舉一種。故言震動。六種中復各有三相。遂成十八種震動之相也。一動。動者。搖颺不安之謂。動有三相。一方獨動名動。四方俱動名徧動。八方齊動名普徧動。二起。起者。自下漸高之謂。起有三相。一方獨起名起。四方俱起名徧起。八方齊起名普徧起。三涌。涌者。忽然騰舉之謂。涌有三相。一方獨涌名涌。四方俱涌名徧涌。八方齊涌名普徧涌。四震。震者。隱隱出聲之謂。震有三相。一方獨震名震。四方俱震名徧震。八方齊震名普徧震。五吼。吼者。雄聲猛烈之謂。吼有三相。一方獨吼名吼。四方俱吼名徧吼。八方齊吼名普徧吼。六擊。擊者。砰磕發響之謂。擊有三相。一方獨擊名擊。四方俱擊名徧擊。八方齊擊名普徧擊。（砰。披萌切。磕。克合切。水激石曰砰。石相築曰磕。）

【六種動相】（出大乘同性經并大智度論）

相即涌沒之相。涌謂涌起。沒謂隱沒也。以東西南北中邊互而言之。故有六種焉。亦名六種震動。一東涌。謂於世界東方而涌也。二西沒。謂於世界西方而沒也。三南涌。謂於世界南方而涌也。四北沒。謂於世界北方而沒也。五中涌。謂於世界中間而涌也。六邊沒。謂於世界邊際而沒也。

【六根】（出首楞嚴經）

根即能生之義。謂六根能生六識。故名六根。一眼根。謂眼能於色境盡見諸色。瑜伽論云。能觀眾色。是也。二耳根。謂耳能聽聞眾聲。瑜伽論云。數由此故。聲至能聞。是也。三鼻根。謂鼻能齅聞香氣。瑜伽論云。數由此故。能齅於香。是也。四舌根。謂舌能嘗於食味。瑜伽論云。能嘗眾味。數發言論。是也。五身根。謂身為諸根之所依止。瑜伽論云。諸根積聚。是也。六意根。謂意於五塵境界。若好若惡。悉能分別也。（五塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵也。）

【六根功德】（出首楞嚴經）

六根功德者。六根所具之功德也。而此功德雖具於六根之內。而涉乎世界而成。故有一千二百之數量。所謂世為遷流。界為方位。三世四方。宛轉十二。流變三疊。一十百千。是也。（三世者。過去。現在。未來也。四方者。東西南北也。宛轉十二者。以四方涉三世。三世涉四方。而成十二也。流變三疊。一十百千者。乃以三世遷流變易之數。而成三疊也。初從三世涉於四方。疊成十二之數。一疊也。又以此十二之數。變一為十。則疊成一百二十。二疊也。復以此一百二十之數。變十為百。則疊成一千二百。三疊也。故云流變三疊。一十百千也。）以此方世一千二百之數。而成乎六根功德者。蓋由眾生六根織妄相成。世界相涉。而所緣境量不出三世四方故也。然此六根功德。以體具言之。則各有一千二百。以了別功用言之。則優劣全缺不同。是故眼鼻身三根。惟有八百功德。耳舌意三根。則具有一千二百也。（織妄者。根塵相織。妄有諸相也。）一眼根八百功德。謂眾生一身方位。具前後左右四方。若以一千二百功德定其數量。則四方各具三百之數。共成一千二百。今眼根惟八百者。以眼但能見前方三百。左右各二百五十。共成八百之數也。所謂三分言功。一分無德。故知眼根惟八百功德。二耳根千二百功德。謂耳能周聽。隨彼聲之動處。雖則有近有遠。耳若靜聽。則十方無遺。故知耳根圓滿一千二百功德。三鼻根八百功德。謂鼻能齅聞。通出入息。息出則能取香。息入則能聞香。出入之中無能。故曰而闕中交。所謂三分言功。而闕中交一分之德。故知鼻根惟八百功德。四舌根千二百功德。謂舌能宣揚世間出世間一切諸法。言說雖有限量。其理則無窮盡。此但論其言說。不論嘗味。以其嘗味之功劣。言說之德勝。故知舌根圓滿一千二百功德。五身根八百功德。謂身能覺觸。了知逆順苦樂之境。以其與物合時。則有知覺。與物相離。則不知覺。所謂三分言功。一分無德。故知身根惟八百功德。六意根千二百功德。謂意根靜默。一切世間法出世間法無不包容。故知意根圓滿一千二百功德。（世間法。即人天所修之法。出世間法。即三乘人所修之法。）

【六根互用】（出楞嚴經）

六根互用者。謂眼等六根更互而有其用也。如涅槃經云。如來一根。則能見色聞聲。齅香別味。覺觸知法。一根既爾。餘根亦然。此真六根互用也。若據法華經法師功德品中所明。謂人以持經力故。得勝根用。雖未入初地。亦能一根具五根用。此相似六根互用也。若此言阿那律陀無目而見等。為六根互用者。經云。不由前塵所起知見。明不循根。寄根明發。由是六根互相為用。是也。（明不循根者。謂真妙覺明。不循根境。即不逐緣生。不因境起。了然自覺也。寄根明發者。謂真妙覺明。不依根塵而始顯發。特寄於根塵而顯發耳。由此寄故。互相為用也。）一阿那律陀無目而見。梵語阿那律陀。華言如意。謂其於過去世以一食施辟支佛。感九十一劫受如意樂。增一阿含經云。佛在給孤獨園為眾說法。那律於中眠睡。佛以偈呵曰。咄咄何為睡。螺螄蚌蛤類。一睡一千年。不聞佛名字。那律聞已。達曉不眠。遂失眼根。獲天眼通。觀三千世界猶如掌果。故云無目而見。（辟支。梵語具云辟支迦羅。華言緣覺。掌果者。掌中之果也。）二跋難陀龍無耳而聽。梵語跋難陀。華言善歡喜。謂其能護國土。雨澤以時。瓶沙王年為一會以報之。百姓聞皆歡喜故也。以其無耳能聽。故云無耳而聽。（梵語瓶沙。又云頻婆娑羅。華言模實。以身模充實也。）三殑伽神女非鼻聞香。梵語殑伽。華言天堂來。河名。謂此河源自雪山頂無熱惱池流出故也。此女即主河之神。遂以為名。以其無鼻能聞。故云非鼻聞香。四憍梵鉢提異舌知味。梵語憍梵鉢提。華言牛呞。法華文句云。昔五百世曾為牛王。牛若食後。常事虛噍。蓋其餘報未除。舌嘗味時。亦事虛噍。故人稱為牛呞。以其異舌而能嘗味。故云異舌知味。五舜若多神無身覺觸。梵語舜若多。華言虛空。即主空神也。纂要云。但無麤相之身。亦有微妙之色。經云。如來光中暎令暫現。其質如風。以其無身而能知觸。故云無身覺觸。六摩訶迦葉圓明了知不因心念。梵語摩訶迦葉。華言大飲光。謂其修滅盡定。意根已滅。雖滅意根而能了知一切諸法。故云圓明了知不因心念。（滅盡定者。受想心滅。身證此定也。）

【龜藏六】（出法句譬喻經）

佛在世時有一道人。在河邊樹下學道。十二年中想念不除。六根貪染。曾無寧息。不能入道。佛知其可度。化作沙門。至彼寄宿。須臾月明。有龜從河中出。來至樹下。復有水狗。饑行求食。便欲噉龜。龜乃縮其頭尾及與四足藏於甲中。遂不能噉。於是道人問沙門曰。此龜有護命之鎧。水狗不能加害。沙門答云。吾念世人。不如此龜。不知無常。放恣六情。外魔得便。即說頌曰。藏六如龜。防意如城。慧與魔戰。勝則無患。（六根者。眼根。耳根。鼻根。舌根。身根。意根也。梵語沙門。華言勤息。六情即六根也。）一頭喻眼。頭喻眼者。謂龜以頭藏於甲中。以譬眾生收攝眼根。不令觀色。則不被一切色塵之所害也。二前左足喻耳。前左足喻耳者。謂龜以前左足藏於甲中。以譬眾生收攝耳根。不令聞聲。則不被一切聲塵之所害也。三前右足喻鼻。前右足喻鼻者。謂龜以前右足藏於甲中。以譬眾生收攝鼻根。不令聞香。則不被一切香塵之所害也。四後左足喻舌。後左足喻舌者。謂龜以後左足藏於甲中。以譬眾生收攝舌根。不令嘗味。則不被一切味塵之所害也。五後右足喻身。後右足喻身者。謂龜以後右足藏於甲中。以譬眾生收攝身根。不令覺觸。則不被一切觸塵之所害也。六尾喻意。尾喻意者。謂龜以尾藏於甲中。以譬眾生收攝意根。不令知法。則不被一切法塵之所害也。

【六識】（出法界次第）

六識者。眼耳鼻舌身意。各有識也。謂依五根。能見五塵而為五識。於五塵境而起分別。為第六識。一眼識。謂眼根若對色塵。即生眼識。眼識生時。但能見色。而未起分別也。二耳識。謂耳根若對聲塵。即生耳識。耳識生時。但能聞聲。而未起分別也。三鼻識。謂鼻根若對香塵。即生鼻識。鼻識生時。但能齅香。而未起分別也。四舌識。謂舌根若對味塵。即生舌識。舌識生時。但能嘗味。而未起分別也。五身識。謂身根若對觸塵。即生身識。身識生時。但能覺觸。而未起分別也。六意識。謂意根若對法塵。即生意識意識生時。即能於五塵之境分別善惡好醜也。

【六種味】（出阿毘達磨俱舍論）

謂凡調和飲食之味。各有所宜。無出此之六種。雖進修道行之人。不尚於味。然滋益色力。亦由於此。所謂身安則道隆。故有六味之須也。一淡味。淡。薄味也。味之淡者是。受諸味之體也。二鹹味。鹹。鹽味也。其性潤。能滋於肌膚。故味之調者。必以鹽為首。三辛味。辛。辣味也。其性熱。能煖腑藏之寒。故味之辣者為辛。四酸味。酸。酢味也。其性涼。能解諸味之毒。故味之酢者為酸。五甘味。甘。甜味也。其性和。能和脾胃。故味之甜者為甘。六苦味。苦。苦味也。其性冷。能解腑藏之熱。故味之冷者為苦。

【六入】（出法界次第）

入即趣入之義。謂六根為六識所依。能入六塵。故名六入。一眼入。謂眼根為識所依。能入於色。故名眼入。二耳入。謂耳根為識所依。能入於聲。故名耳入。三鼻入。謂鼻根為識所依。能入於香。故名鼻入。四舌入。謂舌根為識所依。能入於味。故名舌入。五身入。謂身根為識所依。能入於觸。故名身入。六意入。謂意根分別五塵。能入於法。故名意入。

【六塵】（出涅槃經）

塵即染污之義。謂能染污情識。而使真性不能顯發。涅槃經中。稱此六塵。名六大賊。以能劫奪一切善法故也。一色塵。謂青黃赤白之色。及男女形貌色等。是名色塵。二聲塵。謂絲竹環佩之聲。及男女歌詠聲等。是名聲塵。三香塵。謂旃檀沉水飲食之香。及男女身分所有香等。是名香塵。四味塵。謂種種飲食肴饍美味等。是名味塵。五觸塵。觸即著也。謂男女身分柔軟細滑。及玅衣上服等。是名觸塵。六法塵。謂意根對前五塵。分別好醜。而起善惡諸法。是名法塵。

【六種力】（出增一阿含經）

一小兒啼為力。謂小兒欲有所求。不能言語。唯事啼哭。故名小兒啼為力。二女人瞋為力。謂女人柔弱。有所爭說。必依瞋恚而起。故名女人瞋為力。三沙門忍為力。梵語沙門。華言勤息。謂沙門常以忍辱為心。而能禦諸惡境。無所瞋恚。故名沙門忍為力。四國王憍慢為力。謂國王威勢尊重。天下歸伏。故名國王憍慢為力。五羅漢專精為力。羅漢。梵語具云阿羅漢。華言無學。謂羅漢修行。精進勇猛。心不放逸。故名羅漢專精為力。六諸佛慈悲為力。佛。梵語具云佛陀。華言覺。謂佛運慈悲之心。弘益一切眾生。無所障疑。故名諸佛慈悲為力。

【六種夢】（出華嚴經隨疏演義鈔）

一正夢。正夢者。謂內心無所感動。而自形於夢也。二噩夢。噩夢者。謂因內心有所驚愕。而形於夢也。（噩韻會作愕。）三思夢。思夢者。謂因內心有所思惟。而形於夢也。四寤夢。寤夢者。謂因晝有所見。夜則形於夢也。五喜夢。喜夢者。謂因內心有所欣喜。而形於夢也。六懼夢。懼夢者。謂因內心有所怖懼。而形於夢也。

【六種身風】（出顯宗論）

一入息風。謂諸眾生處胎卵位時。先於䐡中有業風起。穿身成穴。如藕根莖。復有外風漸從口鼻相續而入。名入息風。二出息風。謂入息風適至身內。有風續出。名出息風。三發語風。謂風從䐡中生。流轉衝喉。鼓動唇舌。由此勢力而能發聲。名發語風。四除棄風。謂有別風蠲內穢物。心生苦受。欲除棄之。以風引出。因此風力。令身安穩。名除棄風。五隨轉。風謂有別風徧隨身支諸毛孔轉。名隨轉風。六動身風。謂身動轉。皆屬於風。名動身風。

【捨由六緣】（舊名捨心由六出俱舍論）

一由受心斷壞故捨。謂心先受一切惡法。今或得戒得定。作是念言。我從今時。棄先所受。是名由受心斷壞故捨。二由勢力斷壞故捨。謂由淨信力故。煩惱勢力。自然斷壞。如弓放箭。勢力盡時便止。是名由勢力斷壞故捨。三由作業斷壞故捨。謂如所受惡法。作諸惡業。由改悔故。後更不作。是名由作業斷壞故捨。四由事物斷壞故捨。謂所施諸物及所施為等事。皆悉斷壞無常。是名由事物斷壞故捨。五由壽命斷壞故捨。謂所依壽命。有斷壞故。是名由壽命斷壞故捨。六由善根斷壞故。捨謂起加行。斷壞欲界一切非色善法。是名由善根斷壞故捨。（非色善法者。謂非色界善法。乃欲界之善法根斷。即上生色界也。）

【六種論】（出瑜伽師地論）

謂決擇是非。議論得失。故名為論。一言論。謂以一切言說。决擇是非。辯論得失。故名言論。二尚論。尚。高也。尊也。謂世間一切事理。隨所尊尚。隨所應聞。决擇是非。辯論得失。故名尚論。三諍論。諍。止也。謂以言論互止其失也。或因諸欲。更相侵奪而起。或因身口惡行。互相譏毀而起。或因有無等見。彼此執著而起。皆由未離欲界貪瞋癡惑。堅執縛著。更相發忿而起鬬諍。興種種論。故名諍論。四毀謗論。謂人懷恨發憤。或以麤惡語。或以不遜語。或以不實語等。更相毀謗。故名毀謗論。五順正論。謂人隨順正法。為諸眾生研究義理。决擇是非。令斷疑惑。故名順正論。六教導論。教即教訓。導即導引。謂决擇是非。辯論得失。教導於人。令其開悟真實之智。心未定者。令心得定。心已定者。令得解脫。故名教導論。

【僧用六物】（出僧祇律并翻譯名義）

一僧伽黎。梵語僧伽黎。華言合。又云重。謂割之合成而重疊也。此衣於說法時著。二鬱多羅僧。梵語鬱多羅僧。華言上著衣。謂加於安陀會之上也。此衣於入眾禮誦時著。三安陀會。梵語安陀會。華言中宿衣。謂於宿睡及作務時著。四漉水囊。會正記云。西方用白㲲。東土宜用密絹。若是生絹。小蟲直過。可取熟絹為之。此護生之具。故比丘用之。（梵語比丘。華言乞士。）五鉢多羅。梵語鉢多羅。華言應器。發軫鈔云。應法之器也。謂體色量三者。皆須與法相應。體有二。泥及鐵也。色者。熏作黑赤色。或孔雀咽色。鴿色。量者。大受三斗。小受一斗半。故名應器。六尼師壇。梵語尼師壇。華言坐具。或云坐衣。業疏云。長四尺。廣三尺。是也。

【七佛】（出翻譯名義）

七佛者。謂過去莊嚴劫中三佛。現在賢劫中四佛也。（劫。梵語具云劫波。華言分別時節。莊嚴劫者。謂此劫中多所莊嚴也。賢劫者。謂此劫中多賢人也。）一毘婆尸佛。梵語毘婆尸。華言有四。以其如月圓智滿。則云徧見。魄盡惑亡。則云淨觀。既圓且淨。則云勝觀勝見。是為七佛之首也。二尸棄佛。梵語尸棄。華言火。又云持髻。謂無分別智。最為尊上。處於心頂也。過毘婆尸佛三十劫後而成正覺。（無分別智者。即根本智。謂為眾智之本也。）三毘舍浮佛。梵語毘舍浮。華言徧一切自在。謂煩惱斷盡。於一切處無不自在。而為莊嚴劫中千佛之最後一佛也。（煩惱者。無明也。）四拘留孫佛。梵語拘留孫。華言所應斷。謂斷一切煩惱。永盡無餘。於賢劫中第九減劫。人壽減至六萬歲時。出世成佛。為千佛首。五俱那含牟尼佛。梵語俱那含牟尼。華言金寂。謂金則明現。寂則無礙也。大智度論。又名迦那迦牟尼。華言金仙人。謂身金色故也。人壽減至四萬歲時。於閻浮提出世成佛。（梵語閻浮提。華言勝金洲。）六迦葉佛。迦葉。梵語具云迦葉波。華言飲光。謂身光顯赫。能飲蔽一切光明故也。人壽減至二萬歲時。出世成佛。七釋迦牟尼佛。梵語釋迦牟尼。華言能仁寂默。能仁是姓。寂默是字。以寂默故。不住生死。以能仁故。不住涅槃。悲智雙運。利物無窮。故立此號也。人壽減至一百歲時出世。為賢劫中第四佛。

【婆伽婆七義】（出涅槃經）

婆伽婆者。總萬德至極之名也。經云。婆伽婆。具此七義。不翻華言者。多含義故。即五種不翻之一也。（五種不翻者。秘密不翻。多含義不翻。此方無不翻。順古不翻。生善不翻。）一能破煩惱。破者。裂斷也。煩惱者。昏煩之法惱亂心神也。謂如來斷諸煩惱乃至無明之惑。淨盡無餘。故云能破煩惱。二能成就諸善法。謂如來於往昔無量劫中。恭敬父母和尚諸師上座。乃至修行六度四無量等一切善法。故云能成就諸善法。（劫。梵語具云劫波。華言分別時節。六度者。一布施。二持戒。三忍辱。四精進。五禪定。六智慧也。四無量者。慈無量。悲無量。喜無量。捨無量之四心也。）三善解諸法義。謂如來於無量劫中。修習信進念定慧善根。常為法利。不為食利。若讀若誦。而於諸法義理。無不通達曉了。故云善解諸法義。（信進念定慧。名為五根。亦名五力。謂信則信於正道助道之法。進則於正助之道精進勤修也。念則觀想思念正助之道也。定則攝心在定。慧則內性自照也。）四有大功德無能勝。謂如來於無量劫。常修出世間心。及出家心。無為之心。無諍訟心。而能成就無上大菩提心。故云有大功德無能勝。（梵語菩提。華言道。）五有大名聞徧十方。謂如來能具十力四無所畏常樂我淨之德。大千世界無不聞知。故云有大名聞徧十方也。（十力者。是處非處智力。過現未來業報智力。諸禪解脫三昧智力。諸根勝劣智力。種種解智力。種種界智力。一切至處道智力。天眼無礙智力。宿命無漏智力。永斷習氣智力也。四無所畏者。一切智無所畏。漏盡無所畏。說障道無所畏。說盡苦道無所畏也。常樂我淨者。不遷不變名常。離生死苦名樂。自在名我。惑盡名淨也。）六能種種大惠施。謂如來於無量劫中。常為眾生而行布施。乃至衣服珍寶。頭目髓腦。無所悋惜。故云能種種大惠施。七無量阿僧祇劫吐女根。梵語阿僧祇劫。華言無數時。吐者不受之義。即出離也。謂如來於初阿僧祇劫尸棄佛時。已離女身。永不復受。故云吐女根也。（梵語尸棄。華言火。又云持髻。）

【如來七勝事】（出優婆塞戒經）

一身勝。謂如來身真金色。相好光明。而自莊嚴。一切無比。眾生樂見。無有厭足。是名身勝。二法住勝。謂如來既於諸法自得利益。住於真如法位。又復憐愍一切眾生。皆欲令其安住於此。與己無異。是名法住勝。（真如法位者。謂一切諸法皆以真如理性而為位也。）三智勝。謂如來所具智慧。無量無邊。非諸聲聞緣覺所及。是名智勝。四具足勝。謂如來於行命戒見四者。無不具足。非諸聲聞緣覺所及。是名具足勝。（行者。六度梵行。即布施。持戒。忍辱。精進。禪定。智慧也。命者。清淨正命也。戒者。大小戒品也。見者。清淨正見也。）五行處勝。謂如來所修百千三昧。九種大禪。一切勝行。具足圓滿。非諸聲聞緣覺菩薩所及。是名行處勝。（梵語三昧。華言正定。九種大禪者。自性禪。一切禪。難禪。一切門禪。善人禪。一切行禪。除煩惱禪。此世他世禪。清淨淨禪也。菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）六不可思議勝。謂如來所有神通道力。萬行圓成。諸法具足。聲聞緣覺菩薩不能測其少分。是名不可思議勝。七解脫勝。解脫者。離諸繫縛自在無礙也。謂如來一切煩惱惑業。淨盡無餘。自在無礙。超勝一切。故名解脫勝。

【七種無上】（出菩薩地持經）

一身無上。謂如來以三十二相。八十種好。莊嚴其身。世出世間。無有超過其上。是名身無上也。（三十二相者。足下安平相。千輻輪相。手指纖長相。手足柔軟相。手足縵網相。足跟滿足相。足趺高好相。腨如鹿王相。手過膝相。馬陰藏相。身縱廣相。毛孔生青色相。身毛上靡相。身金色相。身光面各一丈相。皮膚細滑相。七處平滿相。兩腋滿相。身如師子相。身端直相。肩圓滿相。四十齒相。齒白齊密相。四牙白淨相。頰車如師子相。咽中津液得上味相。廣長舌相。梵音深遠相。眼色如金精相。眼睫如牛王相。眉間白毫相。頂肉髻成相也。八十種好。一指爪狹長。二手足指圓。三手足各等無差。四手足圓滿。五筋脈盤結。六兩踝深隱。七行步正直。八行步威容齊整。九行步安平。十行步有儀。十一回身顧視。十二支節殊勝。十三骨節交結。十四膝輪圓滿。十五隱處妙好。十六身支潤滑。十七身容敦肅。十八身支堅固。十九身支安定。二十身相端嚴。二十一身有圓光。二十二腹形方正。二十三臍深右旋。二十四臍厚妙相。二十五肌膚勻淨。二十六手掌充滿。二十七手文深長。二十八唇色紅潤。二十九面門圓滿。三十舌相長廣。三十一發聲威震。三十二音韻美妙。三十三鼻高修直。三十四諸齒方整。三十五諸牙明潔。三十六目廣清淨。三十七眼相修廣。三十八眼睫齊整。三十九雙眉修長。四十雙眉綺靡。四十一雙眉高朗。四十二耳厚修長。四十三兩耳相好。四十四容儀端麗。四十五額廣圓滿。四十六身分殊勝。四十七首髮修長。四十八首髮香潔。四十九首髮齊整。五十首髮堅固。五十一首髮光滑。五十二身分堅實。五十三身體莊嚴。五十四諸竅清淨。五十五身力充美。五十六身相嚴好。五十七面輪修廣。五十八顏貌舒泰。五十九面顏光澤。六十身支嚴淨。六十一毛孔出香。六十二面門出香。六十三首相妙好。六十四身毛纖柔。六十五法音圓辯。六十六頂相高妙。六十七指網分明。六十八行不履地。六十九神力自持。七十威德遠震。七十一音聲和雅。七十二觀機說法。七十三一音演說。七十四次第說法。七十五等觀有情。七十六先觀後作。七十七相好具足。七十八頂骨堅實。七十九顏容奇妙。八十胸臆妙好。）二道無上。謂如來以慈悲之道。自利利他。度脫無量無邊諸天世人。世出世間。無有超過其上。是名道無上也。三見無上。謂如來以正戒正見正威儀正命之法。成就其身。如此之見。世出世間。無有超過其上。是名見無上也。四智無上。謂如來具法無礙智。義無礙智。辭無礙智。樂說無礙智。故能徧知一切諸法。辯說融通。了無凝滯。世出世間。無有超過其上。是名智無上也。（法無礙者。謂通達諸法。分別無滯也。義無礙者。謂了知諸法義理。通達無滯也。辭無礙者。謂於諸法義理。隨順眾生。為其演說也。樂說無礙者。謂隨順眾生所樂聞法而為說也。）五神力無上。謂如來神通之力不可思議。世出世間所有神力。無有超過其上。是名神力無上也。六斷障無上。謂如來能斷一切煩惱業障。永盡無餘。世出世間。無有超過其上。是名斷障無上也。七住無上。謂如來本住大寂滅定。而復有三種住。一者住聖人之位。二者多於天中住。三者多於淨土中住。世出世間。無有超過其上。是名住無上也。

【如來有七種語】（出涅槃經）

一因語。謂如來於現在因中。說未來果。如云眾生樂殺。乃至樂行邪見。以此為因。是人當受地獄果報。若不樂殺生。乃至不行邪見。以此為因。是人當受天人果報。是名因語。二果語。謂如來於現在果中。說過去因。如云貧窮眾生。顏貌醜陋。不得自在。此之果報。皆由是人前世破戒瞋妬。無有慚愧之心而為其因。若見眾生多財巨富。諸根完具。威德自在。此之果報。皆由是人前世持戒布施。精勤慚愧。無有瞋妬之意而為其因。是名果語。三因果語。謂如來說眾生現在六入觸等之果。乃由過去之業為因。如來亦說六入觸等。能起惑業。為未來之因。而招未來之果。是名因果語。（六入者。眼入色。耳入聲。鼻入香。舌入味。身入觸。意入法也。）四喻語。謂如來說法。為眾生根鈍。非由譬喻。則不能領解。如師子王。以喻佛身。乃至大象王。大龍王。波利質多羅樹。七寶聚。大海。須彌山。船師。導師。若是等喻。皆名喻語。（梵語波利質多羅。華言圓生。以其枝葉四布也。七寶者。金。銀。琉璃。玻黎。硨磲。碼碯。赤真珠也。梵語須彌。華言妙高。）五不應語。謂如來說法必依真俗二諦之理。真則言一切法離性離相。皆即中道。俗則言世間出世間之法。法法宛然。不可斷滅。如是說者。無不於理相應。言不應者。如云天地可合。河不入海。如是等說。於理不應。故名不應語。六世流布語。謂如來隨順眾生。凡所演說。即同世間流布之語。如說男女大小。車乘房舍。乃至城邑僧坊之類。是名世流布語。七如意語。謂如來於諸眾生。凡所教誡。悉如其意。方便而說。如云我所訶責毀禁之人。令彼自責。護持禁戒。乃至說諸眾生悉有佛性。為令不放逸故之類。是名如意語。

【周行七步】（出涅槃經）

周者周帀。四方上下四維也。經云。如來於閻浮提林微尼園示現。從母摩耶而生。生已。即周行七步。唱如是言。我於天人阿修羅中。最尊最上。父母人天。見已驚喜。生希有心。而諸人等。謂是嬰兒。而我此身。無量劫來。久離是法。如來身者。即是法身。非是肉血筋脉骨髓之所成立。隨順世間眾生法。故示為嬰兒也。（梵語閻浮提。華言勝金洲。梵語林微尼。或云藍毘尼。華言解脫處。摩耶。梵語具云摩訶摩耶。華言大術。佛母也。梵語阿修羅。華言無端正。嬰兒者。小兒也。劫。梵語具云劫波。華言分別時節。）一南行七步。南行七步者。示現欲為無量眾生作上福田故也。二西行七步。西行七步者。示現生盡永斷老死。是最後身故也。三北行七步。北行七步者。示現已度諸有生死故也。四東行七步。東行七步者。示為眾生而作導首故也。五四維行七步。四維者。東南東北西南西北也。四維行七步者。示現斷滅種種煩惱四魔種性。成於如來應正徧知故也。（四魔者。天魔。陰魔。死魔。煩惱魔也。正徧知者。即如來十號之一也。）六上行七步。上行者。謂升虛空而行也。上行七步者。示現不為不淨之物之所染污。猶如虛空故也。七下行七步。下行者。謂從虛空而下也。下行七步者。示現法雨滅地獄火。令彼眾生受安隱樂。為毀禁戒者。示作霜雹而能淨洗其故也。

【華嚴七處說】（出華嚴經隨疏演義鈔）

華嚴者。因行如華莊嚴果德也。七處者。佛說華嚴經之處也。所謂人間三處。即菩提場。普光明殿。逝多林。天上四處。即忉利天。夜摩天。兜率天。他化天也。第一處菩提場。梵語菩提。華言道。謂佛在摩竭提國阿蘭若菩提場中始成正覺。於此處說如來依正果報法門。共六品經。一世主妙嚴品。二如來現相品。三普賢三昧品。四世界成就品。五華藏世界品。六毘盧遮那品也。（梵語摩竭提。華言善勝。又云無惱。梵語阿蘭若。華言閒靜處。菩提場者。如來成道之場也。）第二處普光明殿。普光明殿者。謂其殿眾寶所成。光明映照也。又佛於中說法。普放光明故也。此處凡三番聚會。共說十八品經。初於此處說十信等法門。共六品經。一如來名號品。二四聖諦品。三光明覺品。四菩薩問明品。五淨行品。六賢首品。次於此處說等覺法門。凡十一品經。一十定品。二十通品。三十忍品。四阿僧祇品。五壽量品。六菩薩住處品。七佛不思議品。八十身相海品。九如來隨好光明品。十普賢行品。十一如來出現品。後於此處說離世間法。即經中離世間品也。第三處忉利天。梵語忉利。華言三十三。即須彌山頂帝釋所居之處也。此處說十住等法門。共六品經。一升須彌山品。二山頂偈讚品。三十住品。四梵行品。五發心功德品。六明法品也。（梵語須彌。華言妙高。帝釋。梵語釋提桓因。華言能天主。今言帝釋者。華梵雙舉也。）第四處夜摩天。梵語夜摩。華言善時。謂此天時時唱快樂故也。此處說十行等法門。共四品經。一升夜摩天品。二夜摩偈讚品。三十行品。四十無盡藏品也。第五處兜率天。梵語兜率。華言知足。謂於五欲境上。知止足故也。此處說十回向等法門。共三品經。一升兜率天品。二兜率偈讚品。三十回向品也。（五欲者。色欲。聲欲。香欲。味欲。觸欲也。）第六處他化天。他化者。諸欲樂境。不勞自化。皆由餘天所化。而自在受用故也。此處說十地法門。即經中十地品也。第七處逝多林。梵語逝多。華言勝林。即給孤獨園。此處說入法界法門。即經中入法界品也。（給孤獨園者。即給孤長者買祇陀太子之園以奉佛也。）

【華嚴經題七字義】（出華嚴經大疏第三卷）

一大。大即常體得名。常徧為義。謂曠兼無際。體不變易。竪窮三際。橫亘十方也。（三際者。即過去現在未來三世也。）二方。方即就法得名。軌持為義。謂雙持體相。十界常規。能令一切眾生師軌而生解也。（雙持體相者。體即是性。謂持性與相也。十界者。佛界。菩薩界。緣覺界。聲聞界。天界。人界。修羅界。餓鬼界。畜生界。地獄界也。）三廣。廣即從用得名。包博為義。謂稱性而周。用無有盡。包容法界。普徧十方也。四佛。佛即就人得名。覺照為義。謂覺斯玄妙。開解一切。悟大夜之重昏。朗萬法之幽邃也。五華。華即從喻得名。感果嚴身為義。謂行敷榮。心華開覺。萬行圓成。眾德備體也。六嚴。嚴即功用得名。資粧為義。謂曠劫修成。眾法悉備。資廣大之體用。粧真應之佛身也。（劫。梵語具云劫波。華言分別時節。）七經。經即能詮得名。貫攝為義。謂蘊無窮之性相。注無竭之湧泉。貫玄凝之妙義。攝無邊之海會也。

【觀心釋華嚴經題七字】（出華嚴經疏）

一大是心體。大即常也。徧也。體即心體也。謂此心體。含容法界。稱性周徧。平等廣博。不變不遷。無外無際。故云大是心體。二方是心相。方即方法。相即軌持也。謂無邊法相。恒沙性德。皆由此心軌持含攝。故云方是心相。三廣是心用。廣即包博。用即業用也。謂此心業用。廣博無際。而能出生萬法。應用無盡。故云廣是心用。四佛是心果。佛即覺也。果即菩提之果也。謂能離諸煩惱。覺了萬法。具一切智。而得無上菩提。乃是證此心之果。非從外得。故云佛是心果。（梵語菩提。華言道。）五華是心因。華即喻也。因即行也。謂以種種萬行之因華。皆由此心而能開覺。故云華是心因。六嚴是心功。嚴即莊嚴。功即功用也。謂能以萬行因華。莊嚴法身果體。皆由此心運用之功。故云嚴是心功。七經是心教。經即能詮之名。教即言量也。謂於一文一句。諸法眾理。行布圓融。地位法門。皆由此心詮量該通。故云經是心教。

【七種立題】（出天台四教儀集註）

隋天台智者大師。謂一大藏經題。不出人法譬三者而已。因以單複具足不同。遂立為七種也。一單人立題。單人者。如佛說阿彌陀等經。是也。謂釋迦佛為能說之人。阿彌陀佛為所說之人。此經以兩土果人立名。故云單人立題。（梵語釋迦。華言能仁。梵語阿彌陀。華言無量壽。兩土果人者。釋迦佛為娑婆國土之果人。彌陀佛為極樂國土之果人也。）二單法立題。單法者。如大般涅槃等經。是也。謂大般涅槃以法立名。故云單法立題。（梵語般涅槃。華言滅度。謂大患永滅。超度生死。是究竟之法也。）三單譬立題。譬者。比喻之義。如梵網等經。是也。謂梵網以譬喻立名。故云單譬立題。（梵網者。謂梵天寶網。其目不同。以譬戒律之目。亦各各不同也。）四人法立題。人法者。如文殊問般若等經。是也。謂文殊是人。般若是法。以二者合言。故云人法立題。（文殊。梵語具云文殊師利。華言妙德。梵語般若。華言智慧。）五法譬立題。法譬者。如妙法蓮華等經。是也。謂妙法是法。蓮華是譬。以二者合言。故云法譬立題。六人譬立題。人譬者。如如來師子吼等經。是也。謂如來是人。師子是譬。以二者合言。故云人譬立題。七具足立題。具足者。如大方廣佛華嚴等經。是也。謂大方廣是法。佛是人。華嚴是譬也。以三者具足。故云具足立題。

【法華七喻】（出法華文句）

一火宅喻。火譬眾生五濁等苦。宅譬三界。謂三界眾生為五濁八苦之所煎逼而不得安隱。猶大宅被火所燒而不能安居。故以火宅為喻也。（五濁者。劫濁。見濁。煩惱濁。眾生濁。命濁也。三界者。欲界。色界。無色界也。八苦者。生苦。老苦。病苦。死苦。愛別離苦。怨憎會苦。求不得苦。五陰盛苦也。）二窮子喻。謂二乘之人。無大乘功德法財之所莊嚴。猶貧窮之子。缺乏衣食之資以活身命。故以窮子為喻也。（二乘者。聲聞乘。緣覺乘也。大乘功德法財者。即六度萬行也。）三藥草喻。藥草者。譬三乘人根性也。草有三種。謂小草中草大草。小草喻天人。中草喻聲聞緣覺。大草喻藏教菩薩。藥草雖有大小不同。若蒙雲雨霑潤。皆得敷榮鬱茂。能治眾病。以喻三乘之人。根器雖高下不同。若蒙如來慈雲法雨潤澤。則能成大醫王。普救羣品。故以藥草為喻也。（三乘者。聲聞乘。緣覺乘。菩薩乘也。）四化城喻。無而忽有名化。防非禦敵名城。以喻涅槃能防見思之非。禦生死之敵也。謂如有人欲至寶所。而於中途退還。有聰慧導師。權化作城暫止息。然後令其得至寶所。以譬二乘之人。初聞大教。中即忘失。流轉生死。故世尊權設方便。令其先斷見思煩惱。而暫證真空涅槃以為穌息。然後到於究竟寶所。故以化城為喻也。（梵語涅槃。華言滅度。見思者。謂意根對法塵起諸分別曰見。眼耳鼻舌身五根對色聲香味觸五塵起諸貪愛曰思也。寶所者。喻實相之理。即究竟大涅槃也。）五衣珠喻。衣珠者。衣中之珠也。謂如有人至親友家醉酒而臥。親友即以寶珠繫其衣內。而不覺知。自受貧苦。後因親友告言。汝身衣內。自有無價寶珠。何為衣食乃至如是。其人於是得珠。受用無極。以喻二乘之人。昔於大通佛所。曾下大乘之種。因無明所覆。不能覺了。後因如來方便開示。遂乃得證大乘之果。利樂無窮。故以衣珠為喻也。六髻珠喻。髻珠者。輪王髻中之珠也。輪王喻如來。髻喻二乘權教。珠喻一乘實理。珠在髻中。猶實理為權所隱也。此謂如來於法華會上開權顯實。授記二乘而得作佛。猶輪王解髻中之珠以與功臣。故以此為喻也。七醫子喻。醫喻如來。子喻三乘人也。謂諸子無知。飲他毒藥。心即狂亂。父設方便。令服好藥以瘥其病。此譬三乘之人。信受權教。不得正道。如來設諸方便。令服大乘法藥。速除苦惱。無復眾患。故以醫子為喻也。

【七處徵心】（出楞嚴經）

七處徵心者。佛於楞嚴會上徵詰阿難心目所在之處也。此由阿難遭摩登伽之幻術。佛敕文殊將呪往護。提獎阿難。歸來佛所。佛問其發心出家之始。阿難以見佛勝相而答。佛遂徵其心目所在。阿難答以目在外而心在內。及佛徵其心不在內。又計之在外。如是展轉窮逐徵詰。至於無所著處。使其妄心無所依止。蓋由阿難不知妙淨明心。徧一切處。無在無不在。而妄認緣塵。分別影事。以為心相。佛欲破其妄想緣心。顯其妙淨明體。故有七處徵心之說也。（梵語阿難。華言慶喜。梵語摩登伽。華言本性。文殊。梵語具云文殊師利。華言妙德。）一在內。在內者。謂阿難因佛徵問心目所在。阿難答云。心居身內。目在於外。佛遂問云。汝心若在身內。則應先見身中心肝脾胃等物。然後能見外境。若不先見身中之物。汝心豈在身內。故云。汝言覺了能知之心。住在身內。無有是處。二在外。在外者。謂阿難被佛徵心非內。則又計之於外。故以燈光譬之。謂眾生心在身外。不見身中。如燈光在室外。不能照於室內也。佛又問云。汝心若在身外。則身心兩異。各不相知。若相知者。云何在外。故云。汝言覺了能知之心。住在身外。無有是處。三潛根。潛根者。謂阿難被佛徵心非外。則又計為潛伏根裏。（根謂眼根。）故以瑠璃籠眼為喻。謂眼合於心。如瑠璃籠於眼上。若眼見物時。心即隨能分別。無有障礙。如瑠璃合眼。不礙於見物也。佛乃責其法喻不齊。汝若以瑠璃喻眼。則眼亦可見。眼若可見。即同於境矣。眼若同境。則心境各異。豈可云心潛伏根內。隨即分別耶。故云。汝言覺了能知之心。潛伏根裏。無有是處。四在闇內。在闇內者。謂阿難被佛徵詰心不在根裏。則又計云。諸眾生身。腑藏在中。竅穴居外。如我今者。開眼見明為見外。閉眼見暗為見內。佛乃問其汝當閉眼見暗之時。此暗境界與眼對否。若與眼對。暗在眼前。云何成內。若不對者。云何成見。故云。汝言見暗名見內者。無有是處。五隨所合處。隨所合處者。謂阿難被佛徵詰不在暗內。則又計之。隨所合處。心則隨有。佛乃問云。汝言隨所合處。心隨有者。是心無體。則無所合。心若有體。則汝以手自挃其身。汝心必能知覺。此知覺心。為復內出。為從外來。若於內出。則見身中。若從外來。先合見面。既非內外。則無出入。出入既無。體性何有。若無有體。誰為隨合。故云。隨所合處。心隨有者。無有是處。六在中間。在中間者。謂阿難被佛徵詰心非隨所合處而有。則又計心在於根塵中間。佛又問云。汝心若在根塵之中。此之心體。為復兼於根塵。為不兼於根塵。若兼於根塵。則根有知而塵無知。成敵兩立。云何為中。若不兼者。不屬根塵。即無體性。中何有相。故云當在中間。無有是處。（成敵兩立者。謂根與塵而成敵對。有知與無知而成兩立也。）七無著。無著者。謂阿難被佛徵詰心不在中間。則又計之。一切無著。名之為心。佛又問云。汝言不著名為心者。如世間虛空水陸飛行一切物象。汝心不著。此等物象。為有為無。若言無者。則同龜毛兔角。云何更有不著之物而言不著。若言有者。物在則心亦在。云何無著。故云。一切無著。名覺知心。無有是處。

【大乘七種大義】（出大乘莊嚴經論）

一緣大。謂菩薩修行大乘之法。由無量修多羅廣大法義而以為緣。故名緣大。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。梵語修多羅。華言契經。）二行大。謂菩薩修行大乘。既能自利。復能利他。自利利他。妙行具足。故名行大。三智大。謂菩薩修行大乘。常以智慧觀察。了知人法無我。於一切境。善能分別。故名智大。四勤大。謂菩薩修行大乘。由曠大劫來。發廣大心。精修無間。期登聖果。成就菩提。故名勤大。（劫。梵語具云劫波。華言分別時節。梵語菩提。華言道。）五巧大。謂菩薩修行大乘。由善巧方便。化導於他。不捨生死。垂形諸趣。於生死中。去住自在。故名巧大。六畏大。畏即無所畏也。謂菩薩修行大乘。智力內充。明了决定。於大眾中廣說一切法義。既决定無失。則無所恐懼。故名畏大。七事大。謂菩薩修行大乘。為令一切眾生。了其大事因緣。故數數示現世間。演大妙法。入大涅槃。故名事大。（梵語涅槃。華言滅度。）

【大乘七善】（出法華文句）

夫七善之法。乃通大小。今依法華所明。是圓頓大乘之七善也。一時節善。謂法華一經。具乎序正流通三分。即初善中善後善也。蓋如來演說圓頓一乘之法。雖該序正流通。皆是當機得益之時。是名時節善。二義善。謂法華一經所說之法。其義深遠。即是頓教了義之理。非聲聞緣覺所能測其邊底。是名義善。三語善。謂法華一經所說之法。其語巧妙。乃如來金口梵音。會理直說。菩薩之心。無不歡喜。即圓頓一乘妙教之文。是名語善。四獨一善謂法華一經所說之法。純一無雜。獨為菩薩。不共二乘。即圓頓一乘妙教。是名獨一善。（二乘者。聲聞乘。緣覺乘也。）五圓滿善。謂法華一經所說之法。具明世間出世間滿足之理。即圓頓一乘妙教。是名圓滿善。六調柔善。謂法華一經所說之法。清淨潔白。唯談中道之理。而無空假二邊瑕穢之相。即圓頓一乘妙教。調和柔順。是名調柔善。七無緣慈善。謂法華一經所說之法。備有梵行之相。即無緣慈也。言無緣者。心不攀緣一切眾生。而於一切眾生自然現益。是名無緣慈。

【七種性自性】（出入楞伽經）

性即不遷變之義。此不遷變性。是如來之自性。故云性自性。（雖有七種之名。不出如來第一義心也。）一集性自性。集即聚也。其性自性。乃是萬善聚集之因也。此約聖而論。故經云。即三世如來性自性第一義心也。二性自性。謂由前第一義心所集萬善之因。各有自性存於內故。是名性自性。三相性自性。覽而可別曰相。謂由前第一義心所集萬善之因。各有自相形於外故。是名相性自性。四大種性自性。大種即地水火風四大之種子也。無處不有。故名為大。言大種性自性者。謂四大種各有自性也。大種本通凡聖。今約聖報而言。即此大種性自性。是法性五陰之果。是名大種性自性。（五陰者。色陰。受陰。想陰。行陰。識陰也。言法性五陰者。謂如來轉生死五陰而成法性五陰。蓋即色是真常之色。乃至即識是真常之識是也。）五因性自性。因即能生為因。謂前所證大種之果。必有所起之因。即是第一義因心也。是名因性自性。六緣性自性。緣即緣助。謂證第一義自性果德雖由因心。須假眾緣助顯而成。是名緣性自性。（因心者。即因中智慧之心也。眾緣者。即萬行也。）七成性自性。成即成就。謂因緣合而成果也。蓋成就如來第一義果德之性。是名成性自性。

【七空】（出入楞伽經）

由凡夫執著妄想自性故。如來為說空法以破之。諸經所說空義不一。今言七種者。乃赴一時之機。如應病與藥也。一相空。謂一切諸法之性。自他共離之相皆空。是為相空。（一切性者。即自他共離之四性也。謂如計一念心從根生即自性。從塵生即他性。根塵合生即共性。離根塵生即離性。於此四性之相。皆不執著。是名皆空。）二性自性空。謂於當念觀一切所生之法。悉由因緣和合而成。本無自生之性。是為性自性空。三行空。謂五陰之身。本無有我。亦無我所。眾生不了。執陰成我。從我起行。若能順性推求。則五陰之法。了不可得。是為行空。（五陰者。色陰。受陰。想陰。行陰。識陰也。我者。謂於五陰中強立主宰。執之為我也。我所者。即五陰之身是也。）四無行空。謂不離前所作行。而能了達諸陰展轉緣起。無有自性可得。亦無所作之行。是為無行空。五一切法離言說空。謂一切法皆是妄想而成。本無自性。離諸言說。是為一切法離言說空。六第一義聖智大空。謂佛自覺聖智。能空一切見過習氣。所空既空。能空亦空。是為第一義聖智大空。（自覺聖智者。佛所證第一義心也。見過者。一切見惑之過失也。習氣者。即見過餘習之氣分也。）七彼彼空。謂彼外道所計之空。但能空於彼。而不能空於此。是為彼彼空。（空於彼而不能空於此者。謂能空於境而不能空於心也。）

【七種第一義境界】（出入楞伽經）

七種境界者。即諸佛菩薩所證所得之境界也。而皆云第一義者。乃約究竟極處而言。然此七種有通別之異。前六種通於佛及菩薩。後一種乃如來自到境界也。一心境界。謂中道之理。無二無別。即諸佛菩薩心之所造至極之處。是名心境界。二慧境界。謂至極之理。心既能造。即發通明慧性。以此慧性。分明照了。是名慧境界。三智境界。謂既發慧明。則成智用。智力現前。於一切法無所不知。是名智境界。四見境界。謂智用既成。則發正見。正見現前。則無諸邪妄。是名見境界。五超二見境界。謂正見現前。則能超過斷常二見。是名超二見境界。（斷常二見者。謂外道妄計此身滅已。再不更生。是名斷見。復計此身滅已。後當更生。是名常見也。）六超子地境界。子地即登地菩薩。等視眾生。猶如一子。謂諸佛菩薩能以第一義心發明智慧。正見現前。則超於十地而成正覺。是名超子地境界。（十地者。歡喜地。離垢地。發光地。焰慧地。難勝地。現前地。遠行地。不動地。善慧地。法雲地。菩薩得證此地。能發生佛法。故言地也。）七如來自到境界。謂諸如來以性自性第一義心。成就世間出世間上上之法。是名如來自到境界。（如來性自性者。性即不遷不變之義。謂如來以此之性而為自性也。成就世間出世間者。世間。即示同人法而化他也。出世間。即同聲聞緣覺菩薩之三乘也。上上法者。唯佛與佛能究竟自到也。）

【七真如】（出瑜伽師地論）

一流轉真如。流轉即運動之義。真如者。真名不偽。如名不異也。謂諸眾生造作一切行業。流轉生死。而真如之體。本無動搖。然亦不妨隨緣轉變。論云。一切行無先後性。是也。（無先後性者。謂於一切行業。不離真如之理性故也。）二實相真如。無虛妄相。故名實相。謂一切法中無人法二執也。人執者。於諸法中計著假名。執以為我。法執者。於五陰身執為實法。計我所有。若能了此二執皆空。即是實相真如之理也。論云。一切法補特伽羅無我性。及法無我性。是也。（五陰者。色陰。受陰。想陰。行陰。識陰也。梵語補特伽羅。華言人。又云數取趣。）三唯識真如。識即心也。謂一切行業。皆由識心而起。而此識心。全由真如之理變現。是名唯識真如。論云。了別一切行。唯是識性。是也。四安立真如。安立即建立之義。謂如來所說一切眾生色身業行有為之法。迷真逐妄。受生死苦。皆依真如之體建立。是名安立真如。論云。我所說諸苦聖諦。是也。（苦聖諦者。聖。正也。諦即審實不虛之義。謂諦了生死實是苦也。）五邪行真如。謂如來所說一切煩惱妄惑邪行之法。雖是邪妄。不離真如之體。是名邪行真如。論云。我所說諸集聖諦。是也。（集聖諦者。集即招集之義。謂惑業招集生死之苦也。）六清淨真如。清淨者。不垢不染之義。謂如來所說涅槃清淨寂滅之理。本無染污。是名清淨真如。論云。我所說諸滅聖諦。是也。（梵語涅槃。華言滅度。滅聖諦者。謂滅生死之苦。而證涅槃寂滅之樂也。）七正行真如。謂如來所說一切道品正行之法。皆依真如理體而立。是名正行真如。論云。我所說諸道聖諦。是也。（道品者。即三十七道品。總而言之。不出戒定慧也。道聖諦者。道即能通之義。謂修道品而能通至涅槃也。）

【七常住果】（出楞嚴經）

常住者。無滅無生。不遷不變之謂也。果者。在修曰因。在證曰果。謂此七種即諸佛所證法身之果德也。以其清淨圓滿。體性堅凝。皆名常住果也。一菩提。梵語菩提。華言道。即諸佛所得清淨究竟之理也。以其無滅無生。不變不遷。是為常住果。二涅槃。梵語涅槃。華言滅度。即如來所證究竟法身之果。以其無滅無生。不遷不變。是為常住果。三真如。離妄曰真。不異曰如。即諸佛所證真實無妄之德。以其無滅無生。不遷不變。是為常住果。四佛性。佛性者。覺性也。即諸佛所證真覺湛明之性。無染無淨。離過絕非。以其無滅無生。不遷不變。是為常住果。五菴摩羅識。梵語菴摩羅。華言清淨。又云白淨無垢。此識即諸佛清淨本源心體。湛若太虛。纖塵不立。非生死之所拘。非涅槃之能寂。以其無滅無生。不遷不變。是為常住果。六空如來藏。空如來藏者。含攝萬法而無所積聚也。即諸佛所證清淨法身之體。煩惱蕩盡。應用無窮。以其無滅無生。不遷不變。是為常住果。七大圓鏡智。大圓鏡智者。洞照萬法。無所不知。即諸佛所得本有圓明覺照之智。應物無迹。體不動搖。以其無滅無生。不遷不變。是為常住果。

【七辯】（出華嚴經疏）

一捷辯。謂菩薩智慧。通達諸法名字。分別無滯。捷如影響。故名捷辯。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）二迅辯。謂菩薩明於事理。心無疑暗。善赴機緣。隨問即答。語言迅疾。猶若懸河。故名迅辯。三應辯。謂菩薩以一切文字名義。莊嚴種種法語。應時應機。無有差異。隨其所問。應答無窮。故名應辯。四無疎謬辯。謂菩薩隨一切眾生根性所樂聞法而為說之。皆契真理。無有差失。故名無疎謬辯。五無斷盡辯。謂菩薩於一字中能說一切字。一語中能說一切語。一法中能說一切法。相續連環不斷。故名無斷盡辯。六多豐義味辯。謂菩薩能知名數事理。其義無礙。其味無窮。答問辯說。皆無有量。故名多豐義味辯。七最上妙辯。謂菩薩所說諸法。分別明了。清徹遠聞。聲如頻伽。眾生樂聽。最勝無比。故名最上妙辯。（頻伽。梵語具云迦陵頻伽。華言妙聲鳥。）

【七種定名】（出翻譯名義）

定即禪定也。禪有二種。一者世間禪。二者出世間禪。而定名不出此七種也。（世間禪者。即色界四禪。無色界四無識定等也。出世間禪者。即八背捨。八勝處等也。）一三摩呬多。梵語三摩呬多。華言等引。遠離沉掉曰等。發生功德曰引。謂能修此定。則離諸煩惱。而引發勝妙功德也。（沉即昏沉。掉即掉舉。謂動也。）二三摩地。梵語三摩地。華言等持。又云正心行處。謂眾生心行。從無始來。常曲不直。能修此定。心則端直。安住一境而不動也。三三摩鉢底。梵語三摩鉢底。華言等至。謂能修此定。正受現前。大發光明。慶快殊勝。處染不染。無有退轉也。四馱那演那。梵語馱那演那。華言靜慮。謂澄神息慮。專思寂想也。五質多翳迦阿羯羅多。梵語質多翳迦阿羯羅多。華言心一境性。謂攝心一境。策勵正勤而修習也。六奢摩他。梵語奢摩他。華言止。謂止息諸根惡不善法。能滅一切散亂煩惱故也。七現法樂住。現法樂住者。謂修習禪定。離一切妄想。身心寂滅。現受法喜之樂而安住不動也。（法喜者。謂因聞法而得歡喜也。）

【七方便】（亦名七賢出天台四教儀集註）

方謂方法。便謂便宜。猶善巧也。謂一切眾生欲出三界斷除煩惱惑業而證真空涅槃之理。必先以此七種法門而為方便也。（三界者。欲界。色界。無色界也。梵語涅槃。華言滅度。）一五停心。停止也。住也。心即慮知心也。謂眾生多貪者。以不淨觀治之。多瞋者。以慈悲觀治之。多散者。以數息觀治之。愚癡者。以因緣觀治之。多障者。以念佛觀治之。修此五法。能止住五種妄心。故名五停心。（因緣觀者。謂觀十二因緣也。）二別相念。別謂各別。相謂行相。念即觀也。謂四念處。觀身不淨。觀受是苦。觀心無常。觀法無我。四種行相。各別不同。故名別相念。三總相念。總相者。以身受心法四種。一念俱觀。如觀身不淨。則知受心法皆不淨。乃至觀法無我。則知身受心亦無我。故名總相念。四煖位。煖者從喻立名。以前別相總相念處。觀於四諦之境。能發相似之解。伏煩惱惑。得佛法氣分。猶如鑽木求火。火雖未現。先得煖氣。故名煖位。（四諦者。苦諦。集諦。滅諦。道諦也。相似解者。謂於真空之理。雖未真證。已有相似之解也。）五頂位。頂者。謂修四諦法所得相似之解。轉復增勝。定觀分明。在於煖位之上。如登山頂。觀望四方。悉皆明了。故名頂位。六忍位。忍者忍可也。謂由前所得相似之解。增進善根。於四諦境。堪忍樂欲。故名忍位。七世第一位。世即世間也。謂修四諦行。至此漸見法性。將入初果。雖未得於聖道。而於世間稱為第一。故名世第一位。（初果即須陀洹果也。）

【七覺分】（出法界次第）

覺即覺了。謂覺了所修之法是真是偽也。分即支分。謂此七種法。各有支派分齊。不相雜亂。故名七覺分。亦名七覺支。擇進喜三覺分屬慧。除捨定三覺分屬定。念覺分兼屬定慧。故摩訶止觀云。修此七覺。即得入道。是也。一擇法覺分。擇即揀擇。謂用智慧觀察諸法之時。善能簡別真偽。而不謬取虛偽之法。故名擇法覺分。二精進覺分。不雜名精。無間名進。謂修諸道法之時。善能覺了。不行無益苦行。而於真正法中。常能用心專一。無有間歇。故名精進覺分。三喜覺分。喜即懽喜。謂心契悟真法。得懽喜時。善能覺了。此喜不從顛倒法生。住真法喜。故名喜覺分。四除覺分。除即斷除。謂斷除諸見煩惱之時。善能覺了。除去虛偽之法。增長真正善根。故名除覺分。五捨覺分。捨即捨離。謂捨離所見念著之境。善能覺了虛偽不實。永不追憶。故名捨覺分。六定覺分。定即禪定。謂發禪定之時。善能覺了諸禪。不生煩惱妄想。是名定覺分。七念覺分。念即思念。謂修諸道法之時。善能覺了。常使定慧均平。若心昏沉之時。當念用擇法精進喜三覺分。觀察諸法。令不昏沉。若心浮動之時。當念用除覺分。除身口之過非。用捨覺分捨於觀智。用定覺分入正禪定。攝其散心。令不浮動。是名念覺分。

【七知】（亦名大乘七丈夫出涅槃經）

七知者。謂佛於涅槃會上。告諸菩薩。住於大乘。知七善法。名具足梵行。是也。（梵語涅槃。華言滅度。菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）一知法。知法者。謂知十二部經能詮之法也。（十二部經者。一契經。二重頌。三諷頌。四因緣。五本事。六本生。七希有。八譬喻。九論議。十自說。十一方廣。十二授記也。）二知義。知義者。謂知十二部經中一切文字語言所詮之義理也。三知時。知時者。謂善知如是時中任修寂靜。如是時中任修精進。如是時中任修捨定。如是時中任供養佛。如是時中任供養師。如是時中任修布施忍辱乃至般若等也。（任者。堪也。當也。）四知足。知足者。謂於飲食衣藥行住坐臥睡寤語默之類。常知止足也。五知自。知自者。謂自知我有如是信。如是戒。如是多聞。如是捨。如是慧。如是正念。如是善行。皆悉明了也。六知眾。知眾者。謂知如是等是剎利眾。婆羅門眾。居士眾。沙門眾。應知是眾如是行來。如是坐起。如是說法。如是問答。皆悉明了也。（剎利。梵語具云剎帝利。華言田主。王種也。梵語婆羅門。華言淨行。梵語沙門。華言勤息。）七知人尊卑。知人尊卑者。人有二種。一者信。二者不信。信者為善人。知其為尊。不信者為惡人。知其為卑。又如二乘之人。但能自度。不能度人。知其為卑。若菩薩之人。不願自度。但求度他。而能以慈悲之心。利益安樂一切眾生。則知其為尊也。（二乘者。聲聞乘。緣覺乘也。）

【七淨華】（出翻譯名義）

不染曰淨。華乃對果而言。即因中所修之行也。謂二乘修習無漏之業。以七種淨行為華。而證道果。故言七淨華也。維摩經云。定水湛然。滿布以七淨華。是也。（二乘者。聲聞乘。緣覺乘也。無漏業者。謂修戒定慧之業。不漏落三界生死也。）一戒淨華。戒淨華者。謂攝律儀等戒。即正語正業正命也。謂二乘持守戒法。攝身口意業。若戒行清淨。則道果自成也。（攝律儀者。謂一切戒法無不聚攝也。正語正業正命者。即身口意三業也。正即不邪也。若三業不邪。則戒體清淨矣。）二心淨華。心淨華者。即精進正念正定也。謂二乘修習禪定。當精勤正念。若內心清淨。則道果自成也。三見淨華。見淨華者。即正見正思惟也。謂二乘修無漏行。常正思惟。則正見現前。若所見清淨。則道果自成也。四斷疑淨華。斷疑淨華者。即見道也。謂初果須陀洹。修無漏行觀。斷除疑惑。見道分明。則內心清淨。道果自成也。（梵語須陀洹。華言預流。疑惑即見惑。謂意根對法塵起諸分別也。）五分別淨華。分別淨華者。謂二果斯陀含。三果阿那含。修無漏行。斷除思惑。於真空理。善能分別。則內慧清淨。道果自成也。（梵語斯陀含。華言一來。梵語阿那含。華言不來。思惑者。謂眼耳鼻舌身五根。對色聲香味觸五塵起諸貪愛也。）六行淨華。行淨華者。謂二果三果。修無漏行。斷除思惑。則智見分明。慧行清淨。道果自成也。七涅槃淨華。梵語涅槃。華言滅度。涅槃淨華者。即無學道也。謂四果阿羅漢。既斷見思二惑。無法可學。知見清淨。則涅槃之果自成也。

【七財】（出十誦律并未曾有因緣經）

財者。信等七種出世間之法財也。一切眾生。行此七法。資成道果。故謂之財。一信財。信即信心。謂信能决定受持正法。以為成佛之資。故名信財。二進財。進即精進。謂未能見真諦理。而一心精進求出離道。以為成佛之資。故名進財。三戒財。戒即戒律。謂戒為解脫之本。能防身口意之非。止身口意之惡。以為成佛之資。故名戒財。四慚愧財。慚者慚天。愧者愧人。謂既能慚愧。則不造諸惡業。以為成佛之資。故名慚愧財。五聞財。聞為三慧之首。聞必能思。思必能修。謂若能聞佛聲教。則開發妙解。如說而行。以為成佛之資。故名聞財。（三慧者。聞慧。思慧。修慧也。）六捨財。捨即捨施。謂若能運平等心。無憎無愛。身命資財。隨求給施。無所悋惜。以為成佛之資。故名捨財。七定慧財。定慧即止觀也。定則攝心不散。止諸妄念。慧則照了諸法。破諸邪見。以為成佛之資。故名定慧財。

【藏教七階】（出天台四教儀集註）

藏教者。即小乘經律論三藏教也。階者。階級次第也。謂藏教菩薩修行之次第也。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）一四弘誓願。弘者。大也。誓者。要制其心也。願者。志求滿足也。謂菩薩從初發心。觀四諦境。發四弘誓。一未度者令度。即眾生無邊誓願度。此觀苦諦境。二未解者令解。即煩惱無數誓願斷。此觀集諦境。三未安者令安。即法門無量誓願學。此觀道諦境。四未得涅槃者令得涅槃。即佛道無上誓願成。此觀滅諦境也。（梵語涅槃。華言滅度。）二三祇修六度。三祇者。三阿僧祇劫也。六度者。布施持戒忍辱精進禪定智慧也。度。越也。越生死流。到涅槃岸也。謂菩薩既發心已。必須行六度行。填滿本願。是為三祇修六度。（梵語阿僧祇劫。華言無數時。）三百劫種相好。劫。梵語具云劫波。華言分別時節。百劫種相好者。一增一減為一小劫。凡歷二十番增減為一中劫。八十番增減為一大劫。謂菩薩於百劫中種諸相好。用百福德成一相好。如是至三十二相具足。而身清淨也。（人壽從十歲增至八萬四千歲。名增劫。從八萬四千歲減至十歲。名減劫。如是一增一減。名一小劫。三十二相者。足下安平相。千輻輪相。手指纖長相。手足柔輭相。手足縵網相。足跟滿足相。足趺高好相。腨如鹿王相。手過膝相。馬陰藏相。身縱廣相。毛孔生青色相。身毛上靡相。身工色相。身光面各一丈相。皮膚細滑相。七處平滿相。兩腋滿相。身如師子相。身端直相。肩圓滿相。四十齒相。齒白齊密相。四牙白淨相。頰車如師子相。咽中津液得上味相。廣長舌相。梵音深遠相。眼色如金精相。眼睫如牛王相。眉間白毫相。頂肉髻成相也。）四六度相滿。六度相滿者。謂菩薩修行六度之相圓滿也。如尸毘王代鴿。即檀度滿也。普明王捨國。即戒度滿也。羼提仙人被歌利王割截身體。慈忍不動。血變為乳。即忍度滿也。大施太子抒海。即精進度滿也。尚闍黎鵲巢頂上。即禪度滿也。劬嬪大臣分閻浮提為七分。城邑山川均等。故能息諍。即智度滿也。如上六人。皆釋迦往昔所修之行。是為六度相滿。（梵語尸毘。華言與。代鴿者。遍割身肉與鷹。以代鴿命。身肉俱盡。不惱不死。自誓真實。感身平復也。梵語羼提。華言忍辱。梵語歌利。華言惡世無道。大施太子求如意珠濟貧。得珠墮海。抒海取之。言欲酌海乾而取之也。筋骨斷壞。終不懈廢。諸天見而問之。答曰。吾生生不休。諸天愍之。助其抒海。海水減半。龍恐海乾。令夜叉送珠還之。尚闍黎者。螺髻仙人名。此人得四禪定。出入息斷。鳥謂為木。於髻生卵。定起欲行。恐鳥母不來。即更入定。待鳥飛去。方始出定。梵語閻浮提。華言勝金洲。梵語釋迦。華言能仁。）五兜率降生。梵語兜率。華言知足。降生者。謂菩薩將補佛處。出世度生。即從兜率天降生人間以補其處。是為兜率降生。（菩薩。即釋迦佛也。補佛處者。前佛既滅。而此菩薩即補其處也。）六降神出家。謂菩薩既降神出胎。厭生老病死之苦而欲脫離。故求出家。入山修道。是為降神出家。七菩提樹下成道。梵語菩提。華言道。謂菩薩自知成道時至。於菩提樹下破諸魔眾。魔王敗績。鬼兵退散。菩薩安坐不動。即成佛道。是為菩提樹下成道。（菩提樹者。謂佛於此樹下成道。故名菩提樹也。）

【菩薩七相憐愍】（出瑜伽師地論）

一無畏憐愍。謂菩薩於諸有情。以無畏力。起憐愍心。隨順眾生身語意業。利益安樂。是名無畏憐愍。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）二如理憐愍。理即法也。謂菩薩於諸有情。如法憐愍。利益一切。而終不以非法非律非賢善行勸化有情乖違於理。是名如理憐愍。三無倦憐愍。謂菩薩於諸有情。慇懃憐愍。隨其所宜。發起一切饒益事業。曾無厭倦。是名無倦憐愍。四無求憐愍。謂菩薩於諸有情。不待求請。自起憐愍。為作利益。是名無求憐愍。五無染憐愍。謂菩薩於諸有情。無愛染心而起憐愍。廣饒益他。不祈恩報。亦不希望當來之果。是名無染憐愍。六廣大憐愍。謂菩薩於諸有情。起憐愍心。至廣至大。雖遭一切不饒益事。寧自身受苦。終不棄捨。令其安樂。是名廣大憐愍。七平等憐愍。謂菩薩以如上種種憐愍眾生功德相狀。普於一切平等饒益。無有分限。是名平等憐愍。

【菩薩有七種大】（出菩薩地持經）

一法大。法即諸佛所說之法也。謂菩薩能受持十二部經之法。最上最大。故名法大。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。十二部經者。一契經。二重頌。三諷誦。四因緣。五本事。六本生。七希有。八譬喻。九論議。十自說。十一方廣。十二授記也。）二心大。心即諸佛廣大之心也。謂菩薩能發阿耨多羅三藐三菩提心。故名心大。（梵語阿耨多羅三藐三菩提。華言無上正等正覺也。）三解大。解謂解了。謂菩薩由解十二部經。了知諸法義理。悉無疑礙。故名解大。四淨心大。謂菩薩既能解了十二部經。依而行之。則能離諸惑染。超過一切解行。心得清淨。故名淨心大。五眾具大。謂菩薩所修福德智慧。皆是成佛之具。畢竟證得無上菩提。故名眾具大。（梵語菩提。華言道。）六時大。時即時數。謂菩薩歷三阿僧祇劫修行六度。畢竟當得無上菩提。故名時大。（三阿僧祇劫者。梵語阿僧祇劫。華言無數時。初阿僧祇劫。從古釋迦佛至尸棄佛。二阿僧祇劫。從尸棄佛至然燈佛。三阿僧祇劫。從然燈佛至毘婆尸佛。六度者。一布施。二持戒。三忍辱。四精進。五禪定。六智慧也。）七得大。謂菩薩由前六種功德為因。證得無上菩提之果。故名得大。

【善友七事】（出楞嚴經疏）

謂菩薩常為利樂一切眾生。示現世間而作善友。勸導誘掖。開示教他也。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）一遭苦不捨。謂菩薩運大悲心。憐憫六道眾生受諸苦惱。故隨類現形。種種開示。令得出離。雖代受其苦。心無棄捨。是為遭苦不捨。（六道者。天道。人道。修羅道。餓鬼道。畜生道。地獄道也。）二貧賤不輕。謂菩薩運平等心。見一切眾生雖乏功德法財以自莊嚴。而知其本有法身。無德不備。是以心常愛念。不生輕慢。是為貧賤不輕。三密事相告。謂菩薩見諸眾生本性圓明。眾德元具。無始以來。為一切客塵煩惱之所隱覆。不能顯現。故委曲相告。令其斷除。開發本性。是為密事相告。（客塵者。謂無明之惑。暫自外至。名之為客。以能染污真性。名之為塵也。）四遞相覆藏。謂菩薩見諸眾生善根未熟。未能深信實道。故覆實理而以權法示之。及其善根既熟。堪任實化。故覆其權法而以實理示之。是為遞相覆藏。五難作能作。謂菩薩但為誘掖眾生。人所難為者。悉能為之。故雖著弊垢衣。不以為貧。執除糞器。不以為賤。是為難作能作。六難與能與。謂菩薩以自己所悟真實之理。方便教化。亦令一切眾生皆得本有真實之性。猶解髻中明珠。而以與人。心無悋惜。是為難與能與。七難忍能忍。謂菩薩見諸眾生違佛教化。作不善業。生諸惡道。即起哀憫之心。方便度脫。雖經多劫。心無退轉。是為難忍能忍。（劫。梵語具云劫波。華言分別時節。）

【小乘七種聖】（又名七士夫趣亦名七丈夫出天台四教儀集註）

聖。正也。捨凡性入正性。故名為聖。賢首宗立為七士夫趣。亦名七丈夫。名異義同也。一隨信行。行即進趣之義。謂鈍根之人。憑他生解。依信而行。進趣於道。故名隨信行。二隨法行。謂利根之人。自以智力。依法而行。進趣於道。故名隨法行。三信解。謂前信行之人。轉入修道。以鈍根故。依憑信力。起發真解。故名信解。（修道者。謂二果斯陀含。三果阿那含也。）四見得。謂前法行之人。轉入修道。以利根故。見法得理。故名見得。五身證。謂受想心滅。現身即證涅槃寂靜之定。故名身證。（現身。即現生之身。梵語涅槃。華言滅度。）六時解脫。謂前信行鈍根之人。欲待時節及以緣具。方堪入道。故名時解脫。（緣具有六。謂衣。食。床具。處所。說法人。同學人也。）七不時解脫。謂前法行利根之人。能於一切時中進修善業。不待時節及以緣具而入於道。故名不時解脫。

【七流】（出華嚴孔目）

流者。即見思二惑也。此惑能漂流眾生入生死海故也。謂四果之人。因修四諦之法。能斷見思之惑。而不流轉三界。故有七流之義焉。（見思惑者。謂意根對法塵起諸分別曰見惑。眼耳鼻舌身五根對色聲香味觸五塵起諸貪愛曰思惑也。四果者。須陀洹果。斯陀含果。阿那含果。阿羅漢果也。四諦者。苦諦。集諦。滅諦。道諦也。三界者。欲界。色界。無色界也。）一見諦所滅流。謂初果之人。見真諦理。能斷欲界見惑。因滅此惑。不流轉欲界。故云見諦所滅流。（初果即須陀洹果也。）二修道所滅流。謂第二果第三果之人。因修四諦之觀。能斷欲界思惑。因滅此惑。不為欲界漂流。故云修道所滅流。（二果即斯陀含果。三果即阿那含果也。）三遠離所滅流。謂第四果之人。因修四諦之觀。而於見思之惑。斷盡無餘。則能遠離三界。不復流轉。故云遠離所滅流。（四果即阿羅漢果也。）四數事所滅流。數事即五蘊十二入十八界等法也。謂第四果之人。能觀五蘊等法皆悉空寂。而見思之惑俱盡。不復流轉三界。故云數事所滅流。（五蘊者。色蘊。受蘊。想蘊。行蘊。識蘊也。十二入者。眼入。耳入。鼻入。舌入。身入。意入。色入。聲入。香入。味入。觸入。法入也。十八界者。眼界。色界。眼識界。耳界。聲界。耳識界。鼻界。香界。鼻識界。舌界。味界。舌識界。身界。觸界。身識界。意界。法界。意識界也。）五捨所滅流。謂第四果之人。已空五蘊等法。所空之法既無。能空之心亦捨。能所兩亡。無憎無愛。一味平等。證於無學。不復流轉三界。故云捨所滅流。（無學者。謂阿羅漢見思惑盡。無法可學也。）六護所滅流。謂第四果之人。見思惑盡而證無學。於己所證。恐有退失。善加守護。令見思習氣。更不再起。不復流轉三界。故云護所滅流。（見思習氣。謂見思惑之餘習氣分也。）七制伏所滅流。謂第四果之人。見思惑縛已斷。色身果縛猶在。應須制伏。令見思習氣。永不復起。三界流轉。即得止息。故云制伏所滅流。（縛猶束繫也。謂由色身所繫。不得自在也。）

【華嚴宗七祖】（出佛祖統紀）

一馬鳴尊者。馬鳴乃西土十一祖也。東天竺國人。說法時。能感羣馬得解悲鳴。故曰馬鳴。依百本大乘經造起信論。是為初祖。二龍樹尊者。龍樹乃西土十三祖也。南天竺國梵志之裔。始生之日。在於樹下。因入龍宮而得成道。故號龍樹。申明起信論義。是為二祖。（梵語梵志。華言淨裔。）三帝心法師。帝心號也。姓杜。諱法順。世間聾啞者遇之。必能聞能語。唐太宗詔謂之曰。朕苦勞熱。師之神力。何以蠲除。師曰。聖德御宇。微恙何憂。但頒大赦。聖躬自安。上從之。疾遂瘳。因錫號曰帝心。作法界觀門。專弘華嚴。是為三祖。四雲華法師。雲華。寺名也。師居是寺。因以名之。姓趙。諱智儼。得帝心之親傳。以授賢首。其教大行。是為四祖。五賢首法師。賢首。諡號也。諱法藏。其先康居國人。唐則天詔於太原寺開華嚴宗旨。感白光自口而出。須臾成蓋。萬眾懽呼。召對長生殿。指殿隅金師子以喻法界體用而為說法。則天領解。遂著其說為金師子章。是為五祖。六清涼法師。清涼號也。姓夏侯氏。諱澄觀。會稽人。造華嚴大疏。唐德宗誕節。召對內殿。能以妙法。清涼帝心。遂賜號清涼。憲宗問華嚴宗旨。豁然有得。加號大統清涼國師。文宗開成三年示寂。凡歷九朝。為七帝門師。是為六祖。（九朝者。唐玄宗。肅宗。代宗。德宗。順宗。憲宗。穆宗。敬宗。文宗也。七帝者。即代宗以下七帝也。）七圭峯法師。圭峯。終南山之別名也。師居是山。因得是名。姓何。諱宗密。果州人。清涼嘗謂之曰。毘盧華藏。能隨我遊者。其汝乎。遂著圓覺華嚴等疏鈔。唐文宗詔問佛法大意。賜號大德。是為七祖。（毘盧。梵語具云毘盧遮那。華言徧一切處。華藏即華藏世界也。）

【七識住】（出阿毘曇論）

識即心識住者。謂此識隨所感報而安住也。論中不及四禪天非想非非想天者。偈曰。善處在欲界。及色界三地。無色界亦然。是說為識住。（色界三地者。初禪。二禪。三禪也。無色界亦然者。謂亦有三地。空處。識處。無所有處也。）一欲界人天識住。謂欲界中人若初受生。此識即托母胎。遂依母息出入。及出胎後依身而住。又若因修戒善。感報而生欲天。此識即依化生之身而住。是為欲界人天識住。（戒善者。五戒十善也。）二初禪天識住。謂於欲界修習禪定之時。忽覺身心凝然。運運而動。如雲如影。感報而生色界初禪天。此識即依化生之身而住。是為初禪天識住。三二禪天識住。謂厭初禪覺觀動散。因攝在定。澹然澄靜。覺觀即滅。乃發勝定之喜。感報而生色界二禪天。此識即依化生之身而住。是為二禪天識住。（覺觀者。初心在緣曰覺。細心分別曰觀也。）四三禪天識住。謂厭二禪喜心湧動。定不堅固。因攝心諦觀。喜心即謝。泯然入定。綿綿之樂。從內心發。感報而生色界三禪天。此識即依化生之身而住。是為三禪天識住。五空處天識住。謂既得三禪天定。猶厭身色繫縛。乃轉加功力。觀察色身。猶如羅縠。內外通徹。一心念空。無諸色相。感報而生無色界空處天。此識即依空處而住。是為空處天識住。六識處天識住。謂既得空處天定。識緣虛空。定心復散亂。即捨虛空。轉心緣識。心定不動。感報而生無色界識處天。此識即依識處而住。是為識處天識住。七無所有處天識住。謂既得識處天定。此心緣識。無量無邊。能壞於定。惟有無心識處。心無依倚。乃為安隱。感報而生無色界無所有處天。此識即依無所有處而住。是為無所有處天識住。

【七眾】（出仁王護國經并翻譯名義）

七眾者。謂出家五眾。比丘。比丘尼。沙彌。沙彌尼。式叉摩那。在家二眾。優婆塞。優婆夷也。一比丘。梵語比丘。華言乞士。謂上乞法以資慧命。下乞食以資色身也。亦名苾芻。蓋苾芻。雪山香草名。草有五義。以喻比丘五德。（五義五德者。一體性柔軟義。喻比丘折伏身語麤獷之德。二引蔓旁布義。喻比丘度人不絕之德。三馨香遠聞義。喻比丘戒香芬馥之德。四能療疼痛義。喻比丘能斷煩惱之德。五不背日光義。喻比丘常向佛日之德也。）二比丘尼。（亦名苾芻尼。）梵語尼。華言女。大智度論云。尼得無量律儀。故應次於比丘。又佛以儀法不便。故在比丘之後。三沙彌。梵語沙彌。又云室利摩理洛迦。華言息慈。謂止息世染之情。慈濟羣生也。以初入佛法之時。多存俗情。故須息惡行慈。是名沙彌。四沙彌尼。梵語沙彌尼。又云室利摩理迦。華言勤策女。謂精勤策進佛法功行故也。五式叉摩那。梵語式叉摩那。華言學法女。行事鈔云。式叉尼具學三法。一學根本。二學六法。三學行法。是名學法女。（根本者。謂不殺。不盜。不婬。不妄語也。六法者。不染心相觸。不盜人四錢。不斷畜生命。不小妄語。不非時食。不飲酒也。行法者。謂大尼之戒行也。）六優婆塞。梵語優婆塞。華言清淨士。梵語舊云鄔波索迦。華言近事男。謂其自行清淨。親近承事佛法也。七優婆夷。梵語優婆夷。華言清淨女。梵語舊云鄔波斯迦。華言近事女。謂其自行清淨。親近承事佛法也。

【七種人】（出涅槃經）

師子吼菩薩問佛言。若一切眾生既有佛性。何須更習八聖道耶。佛言。性雖本具。要須修習聖道。方見佛性。譬如恒河邊有七種人。或為洗浴。或畏賊寇。或為採花。則入河中。河喻生死大河。浴喻出家受戒清淨。賊喻煩惱。採花喻七淨花以為其因。而求涅槃之果也。（八聖道。又云八正道。即正見。正思惟。正語。正業。正命。正精進。正念。正定也。恒河之恒。梵語又云殑伽。華言天堂來。謂此河從高流下也。入河者。既言出家。合云出河。而言入者。要於生死之中而求涅槃故也。七淨花者。戒淨花。心淨花。見淨花。斷疑淨花。分別淨花。行淨花。涅槃淨花。以此七淨花為因中之行也。梵語涅槃。華言滅度。）第一人入水則沒。此一種羸無勢力。不習浮故。以喻一闡提也。闡提之人。親近惡友。聽受邪法。以惡業重故。又無信力。沒生死河。不能得出。故云入水則沒。（梵語一闡提。華言信不具。由過去無宿善因。故譬羸劣無力。現在無信心。故譬不習浮。無善無信。則不能出於生死大河矣。）第二人雖沒還出出已還沒。此一種。以喻人天將進而退者也。為斷善根。沒生死河。故云沒。復能親近善友。能生信心。雖沒而出。故云還出。既得出已又遇惡友聽受邪法。仍沒生死大河。故云出已還沒。第三人沒已即出出更不沒。此一種。以喻內凡之人。發意欲度生死大河。由昔斷善根。沒生死河。故云沒。今因親近善友。能生信心。雖沒而出。故云沒已即出。復能堅持淨戒。讀誦書寫解說經典。後證道果。故云出更不沒。（內凡者。已入佛法名內。未登聖位名凡也。）第四人入已便沒沒已還出出已即住徧觀四方。此一種。以喻四果之人。昔斷善根。故云沒。親近善友而得信心。故云出。由信心故。受持書寫解說經典。修習智慧。以利根故。心不退轉。故云住。證得四果。故云徧觀四方。（四果者。須陀洹。斯陀含。阿那含。阿羅漢也。）第五人入已即沒沒已還出出已即住住已觀方觀已即去。此一種。以喻緣覺之人。沒出住等義。與前第四人同。言即去者。以其根利。過於四果。心求前進。得證緣覺。無有退轉。但能自度不能度人。怖畏生死。故云即去也。第六人入已即去淺處則住。此一種。以喻菩薩。由利根故。堅住信心而斷諸煩惱也。言入已即去者。謂菩薩為度他故。雖入生死而不住於生死。淺處則住者。謂雖入生死。而又不為生死所溺也。第七人既至彼岸登上大山離諸冤賊受大快樂。此一種以喻佛也。由利根故。堅住信心。無有退轉。即便前進。既前進已。得度生死大河。到於彼岸。而登涅槃大山。離諸煩惱冤賊。得大快樂也。

【世間七丈夫】（出華嚴經疏）

謂能制心離欲。身無過惡。心懷道德。修諸梵行。具此七法。名為世間丈夫也。（梵行即淨行也。）一長壽。長壽者。謂壽命延長。久住世間。能修梵行。故名丈夫。二妙色。妙色者。謂形儀英偉。色相端嚴。能修梵行。故名丈夫。三無病。無病者。謂宿福深厚。無病少惱。能修梵行。故名丈夫。四非半擇迦。梵語半擇迦。華言變。謂有能變男女之形。即五種不男之一也。今言非者。非是不男。非僕非女。能修梵行。故名丈夫。五智慧。智慧者。謂有智慧。信受正法。身心猛利。能修梵行。故名丈夫。六威肅。威肅者。謂威容整肅。發言人所信服。能修梵行。故名丈夫。七大宗葉。大宗葉者。謂其家世貴盛。宗支奕葉。流芳永久。能修梵行。故名丈夫。

【七法不可避】（出法苑珠林）

一生不可避。謂人受生。皆由前世善惡之業。若前世作善。今生善處。前世作惡。今生惡處。若欲避惡報而求生善處。欲辭善處而從惡報者。皆不可得。故云生不可避。二老不可避。謂人年幼。顏色鮮澤。髮黑齒白。氣力堅強。一旦老耄。頭白齒落。氣短呻吟。形神昏昧。欲使不老。終不可得。故云老不可避。三病不可避。謂人強健之時。行步輕捷。飲食自恣。若四大不調。或業緣所感。疾病卒至。眠伏床枕。不能起離。欲使常安無病。終不可得。故云病不可避。（四大者。地大。水大。火大。風大也。）四死不可避。謂人生於世。一期果報。或夭或壽。皆由前定。毫髮無差。業盡報終。豈容逃免。故云死不可避。（一期者。自生至死也。）五罪不可避。謂人愚癡邪見。不信三寶。不忠不孝。多造惡業。生遭刑法。死墮惡道。如影隨形。欲求脫免。了不可得。故云罪不可避。（三寶者。佛寶。法寶。僧寶也。）六福不可避。謂人先世敬重三寶。持戒修善。常行惠施。忠孝君親。於後世時。生人天中。安樂富貴。隨意受用。如此福報。似響應聲。毫髮無失。故云福不可避。七因緣不可避。能生為因。助成為緣。由前生依如是因。則今世遇如是緣。所謂父母兄弟妻子田宅產業等。或得如意。或不如意。皆由前生作善惡業因。今世則招貧富苦樂業緣之報。故云因緣不可避。

【七種不淨】（出天台四教儀集註）

謂修行之人。恐於自他身分而起貪著。妨於正道。故令假作此不淨之想。破其著心。故有七種也。一種子不淨。種子有二。一內種。謂人之身。從昔煩惱業因而生。二外種。謂此身受父母遺體而生。故名種子不淨。二受生不淨。謂人之生。父母交遘。赤白和合。以成其身。故名受生不淨。三住處不淨。謂女人之體。是不淨聚。處胎十月。居生熟二臟之間。故名住處不淨。（生熟二藏者。謂初受飲食為生。飲食變壞為熟也。）四食噉不淨。謂處於胎中。唯食母血以資其身。故名食噉不淨。五初生不淨。謂十月滿足。頭向產門。流血淋漓。腥穢狼籍。故名初生不淨。六舉體不淨。謂此身薄皮所覆。從頭至足。純是穢物。故名舉體不淨。七究竟不淨。謂業盡報終。捐棄塚間。如朽敗木。大小不淨。流溢於外。肨脹爛壞。骨肉縱橫。故名究竟不淨。（大小者。如以身為大。四肢為小之類也。）

【七種禮佛】（出法苑珠林）

謂天竺勒那三藏。覩此方俗。不習禮佛之儀。遂傳此七種之法。雖通云禮佛。而有是非淺深不同。蓋欲令人知我慢求名二種之非。而歸於身心禮等五種之正。從淺至深。修行獲益。故有七種禮佛之名也。（勒那。梵語具云勒那摩提。華言寶意。中印度人也。）一我慢禮。謂人禮佛。身雖設拜。無有敬心。外覩似恭。內懷我慢。是名我慢禮。二求名禮。（又名唱和禮。）謂人禮佛。但為要其修行名譽。詐現威儀。常行禮拜。而實無慇重之心。是為求名禮。又名唱和禮者。謂口雖稱唱佛名。心實馳求外境。是名唱和禮。三身心禮。謂人禮佛。口唱佛名。心存相好。身業翹勤。恭敬供養。無有異念。是名身心禮。四發智清淨禮。謂人禮佛。慧心明利。達佛境界。內外清淨。虛通無礙。禮一佛時。即是禮一切諸佛。禮一切諸佛。即是禮一佛。以諸佛法身。體本融通。故禮一拜。徧通法界。禮佛如是。禮法禮僧亦然。是為發智清淨禮。五徧入法界禮。謂人禮佛。想自己身心等法。從本以來。不離法界。諸佛不離我心。我心不離諸佛。性相平等。本無增減。今禮一佛。即徧通諸佛。如一室中懸百千鏡。有人觀鏡。鏡皆現像。鏡無不照。影無不現。如是正觀。則功歸法界。德用無邊。是名徧入法界禮。六正觀修誠禮。謂人禮佛。攝心正念。雖對佛身。即是自禮自身佛也。蓋由一切眾生。本有覺性。與佛平等。為隨染緣。迷於己性。妄認為惡。無始以來。未曾將一燈一香一禮供養己身佛性。若能返照本覺。則解脫有期。故維摩經云。觀身實相。觀佛亦然。是名正觀修誠禮。七實相平等禮。謂人禮佛。前正觀中。猶存有禮有觀。自他兩異。今此一禮。無自無他。凡聖一如。體用不二。若見佛可尊可敬。見凡可卑可慢。起此之心。即成邪執。故金剛經云。是法平等。無有高下。能禮所禮。其性空寂。是名實相平等禮。

【七種懺悔心】（出慈悲水懺）

懺。梵語具云懺摩。華言悔過。華梵兼舉。故云懺悔。懺名修來。悔名改往。若欲懺悔者。先當起七種心也。一生大慚愧心。慚即慚天。愧即愧人。謂自惟我與釋迦如來同為凡夫。而今世尊成道以來。已經劫數。而我等輪轉生死。未有出期。此實可慚可愧。當以此心而行懺悔也。（梵語釋迦。華言能仁。劫。梵語具云劫波。華言分別時節。）二恐怖心。謂我等既是凡夫。身口意業常與罪相應。以是因緣。命終之後。應墮地獄畜生餓鬼。受無量苦。如此實為可驚可恐可怖可懼。當以此心而行懺悔也。三厭離心。謂我等當觀生死之中。虛假不實。如水上泡。速起速滅。往來流轉。猶如車輪。此身眾苦所集。一切皆是不淨。甚可厭離。當以此心而行懺悔也。四發菩提心。梵語菩提。華言道。謂欲得如來身者。當發菩提心救度眾生。於身命財無所悋惜。當以此心而行懺悔也。五冤親平等心。謂於一切眾生無冤無親。起慈悲心。無彼我相。平等救度。當以此心普為懺悔也。六念報佛恩心。謂如來往昔無量劫中。為我等故。修諸苦行。捨頭目髓腦等。如此恩德。實難酧報。我等欲報如來恩者。須於此世勇猛精進。不惜身命。廣度眾生。同入正覺。當以此心而行懺悔也。七觀罪性空心。謂我罪性本空。無有實體。但從因緣顛倒而生。當知罪性不在內外。不在中間。本來是空。罪亦何有。若能運此心觀。即是真懺悔也。

【七周行慈】（出天台四教儀集註）

周者周徧也。佛為多瞋眾生令修眾生緣慈之觀而對治之。不出七境。先親而後冤者。從易而至難也。若以平等之心觀之。何冤何親。於此七境。境境悉以三樂與之。使冤親無間。故先假作此觀以破瞋障。而於眾生實未得其樂也。（多瞋者。謂於違情之境多所忿恨也。眾生緣慈者。謂緣念一切眾生如父母等想。慈愍愛念而與其樂也。從易至難者。謂親與樂則易。而冤則難也。三樂者。謂佛之樂為上樂。菩薩之樂為中樂。諸天之樂為下樂也。）一上品親。上品親。謂己之父母師長也。二中品親。中品親。謂己之兄弟姊妹也。三下品親。下品親。謂己之朋友知識也。四中人。中人。謂非己之冤。非己之親也。五下品冤。下品冤。謂曾害己之朋友知識者也。六中品冤。中品冤。謂曾害己之兄弟姊妹者也。七上品冤。上品冤。謂曾害己之父母師長者也。

【外道七種無常】（出入楞伽經）

一作已而捨無常。作即造也。捨者。捨前造作之相也。謂外道計地水火風四大和合而造。後見四大相異。如地堅。水濕。火煖。風動。各各不同。遂執為無常。故云作已而捨無常。二形處壞無常。形處即形狀也。謂外道計四大造色。能造所造。色體畢竟不壞。但觀形狀長短變壞等相。以為無常。故云形處壞無常。三即色無常。謂外道計前形處。見其變壞。以為無常。今謂此形色。即是無常。故云即色無常。四色轉變中間無常。色轉變者。謂生住異滅也。生即生相。住即成相。異即變相。滅即無相。如金作莊嚴之具。金性不壞。中間相續轉變無常。自然異滅。故云色轉變中間無常。五性無常。謂外道計自心妄想。非常非無常。性自性不壞。而能壞諸法自性。故云性無常。（性自性者。謂本體之自性也。）六性無性無常。謂外道計四大之性。皆無自性。能造及所造之相。皆歸變壞。故云性無性無常。（能造者。地水火風四大也。所造者。色香味觸四微也。）七一切法不生無常。謂外道計一切法皆本不生。故云一切法不生無常。

【七見】（出華嚴孔目）

分別曰見。謂外道於諸法中。執己為是。以正為非。迷惑不解。失於正理。故有七種之見也。一邪見。謂無正信。誹謗正法。而於善惡果報及正因緣所生善法。一切撥以為無。是為邪見。（正因緣者。謂眼等六根為因。色等六塵為緣。能生一切諸法。非如外道計從梵天生。或計從微塵生。此則為邪因緣也。）二我見。謂不知此身五蘊所成。虛假不實。妄計為身。強立主宰。恒執為我。是為我見。（五蘊者。色蘊受蘊想蘊行蘊識蘊為五也。）三常見。謂不知己身及諸外物。皆悉無常。終歸壞滅。而反妄計為常。是為常見。四斷見。謂不知諸法本性空寂。常住不壞。而反起斷滅之見。妄計此身死已。不復更生。是為斷見。五戒盜見。（亦名見取）。謂不知如來正戒。而於邪戒中妄自分別。取以進行。如牛狗等戒。執取為實。得少功德。自以為足。私竊邪計。不修正因。是為戒盜見。（牛狗戒者。謂外道計前世從牛狗中來。即以食草噉穢為戒。而修苦行也。）六果盜見。謂不知正因正果。於不善事生妙善想。勤加精進。如以寒熱塗灰臥棘等事。執為正行。小有所得。私竊邪計以為極果。是為果盜見。（寒熱塗灰臥棘者。謂外道寒則躶形自凍。熱則五熱炙身。或以灰塗身。或眠臥荊棘。自以為苦行。而求得果也。五熱者。謂四方是火。上則日也。）七疑見。謂於諸法或執有我。或執無我。或執為常。或執非常等。心生猶豫。不能決了。是為疑見。

【七有】（出長阿含十報法經）

因果不亡曰有。謂由身口意所作善惡之因。能招六趣生死之果。因果相續。故名七有。（六趣者。天趣。人趣。修羅趣。餓鬼趣。畜生趣。地獄趣也。）一地獄有。（亦名不可有。）地獄者。此獄在地之下也。謂眾生由過去惡逆之因。感現在地獄之果。因果不亡。故名地獄有。二畜生有。畜生者。禽獸之類也。謂眾生由過去愚癡之因。感現在畜生之果。因果不亡。故名畜生有。三餓鬼有。餓鬼者。常受饑餓也。謂眾生由過去慳悋之因。感現在饑餓之果。因果不亡。故名餓鬼有。四天有。天者。天然自然。樂勝身勝也。謂眾生由過去戒定之因。感現在快樂之果。因果不亡。故名天有。五人有。人者忍也。於世違順之境能安忍故。謂眾生由過去戒善之因。感現在人倫之果。因果不亡。故名人有。六業有。（亦名行有。）業者。謂身口意所作善惡之業因。能招未來善惡之業果。因果不亡。故名業有。七中有。中有亦名中陰。謂諸眾生。此身死後。識未託胎。現在所作善惡業因。必取當來善惡諸趣之果。因果不亡。故名中有。

【七遮罪】（亦名七逆罪出梵網經）

遮謂遮障聖道。逆謂不順於理。行此七罪。不復成就善根。經云。法師不得與七逆人現身受戒是也。一出佛身血佛。是一切眾生慈父。能令眾生悟明自心。出離苦趣。眾生當歷劫供養以報其恩。況復出其身血。如興起行經云。提婆達兜舉石擲佛。迸石小片。傷佛足指。即破出血。後墮地獄。是也。（劫。梵語具云劫波。華言分別時節。梵語提婆達兜。亦云提婆達多。華言天熱。以其生時。人天等眾。心皆驚熱故也。）三弒父。弒者。下殺上也。謂父者子之所天。即當竭力孝養。以報恩德。豈宜悖戾。妄加殺害。地藏經云。若有眾生不孝父母。或至殺害者。當墮無間地獄。千萬億劫。求出無期。是也。（無間地獄者。即阿鼻地獄也）三弒母。謂母之恩德。不異於父。即當恭敬供養。以期報答。豈宜悖戾。妄加殺害。所以經云。犯者得波羅夷罪。（梵語波羅夷。華言極惡。）四弒和尚。和尚。梵語鄔波遮迦。于闐國翻為和尚。華言力生。即親教師也。謂出家者。因師之力。生長法身。出功德財。養智慧命。功莫大焉。即當恭敬供養。以報其恩。豈宜悖戾。妄加殺害。若以惡心瞋心而殺之者。得波羅夷罪。五弒阿闍黎。梵語阿闍黎。華言軌範。言堪為後學之軌範。即得戒教授等師也。必當親事恭敬供養。以報其恩。豈宜悖戾。妄加殺害。若以惡心瞋心而殺之者。得波羅夷罪。六破羯磨僧。梵語羯磨。華言作法。謂比丘俱集一處。和合作法。若以惡心瞋心破之。令其不和合者。得波羅夷罪。（梵語比丘。華言乞士。）七弒阿羅漢。梵語阿羅漢。華言無學。謂無法可學也。又名應供。謂應受人天供養也。即當恭敬供養。以種其福。豈宜悖戾。妄加殺害。若以惡心瞋心而殺之者。墮無間獄。求出無期。

【七聚】（出翻譯名義）

聚即類聚。謂聚眾律以成其類。隨犯而制之。故名七聚也。一波羅夷。梵語波羅夷。華言極惡。有三義。一者退沒。由犯此罪。道果無分。沒溺惡道。二者不共住。謂非但失道而已。不得於說戒羯磨僧中共住。三者墮落。捨此身已。墮在阿鼻地獄也。（梵語羯磨。華言作法。梵語阿鼻。華言無間。）二僧殘。殘者。如人被斫。命雖未盡。而身已傷殘也。謂若犯此罪。僧為作法。懺除其過。故名僧殘。三偷蘭遮。梵語偷蘭。華言大。遮即遮障善道。華梵兼稱。故云偷蘭遮。謂大障一切善根也。四波逸提。梵語波逸提。華言墮。謂犯此罪。死墮地獄也。五提舍尼。梵語提舍尼。華言向彼悔。僧祇律云。此罪應對眾發露懺悔。是也。六突吉羅。梵語突吉羅。華言惡作惡說。謂身惡作。口惡說也。四分律本又名式叉迦羅尼。華言應當學。謂此罪微細難持。令其隨學隨守。是名應當學也。七惡說。惡說者。謂口好惡說。多諸論議也。即突吉羅中。開出惡說以成此七聚也。

【七支】（出法界次第）

支即支分。身三支。謂殺盜婬。口四支。謂妄言綺語兩舌惡口。總名七支。即十惡中之七也。一殺生。謂斷一切眾生之命。故名殺生。二偷盜。謂潛起惡心。取他財物。故名偷盜。三邪婬。謂非己妻妾而行欲事。故名邪婬。四妄言。謂以虛誕之言。欺誑他人。故名妄言。五綺語。綺即文飾也。謂綺飾言語。取悅於人。故名綺語。六惡口。謂以惡言加彼。令他受惱。故名惡口。七兩舌。謂搆合是非之言。向此說彼。向彼說此。令其爭鬬。故名兩舌。

【七垢】（出瑜伽師地論）

一欲垢。欲即希求之義。垢者。塵也。污也。謂人於諸所有功德。不求他知。若欲令他知我成就如是功德。是名欲垢。二見垢。見者。執著分別也。謂人於諸所有功德。無執著分別之見。若生執著。是名見垢。三疑垢。疑者。迷惑不了也。謂人於諸所有功德。若或疑惑為功德耶。為過失耶。如是疑者。是名疑垢。四慢垢。慢者。恃己凌他也。謂人不以己之所有功德與他校量而生輕慢。若生輕他之心。是名慢垢。五憍垢。憍者。矜誇自高也。謂人不以己之所有功德而生忻喜。若生忻喜貢高之心。是名憍垢。六隨眠垢。依附不捨曰隨。五情暗冥曰眠。謂人於諸所有功德常加護念。不為隨眠煩惱之所蓋覆。若煩惱習氣未斷。是名隨眠垢。（五情者。即眼耳鼻舌身之情也。煩惱習氣者。謂煩惱餘習之氣分也。）七慳垢。謂人於諸所有功德。回施一切眾生。無悋惜心。若生慳惜之念。是名慳垢。

【七種慢】（出楞嚴經并毘婆沙論）

謂諸眾生無明妄惑。障覆於心。而生執取。恃己凌他。貢高自大。於佛法中自謂滿足。所計不同。故有七種也。一慢。慢者。謂同類相傲也。如於相似法中。執己相似。又於下劣中執己為勝也。二過慢。過慢者。謂於同類相似法中。執己為勝。或復他人勝於己處。執為相似。言我與他同也。三慢過慢。慢過慢者。於勝爭勝也。謂他本勝於己。而執己為勝。言我定能勝於他也。四我慢。我慢者。恃己凌他也。謂倚恃己之所能。欺凌於他也。五增上慢。增上慢者。未得謂得也。謂未得上聖之法。自謂已得。未證上聖之理。自謂已證也。六卑劣慢。卑劣慢者。以劣自誇也。謂己但有下劣少分之能。反自矜誇。以彼多分之能。不及於我也。七邪慢。邪慢者。謂實無德。妄為有德。執著邪見。不禮塔廟。不敬三寶。不誦經典也。（三寶者。佛寶。法寶。僧寶也。）

【慳法七報】（出成實論）

財法不能惠施曰慳。此專言慳悋於法而不施與人者。得七種報。一生盲報。謂從母胎出。便不能見日月光明。名為生盲。由其宿世慳悋法故。於現生中而得此報也。二愚癡報。謂於諸法中迷惑不了。名為愚癡。由其宿世慳悋法故。於現生中而得此報也。三生惡家報。謂不信三寶。造作重罪。名為惡家。又有冤之家。亦名惡家。由其宿世慳悋法故。於現生中而得此報也。四胎夭報。胎夭者。胎中夭死也。由其宿世慳悋法故。於現生中而得此報也。五物恐報。物恐者。謂為一切惡物恐怖也。由其宿世慳悋法故。於現生中而得此報也。六善人遠離報。善人遠離者。謂賢善之人。悉皆遠離而不親近。由其宿世慳悋法故。於現生中而得此報也。七無惡不作報。無惡不作者。謂於一切惡無所不作也。由其宿世自既慳法。亦教人慳法。滅佛法種。三世十方諸佛以為冤賊。是以於現生中而得此報也。（三世者。過去。現在。未來也。）

【七隨眠】（亦名七使出阿毘達磨毘婆沙論）

煩惱妄惑依附不捨曰隨。五情暗冥曰眠。以無明種子潛伏藏識。而能生起一切煩惱結業。故名隨眠。又名七使者。使猶驅使也。由此妄惑驅使心神流轉三界故也。（五情者。即眼耳鼻舌身之情也。藏識者。即第八識。能含藏一切善惡種子故也。三界者。欲界。色界。無色界也。）一貪隨眠。貪者。引取無厭也。謂此貪欲之惑。潛伏藏識。隨附不捨而為種子。能生一切貪染之欲。故名貪隨眠。二瞋隨眠。瞋者。忿怒不息也。謂此瞋恚之惑。潛伏藏識。隨附不捨而為種子。能起一切麤重忿怒。故名瞋隨眠。三愛隨眠。愛者。於順情境上愛著不捨也。謂此愛惑種子。潛伏藏識。隨附不捨。能生三界麤重愛欲。故名愛隨眠。四慢隨眠。慢者。恃己凌他也。謂慢惑種子。潛伏藏識。隨附不捨。能生種種麤重憍慢。故名慢隨眠。五無明隨眠。無明者。無所明了也。謂此無明種子。潛伏藏識。隨附不捨。能生種種麤重煩惱。故名無明隨眠。六見隨眠。見者。分別執取也。謂此分別妄惑種子。潛伏藏識。隨附不捨。能生三界種種妄見。故名見隨眠。七疑隨眠。疑者。猶豫不决也。謂此疑惑種子。潛伏藏識。隨附不捨。能生三界麤重疑惑。故名疑隨眠。

【輪王七寶】（出修行本起經）

長阿含經云。增劫中則有輪王出世。以一增一減為一小劫。人壽增至八萬四千歲。歷過百年。壽減一歲。如是減至十歲。名為減劫。此後過百年。復增一歲。或云子倍父壽。（若父十歲。子則二十歲。）名為增劫。如是增至八萬四千歲時。則有金輪王出。生在王家。紹灌頂位。於十五日。香湯沐浴。受持齋戒。升高臺殿。臣僚輔翼。東方忽有金輪寶現。舒妙光明。來應王所。若王欲往東方。輪即東轉。王則將諸兵眾隨其後行。金輪寶前。有四神導引。輪所住處。王即止駕。南西北方。隨輪所至。亦復如是。於四天下普勸人民。修十善道。是名金輪王。亦名轉輪聖王。而具足七寶焉。（劫梵語具云劫波。華言分別時節。金輪王太子紹位之時。取四大海水以灌其頂。方紹父位。以為金輪王。名灌頂位。十善道者。不殺。不盜。不邪婬。不妄語。不兩舌。不惡口。不綺語。不貪欲。不瞋恚。不邪見也。）一金輪寶。（亦名勝自在。）金輪者。其輪千輻。徑一丈四尺。具足轂輞。雕文刻鏤。眾寶間錯。光明洞達。天匠所成。非世所有也。謂轉輪聖王。既得此輪。隨王心念。輪則為轉。案行天下。須臾周帀。是為金輪寶。二白象寶。（亦名青山。）白象者。謂轉輪聖王。清旦升殿。有白象寶。忽然出現。其身純白。其首雜色。口有六牙。牙七寶色。力能飛行。若王乘時。一日之中。周徧天下。朝往暮回。不勞不疲。若行渡水。水不動搖。亦不濡足。是名白象寶。三紺馬寶。（亦名勇疾風）紺馬者。青赤色馬也。謂轉輪聖王。清旦升殿。有紺馬寶。忽然出現。髦鬣貫珠。洗刷之時。珠則墮落。須臾之間。更生如故。其珠鮮潔。色勝於前。鳴聲遠聞。一由旬內。力能飛行。王若乘之。案行天下。朝去暮回。力不疲極。馬脚觸塵。皆成金沙。是名紺馬寶。（梵語由旬。華言限量。有三等不同。上八十里。中六十里。下四十里。）四神珠寶。（亦名光藏雲。）神珠者。謂轉輪聖王。清旦升殿。有神珠寶。忽然出現。其色瑩潔。無有瑕纇。夜懸空中。隨國大小。明照內外。如晝無異。是名神珠寶。五玉女寶。（亦名淨妙德。）玉女者。謂顏貌端正。色相具足。身則冬溫夏涼。於諸毛孔出旃檀者。口出青蓮華香。言語柔軟。舉動安詳。食自消化。非同世間女人有諸不淨。是名玉女寶。六典財寶。（亦名大財。）典財。又曰典寶藏臣。謂轉輪聖王。欲得七珍寶時。典藏臣舉身向地。地出七寶。向水。水出七寶。向山。山出七寶。向石。石出七寶。是為典財寶。阿含經又云居士寶。其人宿福深厚。眼能徹見地中伏藏。有主無主。皆悉見知。其有主者。為之衛護。其無主者。取供王用。是也。七主兵寶。（亦名離垢眼。）主兵。又曰典兵臣。謂轉輪聖王。意欲得四種兵。若千若萬。乃至無數。顧視之間。兵即已辦。行陣嚴整。是為主兵寶。阿含經又云。其人智謀雄猛。韜略獨出。即詣王所白言。大王有所討伐。不足為憂。若欲象馬車步四種兵者。我自能辦。是也。

【七寶】（出翻譯名義）

七寶諸經所載不同。舊出二種。其間名同而華梵不一。今依翻譯名義。亦列二種。皆以梵語為名。而用華言各釋其下也。一蘇伐羅。梵語蘇伐羅。華言金。大智度論云。金出山石沙赤銅中。而有四義。一者色無變。二者體無染。三者轉作無礙。四者令人富。以是等義。故名為寶。二阿路巴。梵語阿路巴。華言銀。大智度論云。銀出燒石中。世名白金。亦有四義。與前金同。故名為寶。三琉璃。梵語琉璃。華言青色寶。觀經疏又云吠瑠璃耶。華言不遠。謂西域有山。去波羅奈城不遠。山出此寶。故以名之。此寶青色。一切眾寶皆不能壞。色體堅瑩。世所希有。故名為寶。（梵語波羅奈。華言鹿苑。）四頗黎。梵語頗黎。或云塞頗胝迦。華言水玉。即蒼玉也。或云水精。體色瑩潤。世所希有。故名為寶。五牟婆洛揭拉婆。梵語牟婆洛揭拉婆。華言青白色寶。即硨磲也。其狀如車之渠。車之牙輞也。因以名焉。以其體堅色明。世所希有。故名為寶。六摩羅伽隸。梵語摩羅伽隸。華言碼碯。其色赤白。如馬之腦。因以名焉。以其可琢成器。世所希有。故名為寶。七鉢摩羅伽。梵語鉢摩羅伽。華言赤真珠。佛地論云。赤蟲所出。大智度論云。此寶出魚腹蛇腦中。其色明瑩。最為殊勝。故名為寶。

【又七寶】（出翻譯名義）

一鉢攞娑。梵語鉢攞娑。華言珊瑚。大智度論云。海中石樹也。謂西南漲海中。去七八里許。有珊瑚洲。洲底有磐石。此寶生其上。人以鐵網取之。世所希有。故名為寶。二阿濕摩揭婆。梵語阿濕摩揭婆。華言琥珀。其色紅瑩。世所希有。故名為寶。三摩尼。梵語摩尼。又云末尼。華言離垢。即珠寶也。此寶光淨。不為垢穢所染。故圓覺鈔又云如意。謂意中所須財寶衣服飲食種種之物。此珠悉能出生。令人皆得如意。故名為寶。四甄叔迦。梵語甄叔迦。華言赤色寶。西域傳云。甄叔迦。樹名。其花赤色。形大如手。此寶色如此花。故以名焉。五釋迦毘棱伽。梵語釋迦毘棱伽。華言能勝。謂此寶能勝一切世間眾寶。世所希有。故名為寶。六摩羅伽陀。梵語摩羅伽陀。大智度論云。綠色珠。此寶出金翅鳥口邊。能辟一切諸毒。世所希有。故名為寶七跋折羅。梵語跋折羅。華言金剛。此寶出於金中。色如紫英。百鍊不銷。至堅至利。可以切玉。世所希有。故名為寶。

【七金山】（出翻譯名義）

七金山者。謂山皆有金色光明故也。七重環繞須彌山外。高廣形量。次第減半。如須彌山高八萬四千由旬。雙持山止高四萬二千由旬之類。是也。（梵語由旬。華言限量。有三等不同。上八十里。中六十里。下四十里。）一雙持山。雙持山者。謂二山相倚也。又言持雙者。文互用耳。此山高廣。各四萬二千由旬。二持軸山。持軸山者。謂山峰上聳。形如車軸也。高廣各二萬一千由旬。三檐木山。檐木。樹名。以山形似此樹。故名檐木。高廣各一萬五百由旬。四善見山。善見山者。謂見者稱善也。高廣各五千二百五十由旬。五馬耳山。馬耳山者。謂狀如馬耳也。高廣各二千六百二十五由旬。六障礙山。障礙山者。謂此山有障礙神故。又名象鼻山。形如象鼻故也。高廣各一千三百一十二由旬半。七持地山。持地山者。謂與地相持故。又名地持者。文互用耳。又名魚觜山者。以海中有魚。觜尖。其山形如彼魚故也。又名持邊山者。以此山護持圍繞內六山故也。高廣各六百五十六由旬零。

【七海】（出法集名數經）

一鹽水海。金剛三昧經云。海有金剛輪。隨時轉故。令大海水同一鹹味。故名鹽水海。二乳海。謂世有一海。其味如乳。故名乳海。三酪海。謂世有一海。其味如酪。故名酪海。四酥海。謂世有一海。其味如酥。故名酥海。五蜜水海。謂世有一海。其味如蜜。故名蜜水海。六吉祥草海。謂世有一海。生吉祥草。故名吉祥草海。七酒海。謂世有一海。其味如酒。故名酒海。

【七大】（出楞嚴經）

大即體性圓融。周徧無外之義。蓋由萬法不離地水火風而成。依空建立。因見有覺。因識有知。舉此七種。則自他依正色心一切萬法無不攝矣。然以眾生迷失本心。根塵對起。知見妄分。聽不出聲。見不超色。但於日鏡和合處見火起。月珠和合處見水生。各不相容。執相成礙。殊不知如來藏中水火性空。本周法界。隨眾生心循業發現。故世尊於楞嚴會上開悟阿難及諸大眾。會七大萬法皆歸如來藏。故說此七大之相也。（依正色心者。依即所依國土。正謂正受果報。即能依之身也。色即色身。心即心識也。）一地大。麤為大地。細為微塵。析則成空。合聚為地。眾生昏迷。但見其相。不知地性融通。徧周法界。隨眾生心循業發現。清淨本然。寧有方所。故名地大。（循業即隨業也。）二火大。火性無我。寄於諸緣。如執鏡艾。對日火生。眾生昏迷。但見其相。不知火性融通。徧周法界。隨眾生心循業發現。如一處執鏡。一處火生。徧法界執。滿世間起。起徧世間。寧有方所。故名火大。（火性無我者。言火性無體也。）三水大。水性不定。流息無恒。如執珠盤。對月出水。眾生昏迷。但見其相。不知水性融通。徧周法界。隨眾生心循業發現。如一處執珠。一處水出。徧法界執。滿法界生。生滿世間。寧有方所。故名水大。四風大。風性無體。動靜不常。如人整衣。則有微風拂他人面。眾生昏迷。但知微風。不知風性融通。徧周法界。隨眾生心循業發現。如一人整衣。有微風出。徧法界拂。滿國土生。周徧世間。寧有方所。故名風大。五空大。空性無形。四色顯發。如人鑿井。出土一尺。中間則有一尺虛空。眾生昏迷。但見此空。不知性覺真空。徧周法界。隨眾生心循業發現。如一井空。空生一井。十方虛空。亦復如是。圓滿十方。寧有方所。故名空大。六見大。見覺無知。因色空有。如朝明夕昏。一切色相因見分析。眾生昏迷。但見明暗之相。不知性見精明。徧周法界。隨眾生心循業發現。以由色空既徧。見亦周徧。六根互用。聞聽覺知。亦復如是。圓滿十虛。寧有方所。故名見大。（六根互用者。謂如眼見色。亦能聞聲齅香知味覺觸之類也。十虛即十方虛空也。）七識大。識性無源。因於六種根塵而出。如根塵對起。分別妄生。眾生昏迷。但隨分別。不知性識明知。徧周法界。隨眾生心循業發現。以由根境無邊。識亦無盡。含吐十虛。寧有方所。故名識大。（六種根塵者。根即眼耳鼻舌身意六根也。塵即色聲香味觸法六塵也。十虛者。十方虛空也。）

【地動七因】（出法華經疏）

一令諸魔生怖。魔有多種。故曰諸魔。令生怖者。謂佛成道時。必須地動。令邪魔恐怖。而回正念也。二令眾生心不散亂。令眾生心不散亂者。謂佛欲說法時。必先地動。令諸眾生恭敬嚴謹。心不散亂。而能信受也。三令放逸者生覺知。令放逸生覺知者。謂佛說法時。或有放逸之人。不能畢集。必須地動。令其覺知。皆來諦聽也。四令眾生知法相。令眾生知法相者。謂佛說法。微妙難知。必先地動。普令一切眾生心生警悟。覺了諸法之相也。五令眾生觀說法處。令眾生觀說法處者。謂佛說法時。欲令十方世界統為一佛國土。必須地動。令諸眾生得見說法殊勝之處也。六令成熟者得解脫。令成熟得解脫者。謂佛說法時。若有根緣成熟眾生。來聞正法。必須地動。令其覺悟。而得解脫也。七令隨順問正義。令隨順問正義者。謂佛說法時。為諸眾生不解正義。必須地動。令其警覺。隨順請問。各得開解也。

【七難】（出觀音玄義疏）

難即厄難苦惱之處也。謂火有焦身絕命之憂。故為初難。水有沉有浮。故為二難。羅剎雖暴。緩於火水。故為三難。刀杖非隨得隨戮。必須研罪虛實。故為四難。鬼取非的。命衰逢害。故為五難。枷鎖繫身。未為失命。故為六難。怨賊覓寶。與寶即脫。故為七難。而此七難。一一皆有果報惡業煩惱三種。今但明人中果報之一種也。有以羅剎難中風難。足為八難者。非也。一火難。觀音經云。若有持是觀世音菩薩名者。設入大火。火不能燒。蓋持者。口為誦持。心為秉持。言其執持無少懈也。設入者。不定之辭。若人遭此難者。一心稱名。必得解脫。如應驗傳云。晉元康中。竺長舒居於洛陽時。為延火將及草屋。在於下風。豈有免理。一心稱菩薩名。即風回火轉。狹識淺見者。以為偶爾。後因風燥之日。故擲火燒之。三擲三滅。其人即叩頭謝罪。如此應驗。非一而已。二水難。經云。若為大水所漂。稱其名號。即得淺處。蓋水言大而不言小者。小不為難也。若遭此難。稱菩薩名。即得淺處。如應驗傳云。海鹽郡有溺水者。同伴皆沉。此人稱觀世音菩薩。忽遇得一石。困倦如眠。夢見兩人乘船喚入。即時覺悟。開眼果見人船。送至岸上。則不復見矣。三羅剎難。梵語羅剎。華言暴惡。經云。若有眾生。為求金銀等寶入於大海。假使黑風吹其船舫。漂墮羅剎鬼國。其中若有一人稱觀世音菩薩名者。是諸人等皆得解脫羅剎之難。蓋羅剎者。食人鬼也。一人稱名悉得解脫者。憂慼休咎。眾所共之。口不同稱。心亦覓福。故獲均濟。如應驗傳云。外國百餘人。從師子國泛海向扶南。忽遇惡風。漂墮鬼國。其羅剎鬼便欲盡食。一船眾人。皆稱觀音。中有一小乘沙門。不信觀音。不肯稱名。鬼即索此沙門。沙門學稱菩薩名號。亦得免脫。（梵語沙門。華言勤息。）四刀杖難。經云。若復有人。臨當被害。稱觀世音菩薩名者。彼所執刀杖。尋段段壞而得解脫。如應驗傳云。晉太元中。彭城有一人。被枉問為賊。臨刑。將舊所供養觀音金像。帶在髻中。後伏法刀下。但聞金聲。刀即三折。頭終不傷。解髻看像。像有三痕。由是得脫。五鬼難。經云。若三千大千國土。滿中夜叉羅剎。欲來惱人。聞其稱觀世音菩薩名者。是諸惡鬼尚不能以惡眼視之。況復加害。蓋鬼所以畏觀音名者。以觀音有威有恩。若非懷恩。則是畏威。聞名尚不能惡眼相視。豈復生於傷害之心耶。（三千者。小千。中千。大千也。今言三千大千者。總別兼稱也。梵語夜叉。華言勇健。）六枷鎖難。經云。若復有人。若有罪。若無罪。杻械枷鎖。檢繫其身。稱觀世音菩薩名者。皆悉斷壞。即得解脫。蓋杻械枷鎖。刑獄之具也。繫即繫縛。檢即封檢。其人若能稱觀世音菩薩者。重關自開。鐵木斷壞。如應驗傳云。蓋護。山陽人。繫獄應死。三日三夜稱菩薩名。心無間息。即見觀音放光照之。鎖脫關開。尋光而去。行二十里。光明方息。七冤賊難。經云。有一商主。將諸商人。齎持重寶。經過險路。遇諸冤賊。乃至其中一人。作是唱言。諸善男子。勿得恐怖。汝當一心稱觀世音菩薩名號。眾商人一稱其名。故即得解脫。蓋冤本奪命。賊本求財。今冤為賊。必財命兩圖。由菩薩力。故得解脫。如應驗傳云。僧慧達。於晉隆安二年。北隴上掘甘草。于時羗餓捕人食之。達為羗人所獲。閉在柵中。擇肥者先食。達即一心稱名誦經。餘人已盡。唯達并一小兒。准擬明日命盡。達竟夜稱誦不輟。向曉羗來取之。忽見一虎。從草跳出咆吼。羗人驚走。虎因齧柵作一穴而去。達將小兒走竄得免。

【七灾難】（出仁王護國經）

七灾難者。謂佛為十六大國波斯匿王等而說也。若國土中有此七種灾難。當講讀仁王般若波羅蜜經。其難即滅。萬姓安樂也。（梵語波斯匿。華言勝軍。）一日月失度難。謂日月失其所纏之度。時序不調。或赤日出。或黑日出。或二三四五日出。或日蝕無光。或日輪一重現。乃至四五重現。是為日月失度難。二星宿失度難。謂二十八宿及金星彗星火星水星風星刀星南斗北斗等星。各各失其所躔之度。是為星宿失度難。（二十八宿者。角亢底房心尾箕。斗牛女虛危室壁。奎婁胃昴畢觜參。井鬼柳星張翼軫也。）三灾火難。謂火灾起時。萬姓燒盡。或鬼火龍火天火山神火人火樹木火賊火。如是種種灾異。是為灾火難。四雨水變異難。謂陰陽不順。大水漂沒。冬雨夏雪。冬行雷電。夏雨霜雹。或雨赤黑等水。或雨土石沙礫。江河逆流。如是種種灾異。是為雨水變異難。五惡風難。謂大風起時。山河樹木。一時吹壞。或黑風赤風青風天風地風火風。如是種種灾異。是為惡風難。六亢陽難。亢。極也。謂天地亢陽。炎火洞然。百草枯瘁。五穀不登。如是種種灾異。是為亢陽難。（五穀者。禾麻黍菽麥也。）七惡賊難。謂四方賊來。侵擾境界。或內外賊起。火賊水賊風賊鬼賊。百姓驚惶。刀兵競起。如是種種灾異。是為惡賊難。

【七種受胎】（出善見毘婆沙律）

一相觸受胎。謂女人月水生時。喜樂男子。若男子以身觸其身分。即生貪著而便懷胎。是名相觸受胎。二取衣受胎。謂如優陀夷。共婦出家。分別已久。優陀夷往到婦處。兩情欲愛不止。各相發問。欲精污衣。尼得此衣。後即懷胎。是名取衣受胎。（梵語優陀夷。華言出現。日出時生故。）三下精受胎。謂往昔有一道士。小便與精俱下。鹿母飲之。遂便懷胎。生鹿子道士。是名下精受胎。四手摩受胎。謂如睒菩薩。父母俱盲。帝釋遙知。下至其所。為言宜合陰陽。當生兒子。答言。夫婦既悉出家。為道法故。不得如此。帝釋復言。不合陰陽。當以手摩臍下。即便懷胎。果如其言。而生睒子。是名手摩受胎。（睒音閃。目暫見。）五見色受胎。謂有女人。月華水成。不得男子交合。欲情極盛。唯視男子。即便懷胎。是名見色受胎。六聞聲受胎。謂如白鷺鳥。悉雌無雄。到春來時。陽氣始布。雷聲初鳴。雌鷺一心聞聲。即便懷胎。雞亦有聞雄雞聲。亦得懷胎。是名聞聲受胎。七齅香受胎。謂如[牛*秦]牛母。但嗅犢氣。而亦懷胎。是名齅香受胎。（[牛*秦]。牛名。犢。牛子也。）

【七種生死】（出翻譯名義）

一分段生死。分即分限。段即形段。謂三界果報。壽有長短分限。身有大小形段。皆不免於生死。是為分段生死。（三界者。欲界。色界。無色界也。）二變易生死。因移果易。名為變易。謂阿羅漢辟支佛菩薩。既離三界生死。出生方便等土。就其斷惑證果之時。因移果易。論為生死。是名變易生死。（因移果易者。如初果為因。二果為果。二果為因。三果為果。三果為因。四果為果。是也。方便土者。二乘之人。修方便道。斷見思惑。而居此土也。）三流入生死。謂眾生有識之初。迷真逐妄。流入生死苦海。漂溺不息。是為流入生死。四反出生死。謂眾生若發心修行。背妄歸真。則能反出生死。至於涅槃。是為反出生死。（梵語涅槃。華言滅度。）五因緣生死。謂初歡喜地已後諸位菩薩。皆以所觀不思議理為因。能觀真無漏智為緣。共破無明之惑。復為化眾生故。示現生死。是為因緣生死。（真無漏智者。即菩薩智慧也。由此智慧。斷諸惑業。而不漏落生死。以對二乘之智。名為真耳。）六有後生死。謂第十法雲地菩薩。因有最後一品無明未斷。尚有一番變易生死。是為有後生死。（最後一品者。謂無明惑有四十二品。今是最後之一品也。）七無後生死。謂等覺菩薩。破最後一品無明煩惱。究竟永盡。入妙覺位。不受後身。是為無後生死。

【七日輪出】（出法苑珠林）

七日輪出者。劫末之相也。天地始終。謂之一劫。劫盡壞時。火災將起。一切人民。皆作惡業。遂使天久不雨。所種不生。諸水泉源。皆悉枯竭。久久之後。風入海底。取日宮殿。於須彌山邊。置日道中。徧照世間。草木凋落。如是一日乃至七日。次第而出。消竭海水。大地烟起。乾坤洞然。直至梵天。悉皆蕩盡。故有七日出現之說也。（劫。梵語劫波。華言分別時節。梵語須彌。華言妙高。直至梵天者。謂火災起時。燒至色界初禪天也。）一日出。一日出時。百草樹木。一時凋落。二日出。二日出時。四大海水。從百由旬乃至七百由旬內。自然枯涸。（梵語由旬。華言限量。或八十里。或六十里。或四十里。）三日出。三日出時。四大海水。千由旬乃至七千由旬內。展轉消盡。四日出。四日出時。四大海水。深千由旬。亦皆乾竭。五日出。五日出時。四大海水。縱廣七千由旬。亦皆竭盡。長阿含經云。五日出已。其後海水轉減。猶如春雨後牛跡中水。遂至涸盡。不漬人物也。六日出。六日出時。此地厚六萬八千由旬。皆悉烟出。從須彌山乃至三千大千世界及八大地獄。無不燒滅。烟燼無餘。人民命終。及六欲諸天。皆悉命終。宮殿皆空。一切無常。不得久住。（三千者。小千。中千。大千也。今言三千大千者。總別兼稱也。八大地獄者。活地獄。黑繩地獄。合會地獄。叫喚地獄。大叫喚地獄。熱地獄。大熱地獄。阿鼻地獄也。六欲天者。四天王天。忉利天。夜摩天。兜率天。化樂天。他化自在天也。）七日出。七日出時。大地須彌山漸漸崩壞。百千由旬永無遺餘。山皆洞然。諸寶爆裂。裂焰震動。至於梵天。一切惡道。皆悉蕩盡。

【法沒時七穢行】（出出曜經）

一百歲持戒為惡所破。謂法將滅時。有人持戒。滿百歲已。一彈指頃。遂為惡知識之所破壞。是為法沒時之穢行也。二久行慈心為瞋所壞。謂法將滅時。有人久行平等慈忍。未嘗少息。一旦逆境現前。不能安忍。瞋恚倐起。壞滅善根。是為法沒時之穢行也。三薄賤不隨師教。謂法將滅時。善行寡少。為此道者。悉皆輕薄污賤之徒。不修威儀進止。不順師長教誨。耽習下流。無所聞見。是為法沒時之穢行也。四互諍勝負。謂法將滅時。正教不行。人我妄興。是此者則非彼。是彼者則非此。交相毀諍。以求勝負。唯務較短量長。不思反邪歸正。是為法沒時之穢行也。五鬬亂彼此。謂法將滅時。出家之人。或居城郭村落。貪求利養。我慢貢高。悖理亂常。爭長競短。向彼說此。向此說彼。互相毀謗。爭鬬不已。惟知構造其非。不解弘持其教。是為法沒時之穢行也。六貪著利養。謂法將滅時。出家之人。多貪利養。廣殖田園。惟思口體之奉。不以勤苦為勞。遂致身多疾病。不能流通佛教。是為法沒時之穢行也。七凡聖皆被毀辱。謂法將滅時。教道不明。以偽亂真。以邪混正。是非不明。凡聖無別。故自凡夫之僧至阿羅漢。一槩被人輕賤毀辱。既辱其徒。何有其教。是為法沒時之穢行也。（梵語阿羅漢。華言無學。）

【八成立因】（出阿毘達磨雜集論）

一立宗。宗猶主也。要也。以所立之法為宗要也。謂如五蘊等法。皆假因緣而生。實無自性。於中求我。決不可得。故說諸法無我。以破執我立論者。是名立宗。（五蘊者。色蘊。受蘊。想蘊。行蘊。識蘊也。因緣者。謂眼等六根為因。色等六塵為緣也。執我立論者。謂執五蘊之身為我。而自立論議也。）二立因。因即因由。亦所依之義。立因所以破執有我者之論也。謂若於五蘊等法。施設實有我者。此之五蘊。既從眾緣而生。皆是生滅之法。蘊既生滅。我不成就。若離五蘊。而於餘處施設有我者。我無所因。我亦無用。是知皆無有我。是名立因。三立喻。喻即譬喻。以別法喻所立之法也。謂如現在相中。施設實有過去相者。蓋此現在相。已生未滅。不應於現在未滅法中。施設過去已滅之相。若離現在。而於餘處施設過去相者。然過去世之相。既已滅壞。不應施設有相。此言過去之相不可得。以喻諸法中求我。決不可得。是名立喻。四合。合即相合之義。引餘義合此正說之理也。謂如五蘊法中。本無有我。而人顛倒。妄執有我。既遮破已。即知無我。既知無我。則知常等亦無。是名合。五結。謂結前無我究竟之理。決定無異。是知五蘊。皆是無我。乃至無常。是名結。六現量。現即顯現。量即量度。揩定之義也。謂眼識乃至身識。對於顯現五塵之境。離妄分別。無籌度之心。而能於境度量。揩定諸法自性之相而不錯謬。是名現量。（五塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵也。）七比量。比即比類。謂以第六意識比類量度。知有諸境。如遠見煙。知彼有火。是名比量。八聖教量。謂聖人所說現量比量之言教。皆不相違。定可信受。是名聖教量。

【八法】（出首楞嚴經義海）

八法者。地水火風。名為四大。以其四種。無處不有故也。色香味觸。名為四微。以其四種。體性微細故也。謂人之身。因四大假合而有。此之四大。亦由四微所成。故總稱為八法也。一地大。地以堅礙為性。謂眼耳鼻舌身等。名為地大。圓覺經云。髮毛爪齒。皮肉筋骨等。皆歸於地。是也。二水大。水以潤濕為性。謂唾涕津液等。名為水大。圓覺經云。唾涕膿血。津液涎沫。痰淚精氣。大小便利。皆歸於水。是也。三火大。火以燥熱為性。謂身中暖氣。名為火大。圓覺經云。暖氣歸火。是也。四風大。風以動轉為性。謂出入息及身動轉。名為風大。圓覺經云。動轉歸風。是也。五色微。謂眼所見種種諸色。以其微細。故名色微。六香微。謂鼻所齅種種諸香。以其微細。故名香微。七味微。謂舌所嘗種種諸味。以其微細。故名味微。八觸微。謂身分所覺種種諸觸。以其微細。故名觸微。

【八種喻】（出涅槃經）

一順喻。謂佛說法。隨順世諦次第。從小向大而為喻也。如經云。天降大雨。溝瀆皆滿。溝瀆滿故小坑滿。小坑滿故大坑滿。如是漸次。乃至大海滿。如來法雨。亦復如是。眾生戒滿。乃至解脫滿。解脫滿故涅槃滿。是名順喻。（梵語涅槃。華言滅度。）二逆喻。謂佛說法。逆於世諦次第。從大向小而為喻也。如經云。大海有本。所謂大河。大河有本。所謂小河。小河有本。所謂大池。如是乃至溝澮有本。所謂大雨。如來亦復如是。涅槃有本。所謂解脫。乃至持戒有本。所謂法雨。是名逆喻。三現喻。謂如來說法。為令眾生易解。即以現前之事而為喻也。如經云。眾生心性。猶如獼猴。獼猴之性。捨一取一。眾生之性。亦復如是。取著色聲香味觸法。無暫住時。是名現喻。四非喻。謂如來說法。假設其辭為喻。而非實有其事。如經中佛告波斯匿王云。有親信人。從四方至。各作是言。有大山從四方來。欲害人民。王若聞者。當設何計。王言。世尊。設有此來。無逃避處。佛復告言。四山即是眾生生老病死。常來逼人。云何大王不修戒施之類。是名非喻。（梵語波斯匿。華言勝軍。）五先喻。謂如來開示眾生。先設譬喻而後以法合也。如經云。譬如有人。貪著妙花。採取之時。為水所漂。眾生亦爾。貪愛五欲。為生死水之所漂沒。是名先喻。（五欲者。色欲。聲欲。香欲。味欲。觸欲也。）六後喻。謂如來開示眾生。先說法而後設喻以顯之也。如經所說。莫輕小罪以為無殃。水滴雖微。漸盈大器。是名後喻。七先後喻。謂如來開示眾生。先後所說。皆是譬喻之意。如經云。譬如芭蕉。生果則死。愚人得養。亦復如是。如騾懷妊。命不久全。是名先後喻。（得養者。謂得其利養也。）八徧喻。謂如來說法。始末皆假喻以顯之也。如經云。三十三天。有波利質多羅樹。其根入地。深五由延。枝葉四布。葉熟則黃。黃必墮落。落必變色。變必生皰。皰必生觜。觜必開剖。開剖之時。香氣周徧。光明普照。諸天隨見。即生歡喜。夏三月時。在下受樂。皆譬喻佛之弟子也。葉黃喻欲出家。葉落者。喻剃除鬚髮。乃至夏三月者。喻三三昧。三十三天受快樂者。喻諸佛住大涅槃。得常樂我淨也。是名徧喻。（三十三。即忉利天也。梵語波利質多羅。華言圓生。即天樹王也。梵語由延。又曰由旬。華言限量。梵語三昧。華言正定。三三昧者。空三昧。無相三昧。無願三昧也。梵語涅槃。華言滅度。）

【八種異熟因果】（出華嚴經）

謂現生所作之因。而於異世成熟其果也。蓋業通三世。如前世所作之因皆善。則現世受其福報。所作之因不善。則現世受其惡報。又如今世所作善惡之因不同。後世成熟善惡果報亦異。故此異熟因果。凡有八種焉。一壽量圓滿。謂菩薩修行。於諸眾生起大慈憫。無殺害心。以此為因。異生感果。即得壽命長遠。無諸損減。修習善法。利己利人。是名壽量圓滿。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）二色相圓滿。謂菩薩修行。於諸如來菩薩形像之前。及諸黑闇之處。施以燈燭。令其光明。以此為因。異生感果。即得色相具足。識見高明。眾人愛敬。而不生輕慢。是名色相圓滿。三種族圓滿。謂菩薩修行。於諸同類忍辱柔和。心常謙下。以此為因。異生感果。即得生於豪貴之家。為世宗重。令諸眾生隨順言教。是名種族圓滿。四自在圓滿。謂菩薩修行。於貧乏之人。隨其所欲而行給施。以此為因。異生感果。得大財位及大眷屬。所作隨心。無不自在。是名自在圓滿。五信言圓滿。謂菩薩修行。常以真實和輭之語教化眾生。以此為因。異生感果。即得出言誠諦。凡所决疑。人必信受。是名信言圓滿。六大勢圓滿。謂菩薩修行。於佛法僧父母師長之前。常生卑下之心。敬事孝養。以此為因。異生感果。即得豪貴自在。有大勢力。令諸眾生咸從正化。是名大勢圓滿。七丈夫相圓滿。謂菩薩修行。於諸佛菩薩。心生敬樂。於女人身。心常厭棄。以此為因。異生感果。即得男子之身。諸根完具。無有殘缺。是丈夫相圓滿。八勇力圓滿。謂菩薩修行。恒以自己身力。供事一切眾生。及施以飲食之物。令其色力增盛。以此為因。異生感果。即得勇猛道力。修集一切善法。復能教化一切眾生。勇猛精進。求無上道。是名勇力圓滿。

【菩薩八種因果】（出地持經）

一壽因壽果。壽即壽命。謂不殺物命。無傷害心。是名壽因。由不殺故。長壽住世。是名壽果。二色因色果。色即色身。謂施燈明供佛。及以淨物施人。是名色因。由施燈明及淨物故。則得顏容光澤。身形端正。是名色果。三種姓因種姓果。種即種類。姓即族姓。謂捨離憍慢之心。是名種姓因。由離憍慢故。則得生於上族。是名種姓果。四自在因自在果。謂能以床敷臥具飲食湯藥及種種所須之物。惠施於人。令他自在。是名自在因。由惠施故。即得大富大財大眾大眷屬。凡所作為。無不遂意。得大自在。是名自在果。五信言因信言果。謂口不妄言綺語兩舌惡口。是名信言因。由離口過。凡所出言。人皆信聽。是名信言果。六大力因大力果。力即力用。謂作大功德。立大誓願。恭敬三寶。孝養父母。是名大力因。由恭敬三寶等故。即得大名稱。大福德。大智慧。有大勢力。為一切人之所敬重。是名大力果。（三寶者。佛寶。法寶。僧寶也。）七丈夫因丈夫果。謂樂丈夫法。厭女人法。復能說丈夫法。饒益他人。是名丈夫因。由成就丈夫法故。來世即得男子之身。堪為一切功德法器。是名丈夫果。八力因力果。謂於他人有如法之事。隨其力能。悉往營助。是名力因。由成就力因故。即得少病少惱。有力堪任。修諸善法。是名力果。

【八種變化】（出法界次第）

一能作小。謂菩薩以變化力。能化自他之身而作小身。或化世界內所有小物。皆如微塵。是名能作小。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）二能作大。謂菩薩以變化力。能化自他之身而作大身。或化世界內所有大物。乃至滿虛空中。是名能作大。三能作輕。謂菩薩以變化力。能令自己身輕。亦能令人身輕。或使世界及所有物。悉令輕如鴻毛。是名能作輕。四能作自在。謂菩薩以變化力。能以大為小。以小為大。以長為短。以短為長。如是等相。種種自在無礙。是名能作自在。五能有主。主即主宰也。謂菩薩以變化力。能化為大人而作主宰。降伏攝受一切眾生而得自在。是名能有主。六能遠到。謂菩薩以變化力而能遠到。凡有四種。一飛行遠到。二此沒彼出。三移遠令近。不往而到。四一念徧到十方。是名能遠到。七能動地。謂菩薩以變化力。能令大地六種震動。是名能動地。（六種震動者。一動。二起。三涌。四震。五吼。六擊也。）八隨意所欲盡能得。謂菩薩以變化力。能令一身作多身。多身作一身。通巖透石。履水蹈空。地作水。水作地。火作風。風作火。金作石。石作金。是名隨意所欲盡能得。

【八種言】（出瑜伽師地論）

言即言音。瑜伽師地論云。為法師者。處眾宣說。當具八種言也。一可喜樂言。謂法師說法。須有經文證據。其未解者。更為譬喻而說。文句清雅。言詞顯了。人若聽者。無不欣喜好樂。故名可喜樂言。二開發言。謂法師說法。開發深隱之義。令其顯了。復開發麤淺之義。令解深妙。使大小之機獲益。故名開發言。三善釋難言。釋即解釋。難即疑難。謂法師說法。人若有疑難諮問。須善解釋。令義理分明。易得開解。故名善釋難言。四善分析言。謂法師說法。辯才無礙。能以善巧言詞。於一法中分析無量義理。故名善分析言。五善順入言。謂法師說法。須隨順佛經。顯了解釋。令其聞者。咸皆信順。入於正道。終不引餘外道邪論以惑於人。故名善順入言。六引餘證言。謂法師說法。義或未能通暢。當引餘經之言。證己所說。令人信受。故名引餘證言。七勝辯才言。謂法師說法。以勝妙辯才。分別一切義理。皆無疑難。故名勝辯才言。八隨宗趣言。宗即宗要。趣即理趣。謂法師說法。須隨順所宗義趣。如理解釋。令諸眾生悟明法要。故名隨宗趣言。

【阿難八不思議】（出涅槃經）

梵語阿難。華言慶喜。經云。佛語文殊師利言。阿難事我二十餘年。具足八種不可思議。是故我稱阿難比丘為多聞藏。（梵語文殊師利。華言妙德。梵語比丘。華言乞士。）一不受別請。謂阿難事佛二十餘年。雖多聞第一。出諸弟子之上。動必隨眾。未嘗受別施主之請。背眾而食也。二不受故衣。謂阿難事佛。雖如來陳故衣服。亦不敢受也。三見不非時。謂阿難為佛侍者。見必以時。如佛對機說法之時。或代眾發問之類。則至佛所。非此之時。則不往見也。四見女人不生欲心。謂阿難事佛。遠離貪愛。無諸欲想。隨侍應供。出入見諸女人及天龍女。不生染著之心也。五法不再問。謂阿難事佛。聞所說十二部經。一經於耳。即能解悟。不假再問。如瀉各瓶之水。置之一瓶。皆能受持也。（十二部經者。一契經。二重頌。三諷頌。四因緣。五本事。六本生。七希有。八譬喻。九論議。十自說。十一方廣。十二授記也。）六知佛所入定。謂阿難事佛。雖未獲得知他心智。常知如來所入諸定。鑒何等機而說何等法要也。七知眾會得益。謂阿難事佛。凡一切眾生。到於佛所。聞說法要。有現在能得聖果者。及有後時得者。有得人身天身者。隨其獲益。所證不同之相。悉能知之也。八悉知佛所說法。謂阿難事佛。聞如來所說之法。雖根器有大小不同。教法有偏圓之異。而秘密之意。悉能了知也。

【阿難具八法】（出涅槃經）

梵語阿難。華言慶喜。經云。佛語文殊師利言。阿難具足八法。能持十二部經。是故阿難為多聞藏。（梵語文殊師利。華言妙德。十二部經。一契經。二重頌。三諷頌。四因緣。五本事。六本生。七希有。八譬喻。九論議。十自說。十一方便。十二授記。）一信根堅固。信即信順。根即能生之義。謂阿難聞如來所說十二部經。信受堅固。由信心故。則能生長一切善法功德。華嚴經云。信是道源功德母。長養一切諸善法。是也。二其心質直。質即質朴之義。謂阿難聞如來所說十二部經。其心質直。常依正法而住。永離虛妄邪曲之見。故名其心質直。三身無病苦。謂若世間人。能以藥物施人者。所感果報。尚得一生少病。何況阿難累劫熏修。其利他之行。莫可測知。豈得現身有於病苦。故名身無病苦。（劫梵語具云劫波。華言分別時節。）四常勤精進。不雜名精。無間名進。謂阿難聞如來所說十二部經。一心受持。如法修習。無有懈怠。故名常勤精進。五具足念心。謂阿難聞如來所說十二部經。心常憶念思惟。不令忘失。故名具足念心。六心無憍慢。謂阿難聞如來所說十二部經。皆能憶持。而心不放逸。亦不敢憍慢於眾。故名心無憍慢。七成就定意。謂阿難既聞如來所說十二部經。能依此法。修攝其心。得發禪定。故名成就定意。八從聞生智。謂阿難聞如來所說十二部經。義趣無量。則智慧增明。無不了達。故名從聞生智。

【尼八敬戒】（出翻譯名義引會正記）

中本起經云。佛成道後。姨母大愛道。求出家學道。佛不許。阿難白佛。願聽出家。佛言。止止。無使女人入我法中為沙門也。譬如族姓之家。多女少男。即知其家衰弱。不得強盛。阿難。再請。佛乃說八敬法。若能依此。聽許出家。大愛道頂戴信受。遂度為尼。（梵語阿難。華言慶喜。梵語沙門。華言勤息。梵語尼。華言女。）一尼百歲禮初夏比丘足。梵語比丘。華言乞士。謂比丘尼。壽雖百歲。若見初受戒比丘。纔經一夏者。即當禮拜於足下也。二不得罵謗比丘。謂比丘尼。當恭敬比丘。不得妄加罵詈謗毀也。三不得舉比丘過。謂比丘有過。比丘尼不得舉。比丘尼若有過。聽比丘舉。當自省察也。四從僧受具戒。謂比丘尼奉持具足禁戒。應從大德比丘處求受也。五有過從僧懺。謂比丘尼有過失。應在比丘眾中懺悔自首。以除憍慢之心也。六半月從僧教誡。謂比丘尼每月當二次於大德比丘處求教誡法。以自策進道業也。七依僧三月安居。謂比丘尼結夏三月。禁足安居。當與比丘同處。朝夕諮問法義。增益見聞。以自修習也。八夏訖從僧自恣。自即自陳己過。恣即恣他舉罪。謂從四月十五日安居。至七月十五日夏竟。應從比丘眾中行自恣法。有過則對眾懺悔也。

【尼八棄戒】（出楞嚴義海）

梵語尼。華言女。棄。却也。謂尼犯此八罪。棄却於佛法之外也。一殺。殺即損傷物命也。謂一切有情。皆惜身命。尼若不能憫彼。反更傷殘。是故為眾所棄也。二盜。盜即竊取他物也。謂尼於他人所有財物。生貪樂心。不與而取。是故為眾所棄也。三婬。婬即染欲也。謂尼不能以禮自防。以戒自守。貪著色欲。污犯淨行。是故為眾所棄也。四妄。妄乃虛妄不實也。謂尼隱覆實事。虛言誑他。是故為眾所棄也。五觸。觸即觸著。謂尼若與男身相觸。起染欲心。是故為眾所棄也。六八。八者八事也。謂尼與染心男子。兩手相捉。或捉其衣。或同入屏處。或屏處共坐。或共語。或共行。或相倚。或與相期。犯此八事。是故為眾所棄也。（屏處者。僻靜處也。）七覆。覆即遮覆也。謂尼與大眾說戒作法之時。遮覆他罪。不肯對眾陳露。是故為眾所棄也。八隨。隨即依也。謂尼於大僧眾中未與作共住法。而隨彼共住。是故為眾所棄也。

【八定】（出禪波羅蜜）

定即攝散歸靜之義。色界無色界。各有四定。故云八定也。一初禪天定。謂人於欲界中。修習禪定之時。忽覺身心凝然。運運而動。如雲如影。又覺徧身毛孔。氣息悉皆出入。入無積聚。出無分散。是名初禪天定。二二禪天定。謂既得初禪天定已。心厭初禪。覺觀動散。因攝心在定。澹然澄靜。覺觀即滅。乃發勝定之喜。如人從暗室中。出見日月光明。朗然洞徹。是名二禪天定。（覺觀者。初心在緣曰覺。細心分別禪味曰觀。）三三禪天定。謂既得二禪天定已。而又厭二禪。喜心湧動。定不堅固。因攝心諦觀。喜心即謝。於是泯然入定。綿綿之樂。從內心發。樂法增長。徧滿身中。於世間樂。最為第一。是名三禪天定。四四禪天定。謂既得三禪天定已。又覺三禪樂法擾心。令不清淨。一心厭離。加功不止。即得安隱。出入息斷。空明寂靜。如明鏡離垢。淨水無波。湛然而照。萬像皆現。絕諸妄想。正念堅固。是名四禪天定。五空處天定。空即虛空也。謂既得四禪天定已。猶厭身色繫縛。不得自在。乃轉加功力。觀察己身。猶如羅縠。內外通徹。一心念空。惟見虛空。無諸色相。其心明淨。無礙自在。如鳥出籠。飛騰自若。是名空處天定。六識處天定。識即心也。謂既得空處天定已。即以識心徧緣虛空。而虛空無邊。以無邊故。定心復散。於是即捨虛空。轉心緣識。與識相應。心定不動。現在過去未來之識。悉現定中。與定相應。心不分散。此定安隱。清淨寂靜。是名識處天定。七無所有處天定。謂離上空處識處。故名無所有處。得識處天定已。以心緣現在過去未來之識。無量無邊。能壞於定。惟有無心識處。心無依倚。乃為安隱。於是即捨識處。專繫心於無所有處。精勤不懈。一心內淨。怡然寂靜。諸想不起。是名無所有處天定。八非想非非想處天定。謂前識處是有想。無所有處是無想。至此。則捨前有想。名非想。捨前無想。名非非想。蓋此天既得無所有處天定已。又知此處如癡如醉。如眠如暗。以無明覆蔽。無所覺了。無可愛樂。於是一心專精。即於非有非無。常念不捨。則無所有處定。便自謝滅。加功不已。忽然真實定發。不見有無相貌。泯然寂絕。清淨無為。三界定相。無有過者。是名非想非非想處天定。（三界者。欲界。色界。無色界也。）

【凡小八倒】（出涅槃經）

凡即凡夫。小即小乘。倒即顛倒。謂凡夫著有。妄於無常法中計常。苦中計樂。無我計我。不淨計淨。及小乘之人。但著於空。常計無常。樂計非樂。我計無我。淨計不淨。故有凡小八倒之名焉。（小乘。即聲聞乘。緣覺乘也。）一非常計常。非常計常者。謂世間一切有為之事。皆悉無常。虛幻不實。豈能長久。凡夫妄計是常。即成常顛倒。二非樂計樂。非樂計樂者。謂世間五欲之樂。皆是招苦之因。凡夫不了。妄計為樂。即成樂顛倒。（五欲者。色欲。聲欲。香欲。味欲。觸欲也。）三非我計我。非我計我者。謂此身皆因四大假合而成。本無有我。若一大是我。三大應非我。若四大俱是我。應有多我。畢竟是誰為我。故知我即不可得。凡夫不了。於自身中強生主宰。妄計為我。成我顛倒。（四大者。地大。水大。火大。風大也。）四不淨計淨。不淨計淨者。謂己身他身。具有五種不淨。凡夫不了。妄生貪著。執以為淨。即成淨顛倒。（已上四計。是凡夫四倒。五種不淨者。種子不淨。住處不淨。自體不淨。外相不淨。究竟不淨也。）五常計無常。常即法身常住之義。無常即變異之義。謂聲聞緣覺。為無明所覆。於如來常住法身。妄計有生滅變異之相。是名無常顛倒。（無明者。無所明了也。）六樂計非樂。樂即涅槃清淨之樂。非樂即苦也。謂二乘為無明所覆。於如來清淨涅槃。妄計是苦。是名非樂顛倒。（梵語涅槃。華言滅度。二乘者。聲聞乘。緣覺乘也。）七我計無我。我即佛性真實之我。無我即佛性中無有我也。謂二乘為無明所覆。不了無我法中而有真我。故於佛性真我之中。妄計無我。是名無我顛倒。八淨計不淨。淨即如來常住之身。非雜食身。非煩惱身。非血肉身。非是筋骨纏裹之身。二乘為無明所覆。但觀世間一切諸色。皆為不淨。不了如來常住法身之淨。是名不淨顛倒。（已上四計。是小乘四倒。）

【八位胎臟】（出法苑珠林）

一羯羅籃。梵語羯羅籃。華言凝滑。謂初受胎七日。父母二氣凝聚。狀如凝酥。故名羯羅籃。二遏部曇。梵語遏部曇。華言疱。謂受胎二七日。狀如瘡疱故名遏部曇。三閉尸。梵語閉尸。華言凝結。謂受胎三七日。狀如就血。或云聚血。或云軟肉。故名閉尸。四健南。梵語健南。華言凝厚。謂受胎四七日。漸已堅厚。雖有身意二根。眼耳鼻舌四根未具。故名健南。五鉢羅奢佉。梵語鉢羅奢佉。華言形位。謂受胎五七日。肉團增長。四支身分之相初現。故名鉢羅奢佉。六毛髮爪齒位。謂受胎六七日。毛髮爪齒初具。故名毛髮爪齒位。七根位。謂受胎七七日。眼耳鼻舌諸根圓滿。故名根位。八形位。謂受胎八七日已後。在胎藏中形相具足。故名形位。

【聞經八種功德】（出大莊嚴經）

一端正好色。端正好色者。謂人以正信之心。嚴潔其身。聽聞佛經。以是功德。報得色身端正。而無醜惡之相也。二力勢強盛。力勢強盛者。謂人以精進勇猛之力。聽聞佛經。以是功德。報得福力威勢。降伏一切。而不怯弱也。三心悟通達。心悟通達者。謂人聽聞佛經。解知義趣深遠。理與心會。無不通達。以是功德。故能徹悟一切法相。了無罣礙也。四得妙辯才。得妙辯才者。謂人聽聞佛經。深達一切法相。以是功德。得妙辯才。能以一句之義。演說無窮也。五獲諸禪定。獲諸禪定者。謂人聽聞佛經。思惟甚深妙義。以是功德。即能攝心斂念。妄相不生。寂然入定也。六智慧明了。智慧明了者。謂人聽聞佛經。廣解其義。以是功德。開發本有智慧。照徹無礙也。七出家殊勝。出家殊勝者。謂人聽聞佛經。厭惡塵俗。以是功德。即出家學道。復能以所聞之法。傳化於人。為世導師也。八眷屬強盛。得法之人。稱為眷屬。謂人聽聞佛經。復能依經為人演說。以是功德。生他法身。即成眷屬。展轉流布。日強日盛也。

【八關齋戒】（出毘婆沙論并雜阿含經）

關者禁也。謂禁閉殺盜婬等八罪。使之不犯故也。論云。夫齋者。過中不食也。以八戒助成齋法。共相支持。故又名八支齋法。每月初八日。十四日。十五日。二十三日。二十九日。三十日。是為六齋日。於此六日。能修行此八齋戒者。諸天相慶。即為註福祿。增壽算也。一不殺生。不殺生者。謂不斷一切眾生之命也。自不殺生。亦不教人殺生。二不偷盜。不偷盜者。謂不竊取他人財物也。自不偷盜。亦不教人偷盜。三不邪婬。不邪婬者。謂於非己妻妾。不行婬欲之事也。四不妄語。不妄語者。謂自不妄言。亦不可以虛妄之言而誑於他也。五不飲酒。不飲酒者。謂酒是亂性之本。起過之門。故不可酣飲也。六不坐高廣大床。高廣大床者。阿含經云。床高一尺六寸。非高也。闊四尺。非廣也。長八尺。非大也。但過此量者。名高廣大床。不宜坐也。七不著花鬘瓔珞。不著花鬘瓔珞者。謂不以花為鬘。珠璣為瓔珞。而作身首之飾也。八不習歌舞戲樂。不歌舞戲樂者。謂自不習歌舞戲樂。及不得輒往他處觀聽。亦不教人歌舞戲樂也。

【春秋八王日】（出法苑珠林引提謂經）

春秋八王日者。是天地陰陽交代之日也。此之八日。帝釋輔臣。案行天下。比較善惡。定生注死。增減罪福。樂善者若能避禁持齋。致生善處也。一立春。立春則三陽交泰。天氣下降。地氣上升。萬物萌生。是日持齋修道。即能致福也。二春分。春分則天地和煦。萬物長茂。是日持齋修道。即能致福也。三立夏。立夏則草木盛長。百物懷孕。是日持齋修道。即能致福也。四夏至。夏至則日長之極。生物繁盛。是日持齋修道。即能致福也。五立秋。立秋則秋令之始。生物將遂。是日持齋修道。即能致福也。六秋分。秋分則秋律平分。萬物成遂。是日持齋修道。即能致福也。七立冬。立冬則天氣始肅。萬物斂藏。是日持齋修道。即能致福也。八冬至。冬至則一陽初生。履長之始。是日持齋修道。即能致福也。

【八種人起塔】（出翻譯名義）

一如來塔。如來有三義。若云無所從來。亦無所去。此法身義也。第一義諦名如。正覺名來。此報身義也。乘如實道。來成正覺。此應身義也。謂如來萬德悉備。三覺俱圓。天上人間。所共尊仰。是故滅後。應當起塔供養。（第一義諦者。謂實相中道之理。無二無別也。萬德者。萬行功德圓滿也。三覺者。自覺。覺他。覺行圓滿也。）二菩薩塔。菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺眾生。又云覺有情。謂菩薩上求佛道。下化眾生。憫物情重。隨類現身。度脫無量。是故滅後。應當起塔供養。三緣覺塔。謂觀十二因緣。覺真諦理。故名緣覺。以其三界生死已盡。能為人天而作福田。應當起塔供養。（十二因緣者。一無明。二行。三識。四名色。五六入。六觸。七受。八愛。九取。十有。十一生。十二老死也。三界者。欲界。色界。無色界也。）四阿羅漢塔。梵語阿羅漢。華言無生。又云無學。又云應供。謂三界生死已斷。故名無生。以其煩惱已盡。無法可學。故名無學。以其應受人天供養。為世福田。故名應供。是故滅後。應當起塔供養。五阿那含塔。梵語阿那含。華言不來。謂斷欲界惑盡。不來欲界受生。故名不來。以其應受人天供養。為世福田。是故滅後。應當起塔供養。六斯陀含塔。梵語斯陀含。華言一來。謂欲界有九品思惑。前之六品已斷。後之三品尚在。更須欲界一番受生。故名一來。以其應受人天供養。為世福田。是故滅後。應當起塔供養。（思惑者。謂眼等五根對色等五塵而起貪愛也。）七須陀洹塔。梵語須陀洹。華言預流。謂斷三界見惑已盡。預入聖道法流。故名預流。以其應受人天供養。為世福田。是故滅後。應當起塔供養。（見惑者。謂意根對法塵而起分別也。）八轉輪王塔。謂轉輪聖王。雖未斷惑。未出三界。然以福德之力。治四天下。又以十善化育羣生。為世之所尊敬。是故滅後。應當起塔供養。（四天下者。東弗于逮。南閻浮提。西瞿耶尼。北鬱單越也。十善者。不殺生。不偷盜。不邪婬。不妄語。不兩舌。不惡口。不綺語。不貪。不瞋。不邪見也。）

【八福田】（出梵網經并菩薩戒義疏）

八福田者。謂佛聖人僧三種。名敬田。和尚阿闍黎生我法身者。父母生我肉身者。此四。名恩田。救濟病人。名病田。亦名悲田。此八種。皆堪種福。故名田也。若人能盡力從事此八種者。亦猶農之力田。則獲秋成之利也。一佛田。佛。梵語具云佛陀。華言覺。謂覺道俱圓。位登極果。世出世間。最勝無比。人能恭敬供養。豈但獲一切福。亦能滅一切罪。故名佛田。（世出世間者。世謂人天。出世間。即菩薩緣覺聲聞也。）二聖人田。謂菩薩緣覺聲聞。出離三界。證悟聖道。具足無量功德智慧。人能恭敬供養。即獲勝福。故名聖人田。（三界者欲界。色界。無色界也。）三僧田。僧。梵語具云僧伽。華言和合眾。謂處眾和同。敬順無諍。是佛弟子。人能恭敬供養。即獲福利。故名僧田。四和尚田。和尚。梵語鄔波遮迦。于闐國譯云和尚。華言力生。即教授師也。謂出家者因師教誨之力。生長法身。其恩實重。人能供養恭敬。即獲福利。故名和尚田。五闍黎田。闍黎。梵語具云阿闍黎。華言正行以能糾正弟子之行。即教授得戒等師也。因依此戒。得生禪定智慧。其恩實重。人能供養恭敬。即獲福利。故名闍黎田。（紏。督責也）六父田。父為資形之始。有生成之德。自孩提以至於長。教誡育養。其恩罔極。為人子者固當竭力奉養。豈有求福之念。設若心之至。孝之純。則亦自然獲福。故名父田。七母田。謂母始自懷孕分㝃。以至乳哺鞠育。護持長養。愍念劬勞。其恩罔極。為人子者。固當竭力奉養。豈有求福之念。設若心之至。孝之純。則亦自然獲福。故名母田。八病田。謂見人有病。即當念其苦楚。用心救療。給與湯藥。則能獲福。故名病田。

【又八福田】

此八福田。若言救人之危。濟人之乏。恭敬三寶。孝事父母。與夫普度幽靈。脫離苦趣。亦皆種福之事也。一曠路義井。謂於曠遠道路。穿鑿義井。以濟往來渴乏之人。是為福田。二建造橋梁。謂於通津斷港之處。修造橋梁。用濟往來之人。以免病涉之苦。是為福田。三平治險隘。謂道路巇嶮之處。則平坦之。窄隘之處。則開闢之以免往來顛墜之患。是為福田。四孝養父母。謂父母為形生之本。教養鞠育。愛念切至。子當竭力奉養。順適親意。以報劬勞之恩。是為福田。五恭敬三寶。三寶者。佛法僧也。可尊可貴。稱之為寶。以其具大功德。普濟羣生。超登覺岸。故當歸依恭敬。是為福田。六給事病人。謂病患之人。眾苦集身。實可悲憫。當給施湯藥及所須之物。使其四大調和。身得安樂是為福田。（四大者。地大。水大。火大。風大也。）七救濟貧窮。謂貧窮之人。所須缺乏。飢餒逼切。無所哀告。當起慈憫之心。隨其所須。皆周給之。是為福田八設無遮會。無遮即周徧之義。謂修設普度大會。使一切沉魂滯魄。悉仗三寶慈力。皆得脫離苦趣。而獲超升善道。是為福田。

【八福生處】（出瑜伽師地論）

謂修五戒十善兼行布施福業。優劣不等故感報所生之處。則亦高下不同。故名八福生處。（五戒者。不殺。不盜。不邪婬。不妄語。不飲酒也。十善者。不殺。不盜。不邪婬。不妄言。不綺語。不兩舌。不惡口。不貪。不瞋。不邪見也。）一人中富貴。人中富貴者。謂天地所生。惟人為貴既得為人。而又富貴。則其所修福業。必勝餘人。故於今生得此報也。二四天王天。四天王天者。東方持國天王。南方增長天王。西方廣目天王。北方多聞天王。此四天王居須彌山腹。由修施戒二種最勝福業。是以感報得生其中也。（梵語須彌。華言妙高。）三忉利天。梵語忉利。華言三十三。昔有三十三人。同修勝業。同生此天。居須彌山頂。四角各有八宮。中有帝釋殿。帝釋即天主。此天由修施戒二種福業。勝四天王天。是以感報得生其中也。（三十三人。其一即帝釋也。餘三十二人之名。經論不載。帝釋。梵語釋提桓因。華言能天主。言帝釋者。華梵雙舉也。）四夜摩天。梵語夜摩。華言善時。謂時時唱快樂故也。此天由修施戒二種福業。勝忉利天。是以感報得生其中也。五兜率天。梵語兜率。華言知足。謂於上妙五欲。知止足故也。此天由修施戒二種福業。勝夜摩天。是以感報得生其中也。（五欲者。色欲。聲欲。香欲。味欲。觸欲。也謂之上妙者。以勝欲界麤弊五欲故也。）六化樂天。化樂天者。謂欲得五欲樂時。皆自變化以相娛樂故也。此天由修施戒二種福業。勝兜率天。是以感報得生其中也。七他化天。他化天者。謂欲得樂境之時。他天為其變化。假他所成。以為己樂故也。此天即欲界天主。由修施戒二種福業。勝化樂天。是以感報得生其中也。八梵天。梵。淨也。謂離欲界垢染。上升色界。故名為淨。若大梵天。即娑婆世界主。由修施戒二種福業。勝他化天。又兼修禪定是以感報得生其中也。（梵語娑婆華言能忍）

【八部鬼眾】（出翻譯名義）

一乾闥婆。梵語乾闥婆。華言香陰。謂不噉酒肉。唯香資陰。是帝釋天樂神也。（陰即身也。帝釋。梵語釋提桓因。華言能天主。言帝釋者。華梵雙舉也。）二毘舍闍。梵語毘舍闍。華言噉精氣。謂其噉人精氣及五穀之精氣也。（五穀者禾麻黍菽麥也。）三鳩槃茶。梵語鳩槃茶。華言甕形。以其陰似甕故。即厭魅鬼。也四薜荔多。梵語薜荔多。華言餓鬼。以其長劫不聞漿水之名故也（劫。梵語具云劫波。華言分別時節。）五諸龍眾。諸龍眾者。謂龍有四種。一守天宮殿。持令不落。二興雲致雨。利益人間。三地龍。決江開瀆。四伏藏龍。守轉輪王大福人寶藏也。六富單那。梵語富單那。華言臭餓鬼。是主熱病鬼也。七夜叉。梵語夜叉。華言勇健。有三種。一地夜叉。二虛空夜叉。三天夜叉也。八羅剎。梵語羅剎。華言速疾鬼。又云可畏。以其暴惡可畏故也。

【八熱地獄】（出顯宗論）

在地之下。故名地獄。婆沙論云。南贍部洲下。過五百踰繕那。乃有其獄。然此地獄。有大有小。大則八寒八熱。小則一一大獄四門。各有四小獄。共為十六小獄。名為遊增獄。謂受罪眾生。遊彼獄時。其苦轉增故也。（梵語贍部洲。又云閻浮提。華言勝金洲。梵語踰繕那。又云由旬華言限量。）一想地獄。此獄俱舍論中亦名等活地獄。顯宗論云。其中眾生。手生鐵爪。其爪長利。互相瞋忿。懷毒害想。以爪相攫。肉即墮落。或被斫刺磨擣。想為已死。冷風吹之皮肉還生。尋復活起。故名想地獄。二黑繩地獄。謂此獄中獄卒。以熱鐵繩絣牽罪人。然後斬鋸。復有惡風吹熱鐵繩。籠絡其身。燒皮徹肉。焦骨沸髓。苦毒萬端。故名黑繩地獄。三堆壓地獄。此獄亦名眾合地獄。獄中有大石山。罪人入至其中。山自然合。堆壓其身。骨肉糜碎。故名堆壓地獄。四叫喚地獄。謂受罪眾生。既至此獄。獄卒以其罪人擲大鑊中。沸湯烹煑。受諸痛苦。號咷叫喚。故名叫喚地獄。五大叫喚地獄。謂獄卒既將罪人沸湯烹煮已。業風吹活。又捉向熱鐵鏊中煎熬。痛苦極切發聲大叫。故名大叫喚地獄。六燒炙地獄。謂此獄以鐵為城。烈火猛燄。內外燒炙。皮肉糜爛。痛苦萬端。故名燒炙地獄。七大燒炙地獄。謂獄卒將彼罪人置鐵城中。烈火燒城。內外俱赤。燒炙罪人。又有火坑。火燄熾盛。其坑兩岸。復有火山。捉彼罪人貫鐵叉上。著於火中。皮肉糜爛。痛苦萬端。故名大燒炙地獄。八無間地獄。謂有罪眾生。至彼受苦。無有間歇。故名無間。此於八熱中。又為最重之獄也。成實論明五種無間。一者趣果無間。謂有極重罪者即向彼獄受其果報。無有間歇。二者受苦無間。謂至彼獄受諸痛苦。無有間歇。三者時無間。謂至彼獄。受苦時節無有間歇。四者命無間。謂彼地獄壽命一中劫。無有間歇。五者形無間。謂彼地獄受罪眾生。生而復死。死已還生。身形無有間歇也。（一中劫者。二十小劫為一中劫也。）

【八寒地獄】（出翻譯名義）

一頞浮陀地獄。梵語頞浮陀。或云頞部陀。華言皰。謂受罪眾生。因寒苦所逼。皮肉皰起。也二泥賴浮陀地獄。梵語泥賴浮陀。或云泥剌部陀。華言皰裂。謂受罪眾生。因寒苦所逼。皰即拆裂也。三阿吒吒地獄。梵語阿吒吒。或云嚯嚯。（皆無翻。）謂受罪眾生。由寒苦增極。唇不能動。唯於舌中作此聲也。四阿波波地獄。梵語阿波波。或云唬唬婆。（無翻）謂受罪眾生。寒苦增極。舌不能動。唯於唇間作此聲也。五嘔喉地獄。嘔喉地獄者。謂受罪眾生。由寒苦增極。唇舌俱不能動。但於咽喉內振氣而作此聲也。六鬱波羅地獄。梵語鬱波羅。或云嗢鉢羅。華言青蓮華。謂受罪眾生。由寒苦增極。皮肉開拆。似此華也。七波頭摩地獄。梵語波頭摩。或云鉢特摩。華言紅蓮華。謂受罪眾生由寒苦增極。肉色大拆。似此華也八芬陀利地獄。梵語芬陀利。華言白蓮華。謂受罪眾生。由寒苦增極。皮肉脫落。其骨之色似此華故。或云摩訶鉢特摩地獄。梵語摩訶鉢特摩。華言大紅蓮華。皮肉凍拆似此華也。

【八憍配八鳥】（出法華文句）

憍即矜也。謂人矜誇自己。有勝於他。如鳥有凌高下視之過。故文句引文殊問經。八憍配八種鳥也。一盛壯憍如鴟。謂人恃己強盛壯大。凌他劣弱。如鴟鷂之鳥。恃強凌弱。故名盛壯憍如鴟。二姓憍如梟。謂人恃己種姓強大。凌慢於他。如梟不孝之種。而食其母。故名姓憍如梟。三富憍如鵰。謂人恃己富有財物。凌慢於他。如鵰有勢力。執伏眾禽。故名富憍如鵰。四自在憍如鷲。謂人恃己長大。稱意所作。而得自在。凌慢於他。如鷲食宿山林。去住自由。故名自在憍如鷲。（鷲鳥名其鳥黑色多子。西域多有此鳥。）五壽命憍如烏。謂人恃己壽高。凌慢於他。如烏是反哺之鳥。命長不死。故名壽命憍如烏。六聰明憍如鵲。謂人恃己聰利明達。凌慢於他。如鵲性至聰。能報人吉凶。故名聰明憍如鵲。七行善憍如鳩。謂人恃己能行少善。便即凌慢有德之人。如鳩性雖純。不知自拙。故名行善憍如鳩。八色憍如鴿。謂人恃己顏容美妙。凌慢於他。如鴿類多種。以色取勝。況復多婬。故名色憍如鴿。

【八難】（出維摩所說經）

八難者。八處障難也。此之八處。雖感報苦樂有異。而皆不得見佛。不聞正法。故總稱為難也。一在地獄難。謂南贍部洲之下。過五百由旬。有八寒八熱等獄。皆名地獄。眾生因惡業所感。墮於彼處。長夜冥冥。受苦無間。障於見佛聞法。故名地獄難。（梵語贍部洲。即閻浮提。華言勝金洲。八寒獄者。頞浮陀獄。泥賴浮陀獄。阿吒吒獄。阿波波獄。嘔喉獄。鬱波羅獄。波頭摩獄。芬陀利獄也。八熱獄者。想獄。黑繩獄。堆壓獄。叫喚獄。大叫喚獄。燒炙獄。大燒炙獄。無間獄也。）二在畜生難。謂畜生種類不一。亦各隨因受報。或為人畜養。或居山海等處。常受鞭打殺害。又或互相吞噉。受苦無窮。障於見佛聞法。故名畜生難。三在餓鬼難。謂餓鬼有三種。一其業最重者。長劫不聞漿水之名。二其業次重者。唯在人間。伺求蕩滌膿血糞穢。三其業輕者。時或一飽。加以刀杖驅逼。填河塞海。受苦無量。障於見佛聞法。故名餓鬼難。（劫。梵語具云劫波。華言分別時節。）四在長壽天難。謂此天以五百劫為壽。即色界第四禪中無想天也。言無想者。以其心想不行。如氷魚蟄蟲。外道修行。多生其處。障於見佛聞法。故名長壽天難。五在北鬱單越難。梵語鬱單越。華言勝處。謂此處感報。勝東西南三洲也。其人壽一千歲。命無中夭。為著樂故。不受教化。是以聖人不出其中。不得見佛聞法。故名北鬱單越難。（東西南三洲者。東弗于逮。西瞿耶尼。南閻浮提也。）六盲聾瘖瘂難。謂此等人雖生中國。而業障深重。盲聾瘖瘂。諸根不具。值佛出世。而不能見佛。雖說法亦不能聞。故名盲聾瘖瘂難。七世智辯聰難。謂世間之人。邪智聰利者。唯務耽習外道經書。不信出世正法。故名世智辯聰難。八生在佛前佛後難。謂佛出現於世。為大導師。令諸眾生離生死苦。得涅槃樂。人有緣者。乃得值遇。其生在佛前佛後者。由業重緣薄。既不見佛。亦不聞法。故名生在佛前佛後難。（梵語涅槃。華言滅度。）

【八苦】（出涅槃經）

一生苦。生苦有五種。一者受胎。謂識託母胎之時。在母腹中窄隘不淨。二者種子。謂識託父母遺體。其識種子。隨母氣息出入。不得自在。三者增長。謂在母腹中。經十月日。內熱煎煑。身形漸成。住在生臟之下。熟臟之上。間夾如獄。四者出胎。謂初生下。有冷風熱風吹身及衣服等物觸體。肌膚柔嫩。如被物刺。五者種類。謂人品有貴富貧賤。相貌有殘缺妍醜。是名生苦。二老苦。老苦有二種。一者增長。謂從少至壯。從壯至衰。氣力羸少。動止不寧。二者滅壞。謂盛去衰來。精神耗減。其命日促。漸至朽壞。是名老苦。三病苦。病苦有二種。一者身病。謂四大不調。眾病交攻。若地大不調。舉身沉重。水大不調。舉身肨腫。火大不調。舉身蒸熱。風大不調。舉身倔強。二者心病。謂心懷苦惱。憂切悲哀。是名病苦。四死苦。死苦有二種。一者病死。謂因疾病壽盡而死。二者外緣。謂或遇惡緣或遭水火等難而死。是名死苦。五愛別離苦。謂常所親愛之人。乖違離散。不得共處。是名愛別離苦。六怨憎會苦。謂常所怨讐憎惡之人。本求遠離。而反集聚。是名怨憎會苦。七求不得苦。謂世間一切事物。心所愛樂者。求之而不能得。是名求不得苦。八五陰盛苦。五陰者。色受想行識也。陰即蓋覆之義。謂能蓋覆真性。不令顯發也。盛即盛大之義。謂前生老病死等眾苦聚集。故名五陰盛苦。

【八不正見】（出大集經）

一我見。謂眾生於五陰法中。妄計有我我所。執之為實。強立主宰。是名我見。（五陰者。色陰。受陰。想陰。行陰。識陰也。我我所者。我即眾生假名。我所即五陰之身也。）二眾生見。謂眾生妄計五陰眾共和合而生。是名眾生見。三壽命見。謂眾生於五陰法中。妄計我受一期果報。壽命有長有短。是名壽命見。（一期者。謂人從生至死也。）四士夫見。謂眾生妄計我有士夫之用。而能商賈書算營農等事。是名士夫見。五常見謂眾生於五陰之身。妄計今世雖滅。後世復生。相續不斷。是名常見。六斷見。謂眾生於五陰之身。妄計今世滅已。更不再生。則成斷滅。是名斷見。七有見。謂眾生妄計一切諸法。實從因緣和合而生。執之為有。是名有見。（因緣者。眼等六根為因。色等六塵為緣也。）八無見。謂眾生於一切諸法。妄計皆無自性。執之為無。是名無見。

【八妄想】（出宗鏡錄）

一自性妄想。謂妄執根塵等法。各有體性。不相混濫。是名自性妄想。二差別妄想。謂妄計色等有可見可對之色。有不可見可對之色。有不可見無對之色。是名差別妄想。（可見可對色者。即青黃等色。眼可見。亦可對也。不可見可對色者。即聲香味觸四者。雖不可見。而有對於耳鼻舌身也。不可見無對色者。即意識緣過去所見之境。皆不可見。亦無表對也。）三攝受積聚妄想。謂妄計色受想行識五蘊之法。攝持聚集。而成一切眾生。是名攝受積聚妄想。四我見妄想。謂於色受想行識五蘊法中。妄計有我。是名我見妄想。五我所妄想。謂於色受想行識五蘊法中。妄執我身及所受用之物。皆為我所。是名我所妄想。六念妄想。謂妄分別可愛淨境。緣念不斷。是名念妄想。七不念妄想。謂妄分別可憎之境。不起緣念。是名不念妄想。八念不念俱相違妄想。謂於念不念愛憎之境。違理分別。是名念不念俱相違妄想。

【八部】（出翻譯名義）

夫佛之垂化也。道濟百靈。法之傳世也。慈育萬有。三乘賢聖。既肅爾以歸依。八部鬼神。亦森然而翊衛。故諸經中多列八部之眾也。（三乘者。聲聞乘。緣覺乘。菩薩乘也。）一天。天者。天然自然。樂勝身勝。清淨光明。尊勝無比。故名為天。列位雖多。必以大梵帝釋為首。蓋大梵是大千世界之主。帝釋是三十三天之主故也。（大梵。即色界天也。帝釋。梵語釋提桓因。華言能天主。三十三天主者。謂帝釋與三十二人同修戒善。生忉利天。而帝釋為天主也。）二龍。龍者。神靈之物。孔雀經及大雲等經。各列諸龍并龍王。名字不一。皆言其能護持佛法也。三夜叉。梵語夜叉。華言勇健。亦名暴惡。有三種。一者在地。二者在虛空。三者在天。地夜叉不能飛騰。虛空與天二夜叉。皆能飛行也。四乾闥婆。梵語乾闥婆。華言香陰。陰即身也。不噉酒肉。惟香資陰。故名香陰。是帝釋天主樂神。在須彌山南金剛窟住。天主欲作樂時。即上天也。（梵語須彌。華言妙高。）五阿修羅。梵語阿修羅。華言無端正。以男多醜而女端正故。又云非天。謂此神果報最勝。鄰次諸天。而行非天也。其所居宮殿城郭器用。降於地居天一等。亦有婚姻男女法式。畧如人間。（地居天者。即三十三天及四天王天也。）六迦樓羅。梵語迦樓羅。華言金翅。即金翅鳥神。其翮金色故也。兩翅相去。三百三十六萬里。頸有如意珠。以龍為食。七緊那羅。梵語緊那羅。華言疑神。似人而頭有角。亦帝釋天主樂神也。八摩睺羅伽。梵語摩睺羅伽。華言大腹行。羅什法師云。是地龍而腹行。又云。是大蟒神而腹行也。

【地動八緣】（出增一阿含經）

一因水火風動故地動。經云。此閻浮提地。南北闊二萬一千由旬。東西闊七千由旬。厚六萬八千由旬。地下有水。厚八萬四千由旬。水下有火。厚八萬四千由旬。火下有風。厚六萬八千由旬。風下有金剛輪。過去諸佛舍利。咸在其中。或有時大風忽動。火亦隨動。火既動已。水復隨動。水既動已。地即隨動。故云因水火風動。故地動。（梵語閻浮提。華言勝金洲。梵語由旬。華言限量。或四十里。或六十八十里也。）二菩薩處母胎故地動。經云。菩薩從兜率天降神。來處母胎。是時地亦大動。（梵語兜率。華言知足。佛在兜率天時。稱為菩薩。）三菩薩出母胎故地動。經云。菩薩出母胎時。是時地亦大動。四菩薩成道故地動。經云。菩薩出家學道。成無上正覺。即名為佛。是時地亦大動。五佛入涅槃故地動。梵語涅槃。華言滅度。是時地亦大動。六比丘欲現神通故地動。梵語比丘。華言乞士。經云。有大神通比丘。欲現多種變化。或分一身為千百身。還復為一。飛行虛空。山石無礙。涌沒自由。是時地亦大動。七諸天捨本形位得作天主故地動。經云。諸天有大神通。神德無量。從彼命終。還生彼處。由佛德力。捨本天形。得作帝釋。或作梵主。是時地亦大動。（帝釋。梵語釋提桓因。華言能天主。梵主即梵天主也。）八飢饉刀兵將起故地動。經云。若眾生命終福盡。或互相攻伐。或值飢饉。或遇刀兵。是時地亦大動。

【珠寶八功德】（出正法念處經）

此珠即轉輪聖王七寶中之神珠寶也。以其具八種功德。故分別之。（輪王七寶者。金輪寶。白象寶。紺馬寶。神珠寶。玉女寶。典財寶。主兵寶也。）一能作光明。謂此珠於夜闇中能作光明。徧照百由旬。如秋月行空。遠離雲翳。又能晝日熱時。放冷光明。除諸熱惱。而得清涼也。二能濟渴乏。謂此珠於曠野無水之處。人眾渴乏。能令發清淨水。解一切渴也。三隨順王意。謂此珠若轉輪王憶念水時。即能隨順王意。流清淨水。以濟世之乏少也。四體具眾色。謂此珠八楞具足。而一一楞。放種種色。青黃赤白等。靡不鮮明也。（楞。角也。）五能離病苦。謂此珠能令百由旬內人皆離病。心行正直。一切所欲。無不隨願也。六能降甘雨。謂此珠勢力。能令惡龍不降惡雨。若其降者。必清涼甘雨也。七能生諸物。謂此珠於無水處及無草木處。能令花木繁茂。池水流湧。無不隨願也。八在處利益。謂此珠所在之處。人無夭閼。不相殺害。離諸瞋恚。常自和悅也。

【八功德水】（出稱讚淨土經）

八功德水。謂阿彌陀佛極樂淨土池中之水。有八種功德也。一澄淨。謂其水澄渟潔淨。是為澄淨功德。二清冷。謂其水清瀅涼冷。是為清冷功德。三甘美。謂其水甘甜嘉美。是為甘美功德。四輕軟。謂其水輕浮柔軟。是為輕軟功德。五潤澤。謂其水滋潤澤物。是為潤澤功德。六安和。謂其水人若飲時。身心即得安隱調和。是為安和功德。七除患。謂其水人若飲時。能除飢渴等患。是為除患功德。八增益。謂其水人若飲時。即能長養善根。增益四大。是為增益功德。（四大者。即人身中地水火風也。）

【八風】（亦名八法出佛地經論）

謂此八法。世間所愛所憎。而能扇動人心。名之為風。苟心所有主。安住正法。不為愛憎之所惑亂。即八風不能動也。一利。利者利益。謂凡有益於我者。皆名為利。要覽云。得可意事曰利。是也。二衰。衰者減也。謂凡有減損於我者。皆名為衰。要覽云。失可意事曰衰。是也。三毀。毀者毀謗也。謂因惡其人。構合異語。潛地而訕謗之。要覽云。陰為毀訕曰毀。是也。四譽。譽即讚譽。謂因喜其人。雖不對面。亦必潛以善言而讚譽之。要覽云。陰為讚美曰譽。是也。五稱稱即稱道。謂因推重其人。凡於眾中必稱道其善以美之。要覽云。陽為讚美曰稱。是也。六譏。譏者誹也。謂因惡其人。本無其事。妄為實有。對眾明說。要覽云。陽為誹刺曰譏。是也。七苦。苦即逼迫之義。謂或遇惡緣惡境。身心受其逼迫。要覽云。逼惱身心曰苦。是也。八樂。樂即歡悅之意。謂或遇好緣好境。身心皆得歡悅。要覽云。適悅身心曰樂。是也。

【八種粥】（出十誦律）

佛在迦尸國竹園中。與諸比丘一處安居。爾時諸居士作種種粥。持詣竹園。以施佛僧。故有八種之名。（梵語比丘。華言乞士。居士者。清淨自居也。）一酥粥。酥粥者。謂以牛馬等酥和於米粟。煑為粥也。二油粥。油粥者。謂以荏酥麻等油和於米粟。煑為粥也。三胡麻粥。胡麻粥者。謂取胡麻子和於米粟。煮為粥也。四乳粥。乳粥者。謂以牛馬等乳和於米粟。煮為粥也。五小豆粥。小豆粥者。謂以綠豆赤豆等和於米粟。煮為粥也。六摩沙豆粥。摩沙豆。疑即大豆也。蓋梵語摩訶。華言大。今云摩沙者。乃梵音遠近不同也。謂以此豆和於米粟。煮為粥也。七麻子粥。麻子粥者。謂以黃麻子和於米粟。煮為粥也。八薄粥。薄粥者。或用米或用粟。煮為稀粥也。

【八不淨物】（出華嚴經隨疏演義鈔）

佛在世時。誡諸弟子乞食自活。少欲知足。不許畜此等物。以其能生貪戀計著之心。染污梵行。故有此八不淨之名也。（梵行即淨行也。）一置買田宅。謂比丘當依眾居止。勤修出世清淨無為之道。若私置田宅。以圖自足。是為不淨。（梵語比丘。華言乞士。）二種植根栽。謂比丘當勤修道業。於世間資生之事。不生貪著。若不為眾。私自種植田園。內妨行業。是為不淨。三貯聚穀粟。謂比丘當乞食資身。清淨活命。若不為眾。私自藏貯穀粟米麥。是為不淨。四畜養奴婢。謂比丘當閒居淨處。修攝其心。行安樂行。若不為眾。畜養奴婢。驅使作務。是為不淨。五畜養羣畜。謂比丘當持禁戒。慈心不殺。若畜養牛馬等畜孳生之類。以污梵行。是為不淨。六藏積金銀錢寶。謂比丘當以清雅為高。安貧樂道。身無長物。若貪積世間所重金銀資財等物。資生求利。計算出納。有乖道行。是為不淨。七藏積象牙刻鏤等物。謂比丘當奉佛戒。志尚儉素。於諸玩好。心不貪戀。布衣草座。常懷知足。若貪世間稀有雕飾之物。是為不淨。八藏積銅鐵釜鑊以自煮爨。謂比丘與眾居止。當與眾同飡。或乞食自活。勵精梵行。成就道業。若藏積釜鑊以自煮爨。別眾而食。是為不淨。

【八依】（出瑜伽師地論）

一施設依。施設猶建立也。謂人依五蘊中假用言說。施設我及眾生。各各不同。有如是生類。如是種姓。如是名字。如是飲食。如是苦樂壽夭等。是名施設依。（五蘊者。色蘊。受蘊。想蘊。行蘊。識蘊也。）二攝受依。攝受。含攝容受也。謂人依於父母妻子奴婢僮僕等。以為我所攝受。故名攝受依。三住持依。謂人依段觸思識四種之食。則能攝養諸根。住立支持。故名住持依。（段食者。段即分段。謂以香味觸三塵為體。入腹變壞。資益諸根也。觸食者。謂眼識等所對色等諸塵柔軟細滑等觸而生喜樂。資益諸根也。思食者。謂第六意識思於可愛之境。生希望意。而潤益諸根也。識食者。識即第八識也。謂由前三食勢分所資。能令此識增勝。執持諸根也。）四流轉依。謂人依五蘊中受想行識四心。起諸煩惱業因。流轉三界生死。故名流轉依。五障礙依。謂諸天魔外道。隨有修善法處。即往其前。為作障礙。故名障礙依。六苦惱依。謂人依於欲界。領受一切憂苦。不生厭離之心。故名苦惱依。七適悅依。謂人依諸禪定靜息思慮。身心湛寂。得法喜樂。故名適悅依。八後邊依。謂阿羅漢。三界惑業已盡。更不受生。其最後身。依有餘涅槃而住。故名後邊依。（梵語阿羅漢。華言無生。又云無學。三界者。欲界。色界。無色界也。有餘涅槃者。羅漢三界惑業已盡。尚餘色身未滅故也。梵語涅槃。華言滅度。）

【佛具九惱】（出大智度論并興起行經）

如來已離一切障礙。成就無量諸勝功德。豈有如是種種業報之實。蓋亦善巧方便。令諸眾生知造善惡業因。必有苦樂果報。故說此九種惱事也。一六年苦行。佛言。往昔波羅柰城邊。有婆羅門子。名火鬘。復有瓦師之子。名護喜。二子少小心相敬念。護喜謂火鬘曰。共見迦葉如來。火鬘答曰。何用見此髠道人。如是至三。後日護喜復曰。可共暫見。答曰。何用見此髠頭道人。何有佛道。於是護喜捉火鬘頭曰。為汝共見如來。火鬘驚怖。心念此非小緣。必有好事耳。即曰。今放我頭。我共汝去。既至佛所。禮迦葉足。護喜白佛。火鬘不識三寶。願佛開化。火鬘覩佛相好。心生歡喜。出家學道。時火鬘者。即我身是。護喜者。我為太子逾城出家時。作瓶天子導我者是。我往昔以惡言道迦葉佛。故受諸苦報。由此餘殃。今欲臨成佛時。復受六年苦行也。（梵語波羅柰。華言江遶城。梵語婆羅門。華言淨行。梵語迦葉。華言飲光。三寶者。佛寶。法寶。僧寶也。作瓶天子。即色界淨居天也。）二孫陀利謗。佛言。往昔波羅柰城。有博戲人。名淨眼。時有婬女。名鹿相。淨眼誘此女人。共車出城。至樹園中。共相娛樂。時彼園中。有辟支佛修行道法。淨眼待辟支佛入城乞食。遂殺鹿相。埋辟支佛廬中。後累辟支佛將至死地。淨眼見已。即起悲心。我所造作。自當受之。故自說罪。因國王即殺淨眼。時彼淨眼者。則我身是。彼鹿相者。孫陀利是。以是因緣。無數千歲受無量苦。今雖得佛。由此餘殃。故獲孫陀利女謗也。（辟支佛。梵語辟支迦羅。華言緣覺。）三木槍。佛在羅閱祇竹園精舍。入城乞食。忽有木槍。迸在佛前。心自念言。此是宿緣。我當受之。眾見驚愕。佛復心念。現償宿緣。使眾人見。不敢造惡。便踊身虛空。去地一仞。木槍逐佛。乃至七由延。槍亦隨之。佛於空中化一青石。厚闊十二由延。佛立石上。槍即穿石。出在佛前。又化地水火風。各厚闊十二由延。佛立其上。槍亦穿過。佛復上四天王宮。次第乃至梵天。槍亦次第而上。至於佛前。所過諸天。與說宿緣。佛復從梵天下。至羅閱祇城。槍亦尋下。國人隨從。看此因緣。佛恐眾人見償此緣。皆悶死。是故佛語眾人。各自還歸。亦敕諸比丘眾。各還房已。佛便心念。當償宿緣。遂疊大衣敷座而坐。即展右足。木槍便從足趺徹過。舍利弗等皆至佛所。禮拜慰問。為說宿緣。往昔有兩部主賈客。入海取寶。後遇水漲爭船。第二部主與第一部主格戰。第二部主以鑹矛鑹第一部主脚過。即便命終。佛告舍利弗。爾時第二部主者。即我身是。第一部主者。今提婆達兜是。我時鑹彼脚。以是因緣。受諸苦報。今雖得佛。由此殘緣。故受木槍刺脚也。（梵語羅閱祇。華言王舍城。梵語由延。即由旬。華言限量。四天王者。東方持國天王。南方增長天王。西方廣目天王。北方多聞天王也。梵語比丘。華言乞士。梵語舍利弗。華言鶖子。梵語提婆達兜。亦云提婆達多。又云調達。華言天熱。）四馬麥。佛言。過去世時有比婆葉如來。在槃頭摩跋城中。與大比丘眾俱。有槃頭王。與諸臣民請佛供養及比丘僧。佛默然許之。王還。具饌已畢。即執香爐啟曰。唯願屈尊。來受我供。佛敕大眾往詣王宮。食畢各還。時為病比丘取食而歸。爾時城中有婆羅門。教五百童子。佛從婆羅門所過。時婆羅門見食香美。便起妬意。此髠沙門。正應食馬麥。不應食甘饌。亦教童子言。此等師主。皆食馬麥。時婆羅門者。即我身是。五百童子者。五百羅漢是。我時言他食馬麥故。受諸苦報。今雖得佛。由此殘緣。我及眾等於毘蘭邑食馬麥九十日也。（梵語沙門。華言息心。又云勤息。比婆葉。槃頭摩跋。毘蘭。俱無翻。）五流離王殺釋種。佛在世時。波斯匿王新紹王位。使臣求親於迦毘羅國釋種之家。時摩訶男婢生一女。顏貌端正。送與波斯匿王。後生一子。名曰流離。及年八歲。與梵志子好苦。詣摩訶男家。時迦毘羅國新起一講堂。欲請如來於中供養。爾時流離太子往至講堂。即陞師子之座。時諸釋種見之罵言。此婢生物。敢入中坐。於是出語梵志子好苦曰。此諸釋種捉我毀辱。乃至於此。我後紹王位時。汝當告我此事。流離太子後紹王位。好苦以前事告之。流離集兵往伐釋種。佛告比丘。往昔之時。此羅閱城有捕魚村。時世饑儉。彼村有池多魚。時城中人。向於池中捕魚食之。池中有二種魚。一名麩。二名多舌。各懷報怨。時有一小兒。在岸見魚跳而喜。以杖打彼魚頭。爾時羅閱人者。今釋種是。麩魚者。今流離王是。多舌魚者。今梵志好苦是。小兒者。即我身是。以是因緣。故流離王殺釋種也。（梵語波斯匿。華言勝軍。梵語迦毘羅。華言黃色。）六乞食空鉢。佛嘗入婆羅門聚落中乞食不得。空鉢而還。七旃荼女謗。佛言。往昔有佛。名盡勝如來。會中有兩種比丘。一名無勝。一名常歡。時波羅柰城有大愛長者婦名善幻。兩種比丘往來其家。以為檀越。無勝比丘。為斷漏故。供養無乏。常歡比丘。結使未除。供養微薄。常歡比丘興嫉妬心。誹謗無勝與善幻通。不以道法供養。乃恩愛耳。時常歡者。則我身是。善幻婦者。今旃荼是。（旃荼亦名旃沙。）我時謗無勝故。受諸苦報。今雖得佛。由此餘殃。我為外道比丘王臣說法之時。却被多舌童女繫盂起腹。來至我前謗曰。沙門何以不說家事。乃說他事。今汝自樂。不知我苦。汝先共我通。使我有身。今當臨月。事須酥油。以養小兒。盡當給我。爾時眾會皆低頭默然。時釋提桓因。化作一鼠。入其衣裏。嚙盂繫斷。忽然落地。眾等見已。皆大歡喜。（旃荼。梵語具云旃荼羅。華言嚴幟。又云屠者。謂惡業自嚴。行時搖鈴持竹為標幟也。梵語檀。華言施。言檀越者。華梵兼舉耳。謂能行施。則超越貧窮之海也。斷漏者。言斷生死之漏也。結使者。即惑業也。梵語釋提桓因。華言能天主。）八調達推山。佛往昔於羅閱祇城。有長者名須檀。家富多財。子名須摩提。其父須檀命終已後。摩提異母弟名修耶舍。摩提不欲與弟分財。一日與弟執手共登耆闍崛山。將至高崖。便推置崖底。以石塠之。其弟命絕。佛告舍利弗。長者須檀者。我父王白淨是也。須摩提者。則我身是。修耶舍者。今提婆達多是也。以是因緣。我於耆闍崛山經行。為提婆達多舉崖石以擲我頭。山神以手接石。石邊小片迸中我脚拇指。破而血出。（梵語耆闍崛。華言鷲頭。即靈鷲山也。須檀須摩提。俱無翻。）九寒風索衣。佛於阿羅婆伽林中。冬至前後八夜。寒風破竹。嘗索三衣禦寒。（阿羅婆伽。無翻。）

【大乘九部】（出大智度論）

謂佛所說大乘諸經。無因緣論議譬喻之三部。故云九部也。以大乘直說大法。不假因緣。唯談圓理。故絕論議。獨顯真常。不待譬喻。是以大乘諸經。唯存方廣等九部也。別論雖爾。若通而言之。凡大小乘經。無不具有十二部也。一修多羅。梵語修多羅。華言契經。契者。上契諸佛之理。下契眾生之機也。經。法也。常也。乃聖教之總名。今言修多羅。即經中長行之文也。謂直說法相。隨其義理長短。不以字數為拘。是為長行。二祇夜。梵語祇夜。華言應頌。又云重頌。或云偈。謂應前長行之文重宣其義也。或二句四句六句八句乃至多句等。皆名為頌。三伽陀。梵語伽陀。華言諷頌。謂不頌長行之文。但直說偈句。如金光明經中空品等。是也。亦名孤起。如楞嚴經中阿難讚佛偈云。妙湛總持不動尊等。是也。（楞嚴。梵語具云首楞嚴。華言健相分別。梵語阿難。華言慶喜。）四伊帝目多。梵語伊帝目多。華言本事。謂如來說諸菩薩等因地所行之事也。如法華經中說。藥王菩薩。曾於日月淨明德佛所。得法歡喜。然身然臂。以為供養。行諸苦行。求菩提道等。是也。（菩薩梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）五闍多伽。梵語闍多伽。華言本生。謂佛說諸菩薩等本地受生之事。及自說為菩薩時修諸苦行等事。如涅槃經云。比丘當知。我於過去作鹿。作羆。作麞。作兔。作粟散王。轉輪聖王。龍。金翅鳥。諸如是等。行菩薩道時所受身之類。是也。六阿浮達磨。梵語阿浮達磨。華言未曾有。亦云希有。如佛生時。即行七步。足跡之處。皆有蓮華。放大光明。徧照十方世界。而發是言。我是度一切眾生生老病死者。地大震動。天雨眾華。樹出音聲。作天妓樂。如是等無量希有之事。是名未曾有。又四眾等。凡有聞所未聞。見所未見。皆名未曾有。（四眾者。比丘。比丘尼。優婆塞。優婆夷也。）七優陀那。梵語優陀那。華言自說。謂無有人問。如來以他心智。觀眾生機而自宣說。如楞嚴會上說五十種魔事。不待阿難請問。又如阿彌陀經。無有緣起。自告舍利弗等。是也。（五十種魔事者。謂於色受想行識五陰中各有十種也。梵語阿彌陀。華言無量壽。梵語舍利弗。華言鶖子。）八毘佛略。梵語毘佛略。華言方廣。正理名方。包富名廣。謂大乘方等經典。其義廣大。猶如虛空。即諸經之理體也。九和伽羅。梵語和伽羅。華言授記。謂如來為諸菩薩緣覺聲聞授作佛記。如法華經云。汝阿逸多。於當來世而成佛道。號曰彌勒等。是也。（梵語阿逸多。華言無能勝。梵語彌勒。華言慈氏。）

【華嚴九會說】（出華嚴經隨疏演義鈔）

華嚴者。謂如來以萬行因華。莊嚴法身果德也。九會說者。如來與菩薩四眾天龍八部。於菩提場等處。九番聚會。而廣說此法也。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。四眾者。比丘。比丘尼。優婆塞。優婆夷也。八部者。天。龍。夜叉。乾闥婆。阿修羅。迦樓羅。緊那羅。摩睺羅伽也。梵語菩提。華言道。樹名也。如來於此樹下成道。故其處名菩提場。）第一會。此會菩提場。普賢菩薩說如來依報因果法門。自第一卷至十一卷。共六品經。（依報者。即所依之國土也。六品者。世主妙嚴品。如來現相品。普賢三昧品。世界成就品。華藏世界品。毘盧遮那品也。）第二會。此會普光明殿。文殊師利菩薩等說十信等法門。自第十二卷。至十五卷。共六品經。（普光明殿者。其殿眾寶所成。光明照映。又佛於中說法。普放光明故也。梵語文殊師利。華言妙德。十信者。信心。念心。精進心。慧心。定心。不退心。護法心。回向心。戒心。願心也。六品者。如來名號品。四聖諦品。光明覺品。菩薩問明品。淨行品。賢首品也。）第三會。此會忉利天宮。法慧菩薩說十住等法門。自第十六卷至十八卷。共六品經。（梵語忉利。華言三十三。即帝釋等三十三天所居之處也。十住者。發心住。治地住。修行住。生貴住。方便具足住。正心住。不退住。童真住。法王子住。灌頂住也。六品者。昇須彌山頂品。須彌山頂偈讚品。十住品。梵行品。初發心功德品。明法品也。）第四會。此會於夜摩天宮。功德林菩薩說十行等法門。自第十九卷至二十一卷。共四品經。（梵語夜摩。華言善時分。以此天時時唱快樂故也。十行者。歡喜行。饒益行。無瞋恨行。無盡行。離癡亂行。善現行。無著行。尊重行。善法行。真實行也。四品者。昇夜摩天宮品。夜摩宮中偈讚品。十行品。十無盡藏品也。）第五會。此會兜率天宮。金剛幢菩薩說十迴向等法門。自第二十二卷至三十三卷。共三品經。（梵語兜率。華言知足。以此天於五欲境知止足故也。十迴向者。救護眾生離眾生相迴向。不壞迴向。等一切佛迴向。至一切處迴向。無量功德藏迴向。隨順平等善根迴向。隨順等觀一切眾生迴向。真如相迴向。無縛解脫迴向。法界無量迴向也。三品者。兜率天宮品。兜率天宮偈讚品。十迴向品也。）第六會。此會他化天宮。金剛藏菩薩說十地法門。自第三十四卷至三十九卷。共一品經。（他化者。謂諸欲樂境。不勞自化。皆由他化而自在受用。即他化自在天也。十地者。歡喜地。離垢地。發光地。燄慧地。難勝地。現前地。遠行地。不動地。善慧地。法雲地也。一品即十地品也。）第七會。此會復於普光明殿。毘盧遮那如來說阿僧祇數量法門。普賢菩薩亦說十大三昧等及等覺法門。自第四十卷至五十二卷。共十一品經。（梵語毘盧遮那。華言徧一切處。梵語阿僧祇。華言無數。梵語三昧。華言正定。等覺者。去後妙覺佛位猶有一等。勝前諸位。得稱覺也。十大三昧者。普光大三昧。妙光大三昧。次第徧往諸佛國土大三昧。清淨深入行大三昧。知過去莊嚴藏大三昧。智光明藏大三昧。了知一切世界佛莊嚴大三昧。眾生差別身三昧。法界自在大三昧。無礙輪大三昧也。十一品者。十定品。十通品。十忍品。阿僧祇品。如來壽量品。諸菩薩住處品。佛不思議法品。如來十身相海品。如來隨好光明功德品。普賢行品。如來出現品也。）第八會。此會復於普光明殿。普賢菩薩說離世間法門。自第五十三卷至五十九卷。共一品經。（離世間法者。謂超越世間大乘之法也。一品即離世間品也。）第九會。此會逝多林。文殊師利菩薩等說入法界法門。自第六十卷至八十卷。共一品。（梵語逝多。華言勝林。即給孤獨園也。法界者。交徹融攝。故曰法界。即諸佛平等法身之理也。一品即入法界品也。）

【九種大禪】（出地持經）

禪。梵語具云禪那。華言靜慮。謂菩薩既憑弘誓。利益眾生。則當進修深廣大行。然深廣之行。莫若禪定。言禪則一切皆攝。所謂若諸菩薩成道轉法輪。入涅槃勝妙功德。思惟修法。利生方便。皆在其中。是故說此九種禪定之相也。（梵語涅槃。華言滅度。）一自性禪。謂於菩薩藏。聞思從前所行世間出世間善。一心安住。或止分。或觀分。或俱分。無不攝也。（菩薩藏者。菩薩所修之法藏也。聞思從前所行世間出世間善者。聞持思念已往所行世間出世間一切善法也。止分者。謂攝心不散。即定也。觀分者。謂分別照了。即慧也。俱分者。謂止觀雙修。定慧平等也。分者位也。謂安於止觀相應位分也。菩薩於所修法藏。聞持思念過去所行一切善法。一心安住止觀平等大慧。利益眾生也。而言自性者。謂菩薩所修之禪。觀心實相。不從外得。即本有之定也。）二一切禪。謂修此禪定。則自行化他一切諸法。無不攝也。名有三種。一者現法樂住禪。謂離一切妄想。身心止息。第一寂滅。捨離味著及一切相。現得法喜之樂而住於定也。二者出生三昧功德禪。謂出生種種不可思議無量無數一切三昧功德也。三者利益眾生禪。謂眾生所作。皆與同事。復以法義開導饒益。莫不令其離苦得樂也。（捨離味著及一切相者。謂內於禪定之味。外及一切諸相。心能捨離而不樂著也。梵語三昧。華言正定。同事者。謂隨諸眾生同其行事而饒益之也。）三難禪。難禪者。謂此禪定不易修也。名有三種。第一難禪。謂久習勝妙禪定。於諸三昧。心得自在。哀愍眾生。欲令成就。捨第一禪樂而生欲界也。第二難禪。謂依此定。出生無量無邊不可思議諸深三昧。出過聲聞辟支佛上也。第三難禪。謂依此定。得無上菩提也。（第一禪樂者。即勝妙禪定之樂也。辟支。梵語具云辟支迦羅。華言緣覺。梵語菩提。華言道。）四一切門禪。門即出入之義。謂一切禪定。皆由此門而出。名有四種。一者有覺有觀禪。謂初心在緣名覺。細心分別禪味曰觀。即色界初禪定也。二者喜俱禪。謂得此禪定。喜心共發。即第二禪也。三者樂俱禪。謂得此禪定。則發勝妙之樂。即第三禪也。四者捨俱禪。謂入此禪。則心平等。而無善惡憎愛之意。即第四禪也。五善人禪。謂一切善法。無所不攝。乃大善根眾生之所共修。名有五種。一者不味著。謂於禪定之味。不樂著也。二者慈心俱。謂愛念眾生之心與禪俱發也。三者悲心俱。謂悲愍眾生之心與禪俱發也。四者喜心俱。謂歡喜眾生離苦得樂之心與禪俱發也。五者捨心俱。謂無憎無愛平等之心與禪俱發也。六一切行禪。謂大乘一切行法。無不含攝。名有十三種。一者善禪。謂此禪定。能攝一切善法也。二者無記化化禪。謂不待作意思惟。自然能於定中作種種變化而無窮也。三者止分禪。謂攝心不散。與定相應也。四者觀分禪。謂分別照了。與慧相應也。五者自他利禪。謂正定現前。則能自利利他也。六者正念禪。謂於定中正念思惟。無諸雜想也。七者出生神通力功德禪。謂得此大定。則一切神通功德。悉皆由之而出生也。八者名緣禪。謂於一切諸法名相因緣。悉得通達無礙也。九者義緣禪。謂於一切諸法義理因緣。悉能通達曉了也。十者止相緣禪謂於寂靜因緣之相。圓明洞徹。永離一切散亂也。十一者舉相緣禪。謂能照了諸法起滅因緣。悉皆清淨無礙也。十二者捨相緣禪。謂於一切善惡法相因緣。悉皆捨離。清淨而無染著也。十三者現法樂住第一義禪。謂因此定。現得法喜之樂。而安住於第一義也。（第一義者。謂實相中道之理。無二無別也。）七除惱禪。謂修此禪定。能除滅眾生種種苦惱。名有八種。一者咒術所依禪。謂因此定。能以咒術之力。除諸毒害霜雹寒熱鬼病一切苦患也。二者除病禪。謂因此定。能除地水火風四大所起眾病也。三者雲雨禪。謂因此定。能興致甘雨。銷滅災旱。救諸饑饉也。四者等度禪。謂因此定。能濟諸恐難及一切水陸人非人怖也。五者饒益禪。謂因此定。能以飲食饒益曠野饑渴眾生也。六者調伏禪。謂因此定。能以財物調伏眾生也。七者開覺禪。謂因此定。能覺悟迷惑眾生也。八者等作禪。謂因此定。能令眾生所作。悉皆成就也。（非人者。即龍鬼之類也。）八此世他世樂禪。謂修此禪定。能令眾生悉得現在未來一切之樂。名有九種一者神足變現調伏眾生禪。謂因此定。而能變現種種神足通力。調伏一切眾生也。二者隨說調伏眾生禪。謂因此定。而能隨順說法。調伏一切眾生也。三者教誡變現調伏眾生禪。謂因此定。能以正法教誨誡諭。調伏一切眾生也。四者為惡眾生示惡趣禪。謂因此定。能為惡業眾生示現修羅餓鬼畜生地獄等趣。令其改惡遷善也。五者失辯眾生以辯饒益禪。謂因此定。而於眾生不能辯說正法者。即以辯才而饒益之。令其心識開悟也。六者失念眾生以念饒益禪。謂因此定。而於眾生失正念者。能以正念而饒益之。令其邪見不生也。七者造不顛倒論微妙讚頌摩得勒伽為令正法久住世禪。謂因此定。開發妙慧。心不顛倒。能造微妙讚頌摩得勒伽之論。而令正法流通。久住於世也。八者世間技術義饒益攝取眾生禪。謂因此定。能以書數算計資生方法。如是等種種眾具。攝取饒益一切眾生也。九者暫息惡趣放光明禪。謂因此定。放大光明。暫令修羅等趣。息其苦惱也。（神足者。謂神通滿足也。梵語摩得勒伽。亦云摩怛理伽。華言本母。即論名。謂能興立教義。為本為母故也。）九清淨淨禪。謂依此禪定。一切煩惱惑業。悉皆斷盡。即得大菩提清淨之果。名為清淨。重言淨者。以清淨之相。亦不可得也。名有十種。一者世間清淨淨不味不染污禪。謂依此定。於一切天人所修世間禪定。悉不味著。亦不見有染污之相。名為清淨。重言淨者。以此淨相亦不可得也。二者出世間清淨淨禪。謂依此定。於一切聲聞緣覺所修出世間禪定。悉無染礙。名為清淨。重言淨者。以此淨相亦不可得也。三者方便清淨淨禪。謂依此定。能善巧方便演說無量妙法。化度一切眾生。悉無染礙。名為清淨。重言淨者。以此淨相了不可得也。四者根本清淨淨禪。謂依此定。於色界四禪根本之定。悉無染礙。名為清淨。重言淨者。以此淨相亦不可得也。五者根本上勝進清淨淨禪。謂依此定。於色界四禪根本雖得最上殊勝增進之定。悉無染礙。名為清淨。重言淨。者以此淨相亦不可得也。六者入住起力清淨淨禪。謂依此定。或入或住。或起力用自在。無染無礙。名為清淨。重言淨者。以此淨相亦不可得也。七者捨復入力清淨淨禪。謂依此定。捨而復入。力用自在。無染無礙。名為清淨。重言淨者。以此淨相亦不可得也。八者神通所作力清淨淨禪。謂依此定。能以種種神通力用。變現自在。利益一切。悉無染礙。名為清淨。重言淨者。以此淨相亦不可得也。九者離一切見清淨淨禪。謂依此定。而於斷常有無一切諸見。悉皆遠離而無染礙。名為清淨。重言淨者。以此淨相亦不可得也。十者煩惱智障斷清淨淨禪。謂依此定。於見思等諸煩惱惑及障理之智。皆已斷滅。悉無染礙。名為清淨。重言淨者。以此淨相亦不可得也。（四禪者。初禪。二禪。三禪。四禪也。根本定者。謂四禪之定。為諸禪之根本。能出生一切禪定也。斷常者。謂外道妄計此身滅已。更不再生。名斷見。復計此身。滅已還生。名常見也。障理之智者。謂聲聞雖得人空之智。若大乘菩薩以此智即是障理之惑故也。）

【九次第定】（出法界次第）

九者。自初禪至滅受想定。凡九種也。次第者。謂人若入禪時。智慧深利。能從一禪又入一禪。如是次第而入。心心相續。不生異念。無間無雜。定者。攝心不亂也。初禪次第定。謂人修禪定。離欲界惡不善法。有覺有觀。離生喜樂。定觀均齊。其心次第而入。無有雜念間隔也。（有覺有觀者。初心在緣曰覺。細心分別禪味曰觀。即是初禪之定相。離生喜樂者。慶悅之心名為喜。恬淡之心名為樂。初禪既離欲界惡不善法。故生此喜樂也。定觀均齊者。觀即是慧。所謂定慧平等也。）二禪次第定。謂人修禪定。從初禪入二禪時。一心無覺無觀。定生喜樂。其心次第而入。無有雜念間隔也。（無覺無觀者。既入二禪。即離初禪覺觀動散也。定生喜樂者。既無覺觀。攝心在定。則生喜樂。此即二禪之定相也。）三禪次第定。謂人修禪定。從二禪入三禪時。離喜行捨而受身樂。唯聖人能說。而復捨念行樂。其心次第而入。無有雜念間隔也。（離喜行捨者。謂厭離二禪大喜動散。攝心不受也。受身樂者。既離二禪之喜。而身受三禪之樂也。聖人能說者。此樂極勝。超過一切之樂。非凡夫所知也。捨念行樂者。謂能捨二禪之喜念。而行三禪之樂也。）四禪次第定。謂人修禪定。從三禪入四禪時。斷喜樂故。不喜不樂。其心次第而入。無有雜念間隔也。（斷喜樂者。謂斷二禪之喜及三禪之樂也。不喜不樂者。謂心無善惡。寂然平等。即是四禪之定相也。）五虛空處次第定。謂人修禪定。從色界入無色界。則滅一切色相。不念種種異相。入無邊虛空處。其心次第而入。無有雜念間隔也。（滅一切色相者。謂滅根境可見可對一切色相也。既得四禪定已。猶厭色界色質為礙。不得自在。於是心求出離。滅一切色相。而修虛空處定。心與虛空之法相應。則不念種種異相也。）六識處次第定。謂人修禪定。既得虛空處定已。心緣虛空。虛空無邊。緣多則散。能破於定。即捨虛空。轉心緣識。心與識法相應。則過一切無邊虛空處。入一切無邊識處。其心次第而入。無有雜念間隔也。（過一切無邊虛空處者。既入識處。則超過虛空處也。）七無所有處次第定。無所有處者。即不緣一切內外境界也。謂人修禪定。既得識處定已。三世心識。無量無邊。緣多則散。能破於定。即捨所緣之識。轉心緣無所有處。其心次第而入。無有雜念間隔也。（內外境者。內即識處。外即虛空處也。三世者。過去。現在。未來也。）八非想非非想次第定。非想者。非識處之有想也。非非想者。非無所有處之無想也。謂人修禪定。既得無所有處定已。深知無想處如癡。有想處如癰如瘡。即捨無所有處。緣念非有想非無想之法。其心次第而入。無有雜念間隔也。（如癡者。譬無心想也。如癰如瘡者。有痛即覺。譬有心想也。）九滅受想次第定。滅受想者。即受想心滅而不復起也。謂人修禪定。從非有想非無想入滅受想定時。其心明利。次第而入。無有雜念間隔。是為滅受想次第定。若得此定。不久即證阿羅漢果也。（梵語阿羅漢。華言無學。又云無生。）

【九識】（出宗鏡錄）

識以了別為義。謂能照了分別一切諸法故也。一眼識。謂眼與色為緣而生眼識。眼識依根而生。眼根因識能見。是能見者。名為眼識。二耳識。謂耳與聲為緣而生耳識。耳識依根而生。耳根因識能聽。是能聽者。名為耳識。三鼻識。謂鼻與香為緣而生鼻識。鼻識依根而生。鼻根因識能齅。是能齅者。名為鼻識。四舌識。謂舌與味為緣而生舌識。舌識依根而生。舌根因識能嘗。是能嘗者。名為舌識。五身識。謂身與觸為緣而生身識。身識依根而生。身根因識能覺。是能覺者。名為身識。六意識。謂意法為緣而生意識。意識依根而生。意根因識即能分別。以能分別前五根所緣色等五塵境界。是名意識。若斷此識。即成聲聞緣覺。（五根者。即眼根。耳根。鼻根。舌根。身根也。五塵者。即色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵也。）七末那識。梵語末那。華言意。亦名相續識。又名分別識。此識本無定體。即第八識之染分。依第八識自證分而生。緣第八識見分而執為我。為第六識之主。執轉第六識所緣善惡之境而成染淨。皆由此識也。前第六識名意識。今此識亦名意者。謂第六識依根而得名。此識當體而立號。第六識雖能分別五塵好惡。而由此識傳送相續也。若斷此識。即成菩薩。（依根者。根即意根也。當體者。即分別之體也。）八阿賴耶識。梵語阿賴耶。華言藏識。此識染淨同源。生滅和合。而具有四分。如摩尼珠。體本清淨。又如明鏡。能含萬像。若以染分言之。無明依之而起。結業由此而生。具足煩惱塵勞。變現根身世界。即前七種識境皆是也。若以淨體言之。即本覺心源。離念清淨。等虛空界。即後之菴摩羅識是也。無法不含。無事不攝。是名藏識。若轉此識。即成佛果。（四分者。一相分。相即形相。謂此識能變現根身世界及諸法名義相狀。皆由第八識此分而生。如鏡中所現之影像也。二見分。見即照了之義。謂此識能照燭一切諸法及解了諸法義理。如鏡中之明。能照萬像也。三自證分。自證所具之法。謂此識能持見分相分。親證無礙。如鏡之圓體。能持其明。能含眾像也。四證自證分。證即能證之體。自證即所具之法。能持前自證分見分相分。皆不離此分。是第八識本體。如鏡之背也。梵語摩尼。華言離垢。根身者。眼等諸根色身也。）九菴摩羅識。梵語菴摩羅。華言清淨識。亦云白淨無垢識。此識乃一切眾生清淨本源心地。諸佛如來所證法身果德。在聖不增。在凡不減。非生死之能羈。非涅槃之能寂。染淨俱泯。纖塵不立。明同皎月。湛若太虛。是名清淨識。（梵語涅槃。華言滅度。）

【九緣生識】（出成唯識論并宗鏡錄）

緣即助成之義。九緣生識者。謂明空根境等九種之緣。生眼耳鼻舌等八種之識也。以眼耳鼻舌身五識。依第八識相分建立。由第八識種子而生。攬明空諸境而為相也。第六識緣第八識相分而得生。取五塵境界而分別。依第七識而能執取也。第七識緣第八識見分而得起。轉第六識染淨而為依也。第八識為眾識之根本。含諸法之種子。依第七識而能轉托五根識而為相也。由是而知。識藉緣生。緣因識有。更互為依。遞相倚托。而有多少不同。故言九緣生識也。（相分者。相即形相。分謂分齊。謂世間種種色像境界。凡有名相者。皆是第八識之相分也。五塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵也。）一明緣。明者。日月之光。能顯諸色相也。謂眼因明而見。無明則不能發於眼識。故明為眼識之緣也。二空緣。空者。蕩然無礙。而能顯諸色相也。謂眼以空而能見。耳以空而能聞。無空則不能發眼耳之識。故空為眼識耳識之緣也。三根緣。根者。眼耳鼻舌身五根也。謂眼識依眼根而能見。耳識依耳根而能聞。鼻識依鼻根而能齅。舌識依舌根而能嘗。身識依身根而能覺。若無五根。則五識無所依。故五根為五識之緣也。四境緣。境者。色聲香味觸五塵之境也。謂眼等五根。雖具見聞齅嘗覺等五識。若無色等五種塵境作對。則五識無由能發。故境為五識之緣也。（五識者。眼識。耳識。鼻識。舌識。身識也。）五作意緣。作意者。即心所法。有警察之義。謂如眼初對色時。便能覺察。引領趣境。使第六識即起分別善惡之念。及耳鼻舌身初對境時。亦能如是覺察引領。是以徧行一切識境。皆由作意。故作意為眼等六識之緣也。（心所者。受想行也。六識者。眼識。耳識。鼻識。舌識。身識。意識也。）六根本依緣。根本即第八阿賴耶識。依即倚託也。謂第八識是諸識之根本。眼等六識依第八識相分而得生。第八識相分託眼等六識而得起。故根本依為六識及第八識之緣也。（梵語阿賴耶。華言藏識。）七染淨依緣。染淨依者。即第七末那識也。謂一切染淨諸法。皆依此識而轉也。謂眼耳等六識。於色聲等六塵境上。起諸煩惱惑業。則轉此煩惱染法歸於第八識而成有漏。若六識修諸道品白淨之業。則轉此道品淨法歸於第八識而成無漏。故名染淨依也。然此第七識亦依第八識而能轉。第八識依第七識而隨緣。更互為依。遞相倚託。故染淨依為眼等八種識之緣也。（梵語末那。華言意。八種識者。眼識。耳識。鼻識。舌識。身識。意識。第七識。第八識也。）八分別依緣。分別者。即第六識也。此識能分別善惡有漏無漏色心諸法。以眼等五根雖能取境。然皆依此識而有分別也。是知五根境之好惡。由分別而生。第七識之染淨。由分別而知。第八識之相分。由分別而顯。故分別依為眼等八種識之緣也。九種子緣。種子即眼等八種識之種子也。謂眼識依眼根種子而能見色。耳識依耳根種子而能聞聲。鼻識依鼻根種子而能聞香。舌識依舌根種子而能嘗味。身識依身根種子而能覺觸。意識依意根種子而能分別。第七識依染淨種子而能相續。第八識依含藏種子而能出生一切諸法。以諸識各依種子而生。故種子為眼根等諸識之緣也。

【如來藏九喻】（出寶性論）

如來藏即是眾生本源清淨心地。諸佛法身之果德也。具足諸法。包含萬像。諸佛證此藏心。利益羣生。應用無盡。眾生迷此藏心。常為無明煩惱障覆。業惑之所纏縛。而不能證得。佛令眾生修行一切善法。斷除煩惱無明。顯出自己如來藏清淨法身之體。故說此九種譬喻也。（無所明了。故曰無明。昏煩之法。惱亂心神。故曰煩惱。）一萎華佛身喻。萎。枯顇也。萎華譬無明煩惱。佛身譬如來藏也。謂一切眾生煩惱身中。本有功德莊嚴如來藏身。而為無明貪惑所覆而不能見也。論云。功德莊嚴佛。住在萎華中。是也。二巖蜂淳蜜喻。巖蜂譬煩惱。蜜以譬如來藏。謂蜂為人所觸。則放毒螫。人為境所逆。則生瞋害也。蓋一切眾生如來藏中。具有功德法味。而為無明瞋恚之所纏繞。不得其用。猶彼淳美之蜜。而為羣蜂之所圍遶。而不能得其味也。論云。上妙美味蜜。為羣蜂圍遶。是也。三糠[禾*會]稉米喻。糠。穀皮。[禾*會]。糠之麤者。譬煩惱也。稉米譬如來藏法身之體也。蓋如來藏法身之體。隱在眾生無明癡惑之中。不得受用。猶稉米在糠[禾*會]之內而不可充食也。論云。穀實在[禾*會]中。無人能受用。是也。四糞穢真金喻。糞穢譬煩惱。真金譬如來藏性。謂法身本淨。猶如真金。為煩惱糞穢覆污。而不明潔。蓋一切眾生飄流三界。而迷失如來藏性於煩惱之中。亦猶人遺棄真金於糞穢之內也。論云。如人行遠路。遺金糞穢中。是也。（三界者。欲界。色界。無色界也。）五貧家寶藏喻。貧家譬眾生。寶藏譬如來藏性。謂一切眾生無明煩惱身中。而有如來藏性。猶貧人屋內而有珍寶之藏也。貧人雖有寶藏。為地所覆。而不能見。眾生雖具法身。為無明煩惱所覆。而不能顯也。論云。譬如貧人舍。地有珍寶藏。是也。六菴羅內實喻。菴羅。梵語具云菴摩羅。華言柰。果名也。內實者。即果內之種子。果譬煩惱妄惑。內實譬如來藏中菩提種子。謂諸眾生煩惱妄惑之中。而有如來藏菩提種子。安住不動。猶菴羅果內而有種子。含藏不朽也。論云。如種種果樹。子芽不朽壞。是也。（梵語菩提。華言道。）七弊衣金像喻。弊衣即破垢之衣。譬煩惱。金像即佛身之像。譬如來藏。謂如來藏清淨法身。為無明弊垢之所纏覆。墮在生死道中。猶弊垢之衣。纏裹真金之像。棄於道路也。論云。弊衣纏金像。在於道路中。是也。八貧女貴胎喻。貧女譬無明煩惱。貴胎者。即貧女胎中所懷貴人。譬如來藏。謂一切眾生無明煩惱之中。而有如來清淨法身之體。而不能見。如貧女懷貴人之胎。而不自知也。論云。譬如孤獨女。身懷轉輪王。是也。九焦模鑄像喻。焦模者。焦土所為之模範。譬煩惱。鑄像者。所鑄金像。譬如來藏。謂如來藏性在眾生無明暗惑之中。猶鎔真金鑄像在於焦模之內。而不能類見也。論云。如人鎔真金。鑄在泥模中。是也。

【金剛九喻】（出金剛經論釋）

金剛九喻者。乃是金剛般若經中九種譬喻也。此經有三譯。一姚秦鳩摩羅什法師譯。二魏菩提流支法師譯。三陳真諦法師譯。此九種譬喻。乃是魏時所譯之文。所謂一切有為法。如星瞖燈幻。露泡夢電雲。應作如是觀。是也。（梵語般若。華言智慧。梵語鳩摩羅什。華言童壽。梵語菩提流支。華言覺希。）一星喻。謂星宿夜則明朗。日光一照。眾星皆隱。以譬眾生昏迷。執著諸見。自為明了。若以正智之心照之。則眾見皆滅也。論云。譬如星宿。為日所映而不現。故智日心法。亦復如是。二瞖喻。謂人目有障瞖。則見空華等相。以譬眾生無明覆障。則見一切有為虛妄之境界也。論云。如目有瞖。則見空華。觀有為法。亦復如是。三燈喻。謂燈因膏油。而焰焰無窮。以譬眾生妄識。依貪愛境界而生生不絕也。論云。譬如燈光。識亦如是。依止貪愛諸法住故。四幻喻。謂諸幻化之事。無而忽有。體本不實。皆因幻師呪術之力。假作種種形相。以譬世間山河大地。皆是虛妄幻化。以因眾生惑業力故。而妄有種種境界也。論云。譬如幻事。所依住處。亦復如是。以器世間無實體故。（器世間者。謂世界如器。即山河大地等物是也。）五露喻。謂露霑於草木。體不久停。為風所吹。須臾即落。以譬眾生幻身。雖於世間暫爾留住。為無常風所吹。倐忽變滅也。論云。譬如朝露。身亦如是。暫時住故。六泡喻。泡。水漚也。謂水泡因渧水風三者和合而成。以譬眾生根境識三法和合。而有苦樂受用之境也。論云。譬如水泡。所受用事。亦復如是。根境識等。三法合故。（渧。水點也。根境識者。根即眼根。耳根。鼻根。舌根。身根。意根也。境即色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵。法塵也。識即眼識。耳識。鼻識。舌識。身識。意識也。）七夢喻。謂晝緣諸境。夜則感夢。本無實體。惟因想生。以譬眾生緣念過去。造作諸事。境雖已滅。緣想即現。蓋言一切有為之法。皆因妄想而成。亦如夢境也。論云。又如夢境。過去諸法。亦復如是。八電喻。謂雷電之光。剎那不住。以譬一切現在諸法。猶如電光。倐忽則滅也。論云。譬如電光。剎那不住。現在諸法。亦復如是。（梵語剎那。華言一念。）九雲喻。謂雲能降雨澤。又能變現不常。以譬眾生阿賴耶識含藏諸法。能持未來種種境界。變現不定也。論云。譬如雲影。未來諸法。亦復如是。阿賴耶識與一切法為種子根本故。（梵語阿賴耶。華言藏識。即第八識也。）

【小乘九部】（出大智度論）

部即部類。謂佛所說經。有大乘小乘不同。故分十二部及九部之別也。小乘諸經。於十二部中無方廣授記無問自說之三部。故云九部。法華經云。我此九部法。隨順眾生說。是也。別論雖爾。若通而言之。凡大小乘經。無不具有十二部也。（無方廣部者。方廣乃大乘常住之理。以小乘惟說生滅之法。故無也。無授記者。以小乘之人。未得作佛。故無也。無無問自說者。以小乘之人。說必假緣。故無也。假緣者。假問答發起之緣也。）一修多羅。梵語修多羅。華言契經。契者上契諸佛之理。下契眾生之機也。經。法也。常也。乃聖教之總名。今言修多羅。即經中長行之文也。謂直說法相。隨其義理長短。不以字數為拘。是為長行也。（法者。十界同遵也。常者。三世不易也。）二祇夜。梵語祇夜。華言應頌。又云重頌。或云偈。謂應前長行之文。重宣其義也。或二句四句六句八句乃至多句等。皆名為頌。三伽陀。梵語伽陀。華言諷頌。謂不頌長行之文。直說偈句。如金光明經中空品等。是也。亦名孤起。如楞嚴經中阿難讚佛偈云。妙湛總持不動尊等。是也。（楞嚴。梵語具云首楞嚴。華言健相分別。梵語阿難。華言慶喜。）四尼陀羅。梵語尼陀羅。華言因緣。如諸經中有人問。故為說是事。律中有人犯是事。故制是戒。凡一切佛語緣起之事。皆名因緣。如法華經化城喻品說宿世因緣等。是也。五伊帝目多。梵語伊帝目多。華言本事。謂如來說諸菩薩等因地所行之事也。如法華經中說。藥王菩薩。曾於日月淨明德佛所。得法歡喜。然身然臂。以為供養。行諸苦行。求菩提道等。是也。六闍多伽。梵語闍多伽。華言本生。謂如來說諸菩薩等本地受生之事。及自說為菩薩時修諸苦行等事。如涅槃經云。比丘當知。我於過去作鹿。作羆。作麞。作兔。作粟散王。轉輪聖王。龍。金翅鳥。諸如是等。行菩薩道時所受身等之類。是也。（梵語比丘。華言乞士。）七阿浮達磨。梵語阿浮達磨。華言未曾有。亦云希有。如佛生時。即行七步。足跡之處。皆有蓮華。放大光明。徧照十方世界。而發是言。我是度一切眾生生老病死者。地大震動。天雨眾花。樹出音聲。作天妓樂。如是等無量希有之事。是名未曾有。又四眾等。凡有聞所未聞。見所未見。皆名未曾有。（四眾者。比丘。比丘尼。優婆塞。優婆夷也。）八婆陀。梵語婆陀。華言譬喻。謂如來說法。為鈍根者未能即解。故假譬喻以曉示之。令其易悟。是名譬喻。如法華經中火宅藥草等喻。是也。九優波提舍。梵語優婆提舍。華言論議。謂諸經中問答辯論諸法之事。是為論議。如法華經提婆達多品中。智積菩薩與文殊師利相見。論說妙法等。是也。（梵語提婆達多。又云調達。華言天熱。梵語文殊師利。華言妙德。）

【菩薩修行九種差別】（出大乘莊嚴經論）

一善行生死。菩薩成就道業。為化導有情。雖出沒於生死中。不為生死染著。譬如病人。服苦澁藥。但為除病。不生嫌棄也。二善行眾生。菩薩於諸眾生。起大悲心。設有病苦。常行救濟。不生疲怠。譬如良醫。親近病者。心無厭捨也。三善行自心。菩薩能調伏自心。破除煩惱。增長菩提。譬如有智之人。善能調伏奴僕之類也。（梵語菩提。華言道。）四善行欲塵。菩薩雖處欲塵而不染著。精修梵行。增長法財。譬如商人善於販賣。獲大利益也。五善行三業。菩薩精修於身口意二者之業。思惟策勵。悉令清淨。譬如善浣衣人。能除穢垢也。六善行不惱眾生。菩薩於諸眾生。常起憐憫之心。雖有加惡於我。不生瞋惱。譬如慈父。愛念小兒。雖有穢垢。不生憎惡也。七善行修習。菩薩修習菩提之道。勇猛精勤。心無間斷。譬如以木鑽火。未熱不息也。八善行三昧。梵語三昧。華言正定。菩薩修習正定。不亂不昏。遂使功德資長。譬如出財與人。得人保息。方獲利益也。九善行般若。梵語般若。華言智慧。菩薩以清淨智。照了世間一切諸法。心無疑惑。譬如幻師。知諸幻事。悉由幻作。求其真實。皆不可得也。

【九病】（出長阿含經）

經云。人壽增至四萬歲時。其人作是念言。我等由修善故。壽命延長。今可更增少善。即孝養父母。敬事師長。延於壽命。至八萬歲。當此之時。人已有此九種之病也。一寒病。謂人必寒溫得宜。則身體安樂。若為寒凍所逼。則成一切病也。二熱病。謂人必溫涼得宜。則身體和暢。若為熱毒所中。則成一切病也。三饑病。謂人必假飲食以資其身。則諸根強健。若不得食。則虛弱而成一切病也。四渴病。謂人必假漿水以養其體。若不得漿水之飲。則腸胃枯焦而成一切病也。五大便病。謂人必假飲食資益諸根。入腹變壞。須便利以時。若強忍過當。即能生一切病也。六小便病。謂人必得湯水資潤色身。入腹之後。須便利以時。若強忍過當。即能生一切病也。七欲病。謂人貪於婬欲。則能成癆怯虛弱一切病也。八饕餮病。（饕。他刀切。餮。他結切。）饕餮即貪食也。謂人必須飲食以養其身。若貪食過度。即能生一切病也。九老病。謂人年老。則筋力衰弱。或起居食息不能中節。即成一切病也。

【九種橫死】（出藥師經）

謂人生於世間。當勤修佛法。敬依國化。不作諸惡。奉行眾善。斯能盡其天年。不然則必遭橫逆而死。故有此九種也。一得病無醫。謂人得病雖輕。然無醫藥及看病者。或遇常醫。而不投以良藥。又有不知正法。惟信世間邪魔外道。妖孽之師。妄說禍福。便生恐動。卜問吉凶。殺諸眾生。求神請福。欲希延年。終不能得。以此而喪其生。皆為橫死。二王法誅戮。謂人妄作非為。遭罹國憲。被王法之所誅。是為橫死。三非人奪精氣。謂人或畋獵嬉戲。或耽浮嗜酒。放逸無度。橫為非人鬼怪之類奪其精氣而死。是為橫死。（奪精氣者。如法華經中羅剎女等。奪一切眾生精氣者是也。）四火焚。謂人或被火焚燒而喪其命。是為橫死。五水溺。謂人或因墮水沉溺而喪其命。是為橫死。六惡獸啖。謂人或於山林。因被虎狼惡獸之所啖食。是為橫死。七墮崖。謂人或於山間墜墮巖崖。顛仆而喪其命。是為橫死。八毒藥呪咀。謂人或被毒藥及呪詛厭魅起尸鬼等之所中害而喪其生。是為橫死。（起尸鬼者。謂咒死尸起而厭人也。）九饑渴所困。謂人或被饑渴之所困逼。不得飲食。而喪其生。是為橫死。

【九住心】（出大乘莊嚴經論）

一安住心。謂修行之人。於習禪時。或數息。或觀心。當須繫緣一境。念念相續。安住其心。不令散亂也。二攝住心。謂修行之人。於習禪時。攝心寧靜。則禪定可成。若覺一念稍動。即便攝持。令心安住也。三解住心。謂修行之人。於習禪時。既解知覺觀之心。攀緣外廣。即當收斂安住也。（初心在緣曰覺。細心分別禪味曰觀。）四轉住心。謂修行之人。於習禪時。覺心既息。不妄搖動。得靜定功。轉樂安住也。五伏住心。謂修行之人。於習禪時。心住靜定。久或生厭。隨而折伏。益加精進也。六息住心。謂修行之人。於習禪時。忽覺內心動亂而生過失。於一念間即令止息也。七滅住心。謂修行之人。於習禪時。或由外緣。忽起貪愛等念。即當猛省。方便滅除。無令增長也。八性住心。謂修行之人。於習禪時。既能息諸妄念。則知心性本來明靜。任運安住也。九持住心。謂修行之人。於習禪時。功行純熟。安住正定。不由作意任運。持善不失。持惡不生也。

【九齋日】（出釋氏要覽并四天王經）

齋猶戒也。過中不食為齋。謂外道有以終日不食為戒者。世間之人。又有飲食無度。放逸自恣者。皆不得中道。佛令比丘日中一食。清淨自活。端肅身心。安禪入道。以為修行之常法。本無月日之數。今言正五九之三月及每月之六日為九齋日者。以天帝釋及四天王等。於此月日察人善惡。人當食素持齋以修善福。此亦如來隨機攝化。善巧方便也。（梵語比丘。華言乞士。梵語釋提桓因。華言能天主。言帝釋者。華梵兼舉也。四天王者。東方持國天王。南方增長天王。西方廣目天王。北方多聞天王也。　一正月。天帝釋以大寶鏡。正月照南贍部洲。而察人之善惡也。又北方毘沙門天王。巡察四洲。正月在南洲。亦如鏡之所照。故南洲人宜於此月食素持齋修善也。（梵語贍部。即閻浮提。華言勝金洲。梵語毘沙門。華言多聞。四洲者。東弗于逮。南閻浮提。西瞿耶尼。北鬱單越也。）二五月。天帝釋以大寶鏡。從正月照南贍部洲。二月照西瞿耶尼。三月照北鬱單越。四月照東弗于逮。至五月復照此洲。而察人之善惡也。北方毘沙門天王。巡察四洲。五月至南洲。亦如鏡之所照。故此洲之人。宜於此月食素持齋修善也。（梵語瞿耶尼。華言牛貨。梵語鬱單越。華言勝處。梵語弗于逮。華言勝。）三九月。天帝釋以大寶鏡。從五月照南贍部洲。而六月七月八月。次第輪照。察餘之三洲。至九月復照此洲。而察人之善惡也。北方毘沙門天王。巡察四洲。亦如鏡之所照。故此洲之人。宜於此月食素持齋修善也。（已上為年三長齋月。）四每月初八日。天帝釋敕四天王各治一方。至此日。四王遺輔臣觀察世間人民善惡。人於此日。宜加修善。是名齋日。五每月十四日。此日四天王遣四太子按行天下。伺察人民善惡。人於此日。宜加修善。是名齋日。六每月十五日。此日四天王親自按行天下有。慈孝父母。恭敬三寶。及尊事長上。并修六度等行者。諸天相慶。則降善錫福。注祿增算。如不修善持齋。惟造惡業。諸天憂慼。降以不祥。減祿除算。人於此日。宜加修善。是名齋日。（三寶者。佛寶。法寶。僧寶也。六度者。一布施。二持戒。三忍辱。四精進。五禪定。六智慧也。）七每月二十三日。此日四天王遣輔臣觀察。與初八日同。八每月二十九日。此日四天王遣太子觀察。與十四日同。九每月三十日。此日四天王躬自按行觀察。與十五日同。（已上為六齋日。）

【外道計九執生世間】（出華嚴經隨疏演義鈔）

謂諸外道不了法本無生。法亦無滅。因緣和合。虛妄有生。因緣別離。虛妄名滅。生滅隨緣。本無自性。却乃隨情計度。妄生執著。以為一物而能出生世間萬物。故有九種邪見之論也。一執時。時即時節。謂時散外道。執一切物皆從時生。如種植等物。有時生果。有時不生。遂以時有作用。或舒或卷。令彼枝條。隨時榮枯。時雖微細。固不可見。以節氣華實之類。故知有時。是故執時是常是一。是萬物因。是涅槃因也。（梵語涅槃。華言滅度。）二執方。方即方所。謂方論師計東西南北四方。皆能生人。人生天地。滅後還入於方。蓋謂盡虛空界。無不是方是所。一切人物。或生或死。不離方所。故執方是常是一。是萬物因。是涅槃因也。三執微塵。微塵極細之塵也。謂路伽耶論師計色心等法。皆從極細所生。謂四大極細是常。能生麤色。雖是極微。而體實有。以世間麤物無常。極微之因不壞。是故執極微是常是一。是萬物因。是涅槃因也。（梵語路伽耶。華言順世。四大者。地大。水大。火大。風大也。）四執空。空即虛空。謂口力論師執虛空為萬物因。以為從空生風。從風生火。從火生煖。煖生水。水生凍。凍堅作地。地生五穀。五穀生命。命沒還歸虛空。是故執空是常是一。是萬物因。是涅槃因也。（五穀者。禾麻黍菽麥也。）五執大種。謂順世外道執地水火風四大種子。是能生萬物之因。以為世間萬物。從四大生。滅後還歸四大。如身根堅相是地。濕相是水。熱相是火。動相是風。乃知身與萬物。不離四大。是故執四大種是常是一。是萬物因。是涅槃因也。六執神我。神我者。外道執第八藏識為神我也。謂迦毘羅外道。論二十五諦之主。以為冥初生覺。從覺生我心。從我心生色聲香味觸五塵。從五塵生地水火風空五大。從五大生眼耳鼻舌身意手足口大遺小遺十一根并神我。共成二十五諦。以前二十四諦從神我而生。依神我為主。謂神我常覺明了。安處其中。常住不壞。攝受諸法。是故執神我是常是一。是萬物因。是涅槃因也。（梵語迦毘羅。華言黃色。謂其頭如金色。嘗作僧佉論者是也。冥初者。又曰冥諦。謂外道能觀八萬劫事。八萬劫前。則冥然不見故也。覺者。即知覺也。我心者。即外道我慢之心也。）七執勝妙。勝妙者。謂那羅延天最勝最妙也。蓋韋陀論師。執那羅延天能生四姓。謂口生婆羅門。兩臂生剎利。兩䏶生毘舍。兩脚生首陀。蓋那羅延臍中生大蓮華。蓮華之上生梵天。梵天能生萬物。乃以此天是梵天之主。最勝最妙。是故執此是常是一。是萬物因。是涅槃因也。（梵語那羅延。華言鈎鎖力。又云堅固。梵語韋陀。華言智論。梵語婆羅門。華言淨行。梵語剎帝利。華言田主。即王種也。梵語毘舍。華言商賈。梵語首陀。華言農人。）八執自在天。自在天者。即色究竟天。三千世界之主也。此塗灰外道。并諸婆羅門。共執自在天是萬物之因。謂此天有四德。一體實。二徧。三常。四能生諸法。又計此天有三身。一者法身。謂體常周徧。量同虛空。能生萬物。二受用身。謂在色天之上。三變化身。謂隨形六道。教化眾生。是故執此天是常是一。是萬物因。是涅槃因也。（色究竟天。即色界第十八天也。塗灰者。謂以灰塗身而為苦行。因而名也。六道者。天道。人道。阿修羅道。餓鬼道。畜生道。地獄道也。）九執大梵天。大梵天。色界初禪天也。即韋陀論師所執。那羅延天能生四姓。又從臍中生大蓮華。蓮華之上有梵天祖翁。梵天能生一切有命無命之物。是故執此天是常是一。是萬物因。是涅槃因也。（祖翁者。謂梵天是萬物之祖也。）

【九種轉變】（出楞伽經）

轉即運動。變即改易。此是外道妄計形相等九種。各有遷變之不一也。蓋外道不了法從緣生。本無自性。一切境界。起滅唯心。而妄計有無。遂成邪執。如來恐諸末世眾生墮斯等見。故於楞伽會上。對大慧菩薩說此九種邪計之相也。（梵語楞伽。華言不可往。）一形處轉變。形處即四大諸根形質之處也。外道見其形質。隨時變異。衰謝不常。遂計為轉變也。（四大者。地大。水大。火大。風大也。）二相轉變。相即諸法生滅之相。外道見念念之間。生住滅相。遷流不停。遂計為轉變也。三因轉變。因即所作之因也。外道見一切所作之因。漸漸成熟。熟必感果。展轉相因。遂計為轉變也。四成轉變。成即所成之果也。外道見果藉因成。成必有壞。因是相仍。遂計為轉變也。五見轉變。眼能觀色曰見。外道以見能隨物遷改。未曾暫停。遂計為轉變也。六性轉變。性即根性。外道計自性隨業流轉。生生不息。無有窮盡。遂計為轉變也。七緣分明轉變。緣即一切事緣。分明者。見處明了也。外道見一切因緣之事。分明曉了。皆從變滅。遂計為轉變也。八所作分明轉變。所作即一切造作也。外道見世間諸所作為。分明曉了。生滅不定。遂計為轉變也。九事轉變。事即有為之世事也。外道見諸世事。遷換無常。新新不住。遂計為轉變也。

【鬼分九類】（出阿毘達磨順正理論）

贍部洲南邊直下。深過五百踰繕那。有琰魔王都。縱廣之量亦爾。其處有三種鬼。一者無財。二者少財。三者多財。無財復有三種。一者炬口。二者鍼口。三者臭口。少財亦有三種。一者鍼毛。二者臭毛。三者癭鬼。多財亦有三種。一者希祀。二者希棄。三者大勢。合之而有九類也。（梵語贍部。即閻浮提。華言勝金洲。梵語琰魔。華言靜息。梵語踰繕那。即由旬。華言限量。）一炬口鬼。謂此鬼口中常吐猛焰。熾然不息。身如被燎多羅樹形。蓋其因中極慳。故招如是苦果也。（梵語多羅。華言岸。形如此方椶櫚樹也。）二鍼口鬼。謂此鬼腹大。量如山谷。咽如鍼孔。雖見種種上妙飲食。不能吞嚥。饑渴難忍也。三臭口鬼。謂此鬼口中恒出極惡腐爛臭氣。過於糞穢。惡氣自薰。恒空嘔逆。設遇飲食。亦不能受常。被饑渴所惱也。（已上三類。無財鬼也。）四鍼毛鬼。謂此鬼身毛。堅剛銛利。不可附近。內鑽自體。外射他身。如鹿中箭。毒脪（香靳切。）狂走。苦痛難忍。時逢不淨。少濟饑渴也。（毒脪者。毒氣脪痛也。）五臭毛鬼。謂此鬼身毛。臭過糞穢。熏爛肌骨。蒸坌（蒲悶切。）腸腹。衝喉變嘔。荼毒難忍。攫（厥縛切。）體拔毛。傷裂皮膚。轉加劇苦。時逢不淨。少濟饑渴也。六癭鬼。謂此鬼由惡業故。於咽上而生大癭。猶如癰腫。熱脪酸疼。更相㓟（普碑切。）[(ㄇ@(企-止))/齊]。（子禮切。手搦也。）臭膿湧出。爭共取食。少得充饑也。（已上三種。少財鬼也。）七希祀鬼。謂此鬼恒時向祠祀中饗受他祭。能歷異方。如鳥凌空。往還無礙。蓋由先世積集貲財。心常慳悋。不能布施。故生此鬼中。又由先世預起希望。謂我若命終。諸子孫等必常祀我資具飲食。故為此鬼。住本舍邊便穢等處。希望子孫追念。以時祭祀也。八希棄鬼。謂此鬼時常希望他人所棄吐殘等物。用充其食。由彼宿生慳悋。是以於有飲食之處。或見穢物。或復見空。或樂淨物。而又見穢。此類之鬼。隨其。宿業厚薄不同。所求之食。或得豐饒也。九大勢鬼。謂諸藥叉及邏剎娑。恭畔茶等。或依樹林。或住靈廟。或居山谷。或處空宮。所受富樂。與諸天同。其勢大也。（已上三類。多財鬼也。梵語藥叉。亦云夜叉。華言勇健。梵語邏剎娑。華言護士。梵語恭畔茶。即鳩槃茶。華言甕形。）

【九心成輪】（出宗鏡錄）

謂眾生一念之心。緣於塵境。隨有九種之相。如輪旋轉。周而復始。無有休息。故云九心成輪也。一有分心。有分即心本有之分。謂如眾生初受生時。心雖未能分別。亦有自然任運緣境之分也。二能引發心。謂眾生一念之心。既有境對。遂於此境能引發分別也。三見心。謂此一念之心。於所緣之境既能引發分別。則內外照矚。一一明見也。四尋求心。謂此一念之心。於境既能明見。即起希慕追尋求覓也。五貫徹心。謂此一念之心。於境既能求覓。則貫透通徹。知其善惡也。六安立心。謂此一念之心。於境既已通達善惡。遂能安立言語。分別是非也。七勢用心。謂此一念之心。既於善惡有所安立。遂起動作之勢用也。八返緣心。謂此一念之心。動作既興。遂休廢道業。返緣所作之事也。九有分體心。謂此一念之心。既返緣已。還歸前有分之體。任運緣境。相續無已也。

【九結】（出阿毘達磨集論）

結即繫縛之義。謂一切眾生。因此妄惑。造作諸業。而為眾苦繫縛。流轉三界。不能出離。故云結也。（三界者。欲界。色界。無色界也。）一愛結。謂諸眾生為貪愛故。廣行不善。由此遂招未來生死之苦。流轉三界。不能出離。是名愛結。（廣行不善者。謂廣作殺盜婬妄等惡業也。）二恚結。謂諸眾生為瞋恚故。廣行不善。由此遂招未來生死之苦。流轉三界。不能出離。是名恚結。三慢結。謂諸眾生為慢。過慢。慢過慢。我慢。增上慢。下劣慢。邪慢故。廣行不善。由此遂招未來生死之苦。流轉三界。不能出離。是名慢結。（慢者。同類相傲也。過慢者。相似法中執己為勝也。慢過慢者。他本勝己。強謂勝他也。我慢者。恃己凌他也。增上慢者。未得之法。自謂已得也。下劣慢者。己本無能。反自矜誇也。邪慢者。執著邪見。凌慢他人也。）四無明結。謂諸眾生為無明所覆。於苦法集法不能解了。廣行不善。由此遂招未來生死之苦。流轉三界。不能出離。是名無明結。（苦法者。三界生死眾苦之法也。集法者。積集三界有為之法。即惑業也。）五見結。謂諸眾生於身見邊見邪見。妄興執著。廣行不善。由此遂招未來生死之苦。流轉三界。不能出離。是名見結。（身見者。謂於五陰身中。強作主宰。計著有我也。邊見者。謂於身見中計斷計常。各執一邊也。邪見者。謂執有執無。及撥無因果也。）六取結。取即取著。謂諸眾生於見取戒取。妄計執著。廣行不善。由此遂招未來生死之苦。流轉三界。不能出離。是名取結。（見取者。即身見邊見邪見也。外道取著此等邪見。以為正見也。戒取者。謂外道妄計自身前世從牛狗中來。即便食草噉穢。取以進行。以為戒也。）七疑結。謂諸眾生於佛法僧寶妄生疑惑。不修正行。廣行不善。由此遂招未來生死之苦。流轉三界。不能出離。是名疑結。八嫉結。謂諸眾生耽著利養。見他榮富。起心嫉妬。廣行不善。由此遂招未來生死之苦。流轉三界。不能出離。是名嫉結。九慳結。謂諸眾生耽著利養。於資生具。其心悋惜。不能捨施。廣行不善。由此能招未來生死之苦。流轉三界。不能出離。是名慳結。

【三界九地】（出釋氏要覽）

謂欲界五趣。雜居一地。色界四禪。分為四地。無色界四空。分為四地。共為九也。地有持載之義。眾生依之而住。此之九地。從忉利天已下及四趣。皆為地居。夜摩已上以至非非想天。皆為空居。從所依處得名。故皆言地也。一五趣雜居地。五趣者。即欲界六天。人。餓鬼。畜生。地獄也。本該六趣。以阿修羅通於諸趣。故但言五。雜居者。五趣雖果報苦樂不同。總居於欲界故也。（欲界六天者。四天王天。忉利天。夜摩天。兜率天。化樂天。他化自在天也。梵語阿修羅。華言無端正。）二離生喜樂地。離生喜樂地者。即色界初禪天也。謂此天已離欲界欲惡之法。得覺觀禪定。身心凝靜而生喜樂。住於此定。一切苦惱皆不能逼也。（覺觀者。初心在緣曰覺。細心分別禪味曰觀。）三定生喜樂地。定生喜樂地者。即色界二禪天也。謂此天已離初禪覺觀動散。攝心在定。澹然凝靜。而生勝定喜樂。住於此定。如人從暗室中出。見日月光明。朗然洞徹也。四離喜妙樂地。離喜妙樂地者。即色界三禪天也。謂此天已離二禪天喜之踊動。因攝心諦觀。泯然入定。而得勝妙之樂。住於此定。樂法增長。徧滿身中也。五捨念清淨地。捨念清淨地者。即色界四禪天也。謂此天捨二禪之喜及三禪之樂。心無憎愛。一念平等。清淨無雜。住於此定。空明寂靜。萬像皆現也。六空無邊處地。空無邊處地者。即無色界第一天也。謂此天厭色界色質為礙。不得自在。故加功用行。滅一切色相。而入虛空處定。住於此定。其心明淨。無礙自在也。七識無邊處地。識無邊處地者。即無色界第二天也。謂此天厭空處無邊。轉心緣識。與識相應。心定不動。三世之識。悉現定中。住於此定。清淨寂靜也。（三世者。過去。現在。未來也。）八無所有處地。無所有處地者。即無色界第三天也。謂此天厭空處無邊識處三世流轉無際。捨此二處。而入無所有處定。住於此定。怡然寂靜。諸想不起也。九非非想處地。非非想處地者。非前識處之有想。非無所有處之無想。即無色界第四天也。謂此天厭無所有處如癡。故捨之而入非非想處定。住於此定。不見有無相貌。泯然寂絕。清淨無為也。

【九想】（出禪波羅蜜門）

謂佛為眾生貪著世間五欲。以為美好。耽戀沉迷。輪迴生死。無有出期。是故令修此九種不淨觀法。想念純熟。心不分散。若得三昧成就。自然貪欲除滅。惑業消盡。得證道果。此之九種。雖是假想作觀。然用之能成大事。譬如大海中死屍。溺人附之。即得度也。（五欲者。色欲。聲欲。香欲。味欲。觸欲也。梵語三昧。華言正定。）一肨脹想。（肨。普降切。脹。知亮切。）謂修行之人。心想死屍。見其肨脹。如韋囊盛風。異於本相。是為肨脹想。（韋囊者。皮囊也。囊本空虛。盛風則滿。以譬死屍肨脹之狀也。）二青瘀想。（瘀。依據切。）謂修行之人。觀肨脹已。復觀死屍。風吹日曝。皮肉黃赤。瘀黑青黤。（依檻切。）是為青瘀想。三壞想。謂修行之人。觀青瘀已。復觀死屍。風日所變。皮肉裂壞。六分破碎。五藏腐敗。臭穢流溢。是為壞想。（六分者。頭身手足也。五藏者。脾肺肝心腎也。）四血塗漫想。謂修行之人。既觀壞已。復觀死屍。從頭至足。徧身膿血流溢。污穢塗漫。是為血塗漫想。五膿爛想。謂修行之人。觀塗漫已。復觀死屍。身上九孔。蟲膿流出。皮肉壞爛。狼籍在地。臭氣轉增。是為膿爛想。（九孔者。兩眼。兩耳。兩鼻孔。口。大便。小便也。）六蟲噉想。謂修行之人。觀膿爛已。復觀死屍。蟲蛆（子余切。）唼（色甲切。）食。鳥獸咀（在呂切。）嚼。（疾雀切。）殘缺剝落。是為蟲噉想。七散想。謂修行之人。觀蟲噉已。復觀死屍。為禽獸所食。分裂破散。筋斷骨離。頭足交橫。是為散想。八骨想。謂修行之人。既觀散已。復觀死屍。形骸暴露。皮肉已盡。但見白骨狼籍。如貝如珂。是為骨想。（貝。海中甲蟲也。珂。螺之類也。）九燒想。謂修行之人。既觀骨已。復觀死屍。為火所燒。爆裂煙臭。白骨俱然。薪盡火滅。同於灰土。是為燒想。

【九種食】（出增壹阿含經）

食有長養資益之義。言九種者。世間之食有四。以其能資養生死色身也。出世間之食有五。以其能資益法身慧命也。經云佛告諸比丘。當共專念。捨除世間四種之食。求辦出世間之食。蓋令眾生但以世間之食。資養色身。不當貪著。須求出世間之法食。增長菩提慧命也。（梵語比丘。華言乞士。梵語菩提。華言道。慧命者。以智慧為命也。）一段食。段即形段。食有資益之義。謂以香味觸三塵為體。入腹變壞。資益諸根。故名段食。佛地論云。任持名食。謂能任持色身。令不斷壞故也。古譯經律。皆云摶食。二觸食。觸即觸對。謂六識所對色等諸塵柔軟細滑冷煖等觸而生喜樂。俱能資益諸根。故名觸食。又第六識觸對可愛之境而生喜樂。長養諸根。亦名觸食。（六識者。眼識。耳識。鼻識。舌識。身識。意識也。按翻譯名義註釋云。見色愛著名食。豈非觸食義耶。設觸非食。何以觀戲劇等。終日不食而不飢也。）三思食。思即意思。謂第六識思於可愛之境。生希望意。而能潤益諸根。如人饑渴。至飲食處。望得飲食。而身不死。故名思食。（諸根者。即眼耳鼻舌身也。）四識食。識以執持為相。即第八識也。由前三食勢分所資。能令此識增勝。執持諸根。故名識食。（已上四種。名世間食。第八識即藏識也。按翻譯名義註釋云。識云識食。地獄眾生及無色界中無邊識處天等。皆用識持以為其食。）五禪悅食。謂修行之人。以禪法資其心神。而得禪定之樂。即能增長善根。資益慧命。猶世間之食。能養諸根。支持其命。故名禪悅食。六法喜食。謂修行之人。聞法歡喜。即得增長善根。資益慧命。猶世間之食。能養諸根。支持其命。故名法喜食。七願食。願即誓願。謂修行之人。發弘誓願。度脫眾生。欲斷煩惱而證菩提。以願持身。常修萬行。即得增長善根。資益慧命。猶世間之食。能養諸根。支持其命。故名願食。八念食。念即護念。亦憶念也。謂修行之人。常當憶持所得出世善法。存心定意。護念不忘。即得增長善根。資益慧命。猶世間之食。能養諸根。支持其命。故名念食。九解脫食。解脫即自在之義。謂修行之人。因修出世聖道。斷除煩惱惑業之縛。不受生死逼迫之苦。即得增益善根。資益慧命。猶世間之食。能養諸根。支持其命。故名解脫食。（已上五種。即出世間食也。）

【九淨肉】（出涅槃經）

九淨肉者。律中但開不見不聞不疑三種。楞嚴要解。加自死鳥殘為五種。而此經復加不為己等。是為九淨肉也。然如來護生戒殺。而聽比丘食此淨肉者。蓋因地多沙石。草菜不生之處。聽以活命。此亦權巧方便耳。若大慈利物。皆所應斷。故此經復制諸比丘悉不得食也。一不見殺。謂眼自不曾見其殺也。二不聞殺。謂耳自不曾聞其殺。亦不從無信人前聞其語為我故殺也。三不疑為己殺。僧祇律云。比丘於檀越家見羊。後再往彼。見其頭脚在地。即生疑而問言。前所見羊。為在何處。若言為阿闍黎殺。則不應食。若言我為祠天故殺。是名不疑為己殺也。（梵語比丘。華言乞士。梵語檀。華言施。言檀越者。華梵兼舉。謂行施者。能超越貧窮之海也。梵語阿闍黎。華言軌範。）四不為己殺。謂因於他事。或為他人而殺。不專為我而殺也。五自死。謂非因人故殺。亦非為他物之所傷害。乃其命盡報終而死也。六鳥殘。謂於山林間而為鷹鸇等之所傷害者也。七生乾。謂不由湯火而熟。亦非鷹鸇之所傷殘。乃因死已日久自乾也。八不期遇。謂不因期約。偶然相遇而食也。九前已殺。謂非今時因我而殺。乃是前時先已殺者也。

【如來十身】（出華嚴教門指掌）

一菩提身。梵語菩提。華言道。謂如來於菩提樹下降伏外魔。朗然大悟。成等正覺。是名菩提身。二願身。謂如來本願。徧周法界。誓度一切眾生。故從兜率降生人間。說法利生。酬宿因願。是名願身。（梵語兜率。華言知足。）三化身。謂如來隨類化現。普應羣機。若月臨眾水。是名化身。四力持身。謂如來神力。任持全身碎身。永久不壞。作眾生福田。是名力持身。（全身即如來真身也。碎身即如來化身。滅後舍利也。）五相好莊嚴身。謂如來證得微塵數相好莊嚴實報之身。是名相好莊嚴身。六威勢身。謂如來處於眾會道場。威德廣大。一切天魔外道。無不歸伏。如月光明。掩暎眾星。是名威勢身。七意生身。謂如來隨自他意。處處受生。度諸有情。意有所往。身即隨到。是名意生身。八福德身。謂如來福德具足。猶如大海。無不涵容。是名福德身。九法身。謂如來法性真常。湛然清淨。周徧法界。經云。佛以法為身。清淨如虛空。是名法身。十智身。謂如來妙智圓明。决了諸法。通達無礙。是名智身。

【十號】（出佛說十號經）

此十號義。若總畧釋之。則無虛妄。名如來。良福田。名應供。知法界。名正徧知。具三明。名明行足。不還來。名善逝。知眾生國土。名世間解。無與等。名無上士。調他心。名調御丈夫。為眾生眼。名天人師。知三聚。名佛。具茲十德。名世間尊。祖師所述經教。皆依此義而釋。今此經中合世間解無上士以為一號。雖開合不同。其義則一。故兩存之。（三明者。天眼明。宿命明。漏盡明也。三聚者。正定聚。邪定聚。不定聚也。）一如來。如來之義有三。謂法身報身應身也。金剛經云。無所從來。亦無所去。此法身如來也。轉法輪論云。第一義諦名如。正覺名來。此報身如來也。成實論云。乘如實道。來成正覺。此應身如來也。二應供。謂萬行圓成。福慧具足。應受天上人間供養。饒益有情。故號應供。三正徧知。（亦名正等覺。）謂具一切智。於一切法無不了知。故號正徧知。以一切法平等。開覺一切眾生成無上覺。故號正等覺。四明行足。明即三明也。行足者。謂身口意業。正真清淨。於自願力一切之行。善修滿足。故號明行足。五善逝。善逝者。即妙往之義也。謂以無量智慧。能斷諸惑。妙出世間。能趣佛果。故號善逝。六世間解無上士。世間解者。謂世間出世間因果諸法。無不解了也。無上士者。謂業惑淨盡。更無所斷。於三界天人凡聖之中。第一最上無等。故號世間解無上士。七調御丈夫。謂具大丈夫力用。而說種種諸法。調伏制御一切眾生。令離垢染。得大涅槃。故號調御丈夫。（梵語涅槃。華言滅度。）八天人師。謂非獨與四眾為師。所有天上人間魔王外道釋梵天龍。悉皆歸命。依教奉行。俱作弟子。故號天人師。（四眾者。比丘。比丘尼。優婆塞。優婆夷也。）九佛。佛。梵語具云佛陁。華言覺。謂智慧具足。三覺圓滿。故號為佛。（三覺者。自覺。覺他。覺行圓滿也。）十世尊。謂以智慧等法。破彼貪瞋癡等不善之法。滅生死苦。得無上覺。天人凡聖。世間出世間。咸皆尊重。故號世尊。

【如來十力】（出圓覺略鈔并大智度論）

如來證得實相之智。了達一切。無能壞。無能勝。故名力也。一知是處非處智力。謂如來於一切因緣果報。審實能知。如作善業。即知定得樂報。名知是處。若作惡業。得受樂報。無有是處。名知非處。如是種種。皆悉徧知。故名知是處非處智力。二知過現未來業報智力。謂如來於一切眾生。過去未來現在三世業緣果報生處。皆悉徧知。故名知過現未來業報智力。三知諸禪解脫三昧智力。梵語三昧。華言正定。謂如來於諸禪定。自在無礙。其淺深次第。如實徧知。故名諸禪解脫三昧智力。四知諸根勝劣智力。謂如來於諸眾生根性勝劣。得果大小。皆實徧知。故名知諸根勝劣智力。五知種種解智力。謂如來於諸眾生種種欲樂善惡不同。如實徧知。故名知種種解智力。六知種種界智力。謂如來於世間眾生種種界分不同。如實徧知。故名知種種界智力。七知一切至處道智力。謂如來於六道有漏行所至處。涅槃無漏行所至處。如實徧知。故名知一切至處道智力。（六道者。天道。人道。修羅道。餓鬼道。畜生道。地獄道也。有漏行者。謂六道眾生。由身口意所作業行。而漏落生死也。梵語涅槃。華言滅度。無漏行者。謂一乘修戒定慧道品之行。而不漏落生死也。）八知天眼無礙智力。謂如來證知天眼清淨。見諸眾生死時生時端正醜陋善惡業緣。皆悉無礙。故名知天眼無礙智力。九知宿命無漏智力。謂如來於種種宿命。一世乃至百千萬世。一劫乃至百千萬劫。死此生彼。死彼生此。姓名飲食。苦樂壽命。如實徧知。故名知宿命無漏智力。（劫。梵語具云劫波。華言分別。時節。）十知永斷習氣智力。謂如來於一切惑餘習氣分。永斷不生。如實徧知。故名知永斷習氣智力。

【佛十無礙】（出華嚴經隨疏演義鈔）

謂盧舍那佛說華嚴經。現法界無盡身雲。真應相融。一多無礙。雖常在此處。而不離他處。雖遠在他方。而恒住此方。身雖不異。而亦非一。同時異處。而是一身。蓋佛之體用與法界同。故混萬化而即真。會精麤而一致。圓融無礙。隨機教異耳。（梵語盧舍那。華言淨滿。亦云光明徧照。真應者。即真身應身也。）一用周無礙。謂佛於剎塵等處。現法界身雲。起無邊業用。故經云。一一微塵中。能證一切法。如是無所礙。周行十方國。又云。佛演一妙音。周聞十方國。眾音悉具足。法雨皆充滿。如是等用。無量無邊。法界微塵。無不周徧。是為用周無礙。二相徧無礙。謂佛於十方一切世界無量佛剎種種神變。皆有如來示現受生之相。隨現一相。眾相皆具。萬德斯圓。是為相徧無礙。三寂用無礙。謂佛常住三昧為寂。無妨利物為用。即定即用。無礙自在。經云。如來境界不可量。寂而能演徧十方。是為寂用無礙。（梵語三昧。華言正定。）四依起無礙。謂佛雖寂用無心。而能依海印三昧之力。即起無礙之用。經云。眾生形相各不同。行業音聲亦無量。如是一切皆能現。海印三昧威神力。是為依起無礙。（海印三昧。謂香海澄渟。湛然不動。一切形像。皆於中現。如印印文。以喻如來智海無心。一切眾生皆在其中頓現也。）五真應無礙。真即遮那真身也。應即釋迦應身也。真身是體。應身是用。全體起用。用即是體。故釋迦遮那。圓融自在。本無二體。經云。如來真身本無二。應物分形滿世間。是為真應無礙。（遮那。梵語具云毘盧遮那。華言徧一切處。梵語釋迦。華言能仁。）六分圓無礙。分即支分。圓即全身。謂支分不礙全身。全身不礙支分。故遮那一一身分手足眼耳乃至一毛。皆有舍那全身。經云。佛身一切相。悉現無量佛。是為分圓無礙。七因果無礙。謂佛往昔本生。行菩薩行。修習波羅蜜因。而證遮那佛果。故所受報身及所成事業。亦現十方一切菩薩身雲。自在無礙。經云。佛以本願現神通。一切十方無不照。如佛往昔修治行。光明網中皆演說。是為因果無礙。（梵語波羅蜜。華言到彼岸。）八依正無礙。依謂依報。即佛所依之國土。正謂正報。即佛能依之色身。依正相入。二皆無礙。經云。或作日月遊虛空。或作河池泉井水。是為依正無礙。九潛入無礙。謂佛智潛入眾生心內。即名如來藏。雖作眾生。不失自性。如大海水。因風成波。而不失濕性。佛亦如是。隨眾生所感。萬類殊形。而不失自性。經云。汝應觀佛一毛孔。一切眾生悉在中。是為潛入無礙。十圓通無礙。謂佛融大法界而為其身。理無不具。事無不攝。故一多依正。人法因果。此彼無礙。經云。一身為無量。無量復為一。了知諸世間。現形徧一切。是為圓通無礙。

【佛十種化不失時】（出華嚴經）

一成等正覺化不失時。謂如來出現世間。成佛道已。隨機應感。適彼時緣而起化導。是為成等正覺化不失時。二成熟有緣化不失時。謂如來了知眾生善根成熟。隨時化度。咸令解脫。是為成熟有緣化不失時。三授菩薩記化不失時。謂如來能知菩薩久修梵行。功業成就者。即與授菩提之記。是為授菩薩記化不失時。（梵語菩提。華言道。）四示現神力化不失時。謂如來隨其眾生所宜。示現威神之力。令生信樂而得開解。是為示現神力化不失時。五示現佛身化不失時。謂如來隨順眾生所宜而現相好之身。令其咸獲利益。是為示現佛身化不失時。六住於大捨化不失時。謂如來修無著行。具大捨心。隨順時緣。化利一切眾生。而不見有能化所化之想。是為住於大捨化不失時。七入諸聚落化不失時。謂如來以大悲心。隨順時緣。攝化一切眾生。徧入城邑聚落。普作饒益。是為入諸聚落化不失時。八攝諸淨信化不失時。謂如來具無礙智。能知眾生清淨信心。隨順時緣而攝化之。是為攝諸淨信化不失時。九調惡眾生化不失時。謂如來以大威神之力。調伏暴惡眾生。令其捨惡遷善。不失時宜。是為調惡眾生化不失時。十現佛神通化不失時。謂如來以不思議力。示現神通。於一念中饒益一切眾生。不失時宜。是為現佛神通化不失時。

【說徧十處】（出華嚴經隨疏演義鈔）

謂毘盧遮那如來現法界無盡身雲。徧周微塵剎海。常說華嚴大經。令諸眾生咸歸性海也。（梵語毘盧遮那。華言徧一切處。）一說徧閻浮提。梵語閻浮提。華言勝金洲。謂如來於閻浮提七處九會。為諸大眾演說此法。而徧滿十方法界閻浮提。亦同一時而說。故云說徧閻浮提。（七處者。一菩提場。二普光明殿。三忉利天。四夜摩天。五兜率天。六他化天。七逝多林也。九會者。一會菩提場。二會普光明殿。三會忉利天。四會夜摩天。五會兜率天。六會他化天。七會八會皆在普光明殿。九會逝多林也。）二說徧百億同類一界。同類一界者。以百億世界與一世界同類也。謂如來於一百億世界說法時。而一一世界之中。各有百億閻浮提。乃至百億色究竟天。於此之時。悉見如來坐蓮華藏師子之座。為十佛剎微塵數諸菩薩眾之所圍繞而演說法。故云說徧百億同類一界。（色究竟天。即色界第十八天也。十佛剎。即十方佛土也。）三說徧異類樹形等剎。謂樹形世界。江河形世界。迴轉形世界等。一切異類形相不同。而如來徧於其中轉斯法輪。故云說徧異類樹形等剎。四說徧剎種。剎梵語具云剎摩。華言土田。謂最中無邊妙華光香水海中有世界。名普照十方熾然寶光明。而為世界之種。攝二十重佛剎微塵數世界。乃至不可說佛剎微塵數世界。而如來徧於其中常演說法。故云說徧剎種。（世界種者。種猶本也。謂含攝無盡剎海也。二十重佛剎者。一最勝光徧照。二種種香蓮華妙莊嚴。三一切寶莊嚴普照光。四種種光明華莊嚴。五普放妙華光。六淨妙光明。七眾華焰莊嚴。八出生威力地。九出妙音聲。十金剛幢。十一恒出現帝青寶光明。十二光明照耀。十三娑婆。十四寂靜離塵光華。十五眾妙光明燈。十六清淨光徧照。十七寶莊嚴藏。十八離塵。十九清淨光普照。二十妙寶燄也。）五說徧華藏。華藏者。謂香水海蓮華上含藏諸世界也。謂一華藏世界。有十不可說佛剎微塵數世界種。每一種中。含攝二十重佛剎微塵數世界。乃至各有不可說佛剎微塵數世界布列安住此諸世界。如來往昔因中。修行嚴淨。故於其中恒說斯經。故云說徧華藏。六說徧餘剎海。謂華藏世界之外。十方各有無盡法界剎海。而一一剎海。如來徧於其中常說斯經。故云說徧餘剎海。七說徧前六類剎塵。謂上六種。各是一類。彼諸剎土。皆以塵成。一一塵中皆有佛剎。是故如來徧彼塵內剎中常演斯法。經云。華藏世界所有塵。一一塵中見法界。故云說徧前六類剎塵。八說徧盡虛空界。謂於此不論成剎之塵。唯取盡虛空界。但可容一毛端之處。各有無邊剎海。如來於中常轉法輪。經云。一毛端處所有剎。其數無量不可說。盡虛空量諸毛端。一一處剎悉如是。故云說徧盡虛空界。九說徧猶帝網。謂如來演說此法。徧諸剎塵。猶如帝網無盡也。蓋前諸類一一微塵。各攝無邊剎海。此之剎海所有微塵。彼諸塵內復有剎海。是則塵塵不盡。剎剎無窮。猶如帝釋殿上珠網交光。重重無盡。而如來徧於其中常演說法。亦復如是。故云說徧猶帝網。（梵語釋提桓因。華言能天主。言帝釋者。華梵雙舉也。）十餘佛同。謂如來徧前九類微塵剎海。常演斯法。調伏眾生。令歸性海。一佛既爾。餘十方佛亦復如是徧諸剎海恒演斯法。故云餘佛同。

【如來十恩】（出華嚴經隨疏演義鈔）

一發心普被恩。謂如來最初發菩提心。修習勝行。成就功德。皆為普被法界羣生。咸令利益安樂。是為發心普被恩。（梵語菩提。華言道。）二難行苦行恩。謂如來往昔因中。捨頭目髓腦國城妻子。剜身千燈。投形飼虎。雪嶺亡軀。如是難行苦事。積劫行之。皆為利樂眾生。是為難行苦行恩。（剜身千燈者。菩薩本行經云。佛昔以刀剜身肉千處。注以酥油。然作千燈。求聞一偈。時婆羅門為說偈曰。常者皆盡。高者皆墮。合會有離。生者有死。是也。投形飼虎者。謂佛昔為薩埵太子。遊山見虎飢餓。投身虎前以濟之也。雪嶺亡軀者。謂佛昔為婆羅門。於雪山修行。有羅剎唱云。諸行無常。是生滅法。聞已。欲求全偈。羅剎飢渴。必得肉血食之。乃肯為說。因得後半偈云。生滅滅已。寂滅為樂。遂徧書樹石。乃以身施之也。劫。梵語具云劫波。華言分別時節。）三一向為他恩。謂如來積劫修諸功德。不顧自身。但為度脫一切眾生。未曾一念自為於己。是為一向為他恩。四垂形六道恩。謂如來垂化身形於天人修羅地獄畜生餓鬼六道之中。救濟眾苦。令得安樂。是為垂形六道恩。五隨逐眾生恩。謂如來見諸眾生無有出離生死之心。長劫不捨。故運平等大慈。隨逐救濟。令其離苦得樂。是為隨逐眾生恩。六大悲深重恩。謂如來見眾生造惡。如割支體。心生痛切。不能自安。復覩眾生墮三惡道。受種種苦。心大憂惱。即起大悲而救護之。若見作善。生大歡喜。是為大悲深重恩。（三惡道者。餓鬼道。畜生道。地獄道也。）七隱勝彰劣恩。謂如來為大乘小乘之機。而起勝應劣應之用。如說華嚴。則為普賢等諸大菩薩示現實報勝應之身。有十蓮華藏世界海微塵數微妙相好無盡勝德。若說三乘之教。則隱勝妙之相。但彰三十二相劣應之身。二乘及小教菩薩方蒙利益也。法華經云。脫珍御服。著弊垢衣。執除糞器。往到子所。是為隱勝彰劣恩。（三乘者。聲聞乘。緣覺乘。菩薩乘也。三十二相者。足下安平相。千輻輪相。手指纖長相。手足柔軟相。手足縵網相。足跟滿足相。足趺高好相。腨如鹿王相。手過膝相。馬陰藏相。身縱廣相。毛孔生青色相。身毛上靡相。身金色相。身光面各一丈相。皮膚細滑相。七處平滿相。兩腋滿相。身如師子相。身端直相。肩圓滿相。四十齒相。齒白齊密相。四牙白淨相。頰車如師子相。咽中津液得上味相。廣長舌相。梵音深遠相。眼色如金精相。眼睫如牛王相。眉間白毫相。頂肉髻成相也。小教菩薩者。即小始終頓圓五教中小教之菩薩也。）八隱實施權恩。謂如來觀諸眾生根器狹劣。隱蔽大乘實教。乃以人天三乘權法。誘引眾生而令成熟。然後以大乘而度脫之。是為隱實施權恩。九示滅令慕恩。謂如來若久住於世。薄德之人。不種善根。不生難遭之想。是故示現滅度。令諸眾生知佛出世。難可值遇。心懷戀慕。便種善根。是為示滅令慕恩。（滅度者。謂大患永滅。超度三界也。）十悲念無盡恩。謂如來悲念一切眾生。故留餘福教以救濟之。如示同人壽。住世百年。而八十即入滅者。則留二十年餘福以蔭末法弟子。復留三藏教法。廣令眾生依之修行。皆成勝果。悲愍愛念。利益無窮。是為悲念無盡恩。（三藏者。經藏。律藏。論藏也。）

【佛十宿緣】（出佛說興起行經）

謂佛在摩竭提國竹園中阿耨大泉。與大比丘眾俱。時舍利弗問佛孫陀利等十事宿緣。佛答。皆從往劫造眾惡因。無數千歲。受無量苦報。餘殘未盡。於成道後。復償宿對。復告舍利弗。汝觀如來眾惡皆盡。萬善普備。猶不免此宿緣者。蓋欲示人凡造惡業。果報難逃。故說是宿緣也。（梵語摩竭提。華言善勝。阿耨。梵語具云阿耨達。華言無熱惱。池名也。梵語舍利弗。華言身子。劫。梵語具云劫波。華言分別時節。）一孫陀利謗佛緣。佛言。往昔波羅奈城有博戲人。名淨眼。時有婬女。名鹿相。淨眼誘此女人。共車出城。至樹園中共相娛樂。時彼園中。有辟支佛修行道法。待其入城乞食。淨眼遂殺鹿相。埋其廬中。後累辟支佛將至死地。淨眼見已。即起悲心。我所造作。自當受之。故自說罪。因被國王殺。時彼淨眼者。則我身是。彼鹿相者。孫陀利是。以是罪緣。無數千歲。受無量苦。今雖得佛。由此餘殃。故獲孫陀利女之謗也。（梵語波羅奈。華言鹿苑。辟支。梵語具云辟支迦羅。華言緣覺。）二奢彌跋謗佛緣。佛言。過去遠劫。有婆羅門。名延如達。常教五百童子。復有一梵天婆羅門婦。名淨音。為延如達作檀越。飲食衣服。皆悉供養。後有辟支佛入城乞食。淨音見已。即請供養。自是以後。日具美食而供養之。延如達自覺薄己厚彼。便興嫉妬。復令童子謗此道士。無有淨行。與淨音通。後辟支佛現神變入滅。眾人乃知延如達虛妄。時延如達者。則我身是。淨音者。奢彌跋是。五百童子者。五百羅漢是。我時起嫉妬心。受諸苦報。今雖得佛。由此餘殃。故受奢彌跋之謗也。（梵語婆羅門。華言淨行。梵語檀。華言施。言檀越者。華梵兼稱。謂行施者。能超越貧窮之海也。）三佛患頭痛緣。佛言。過去遠世。羅閱祇城穀貴人飢。掘百草根以續微命。時彼城東。有吱（九支切。）越村。人民眾多。村東有多魚池。故彼村人各將妻子詣止池邊。捕魚食之。時捕魚人取魚。在岸而跳。我為小兒。以杖打彼魚頭。時池中有兩種魚。一名䴸（音夫。）魚。一名多舌。自相語曰。我等不犯。人橫見苦。我等後世當報。時吱越村人。則今釋種是。小兒者。則我身是。䴸魚者。流離王是。多舌魚者。婆羅門惡舌是。爾時魚跳。我以小杖打彼魚頭。以是因緣。受諸苦報。今雖得佛。由此殘緣。流離王伐釋種時。我即頭痛也。（羅閱祇。梵語具云羅閱祇伽羅。華言王舍城。）四佛患骨節煩疼緣。佛言。往昔羅閱祇城有長者子。得病甚困。即呼城中大醫子曰。為我治愈。大與卿財。醫即治之。病既差已。不報其功。於後復病。又治之。差至三。不報。後復得病。續呼治之。醫子曰。前已三治三差。而不見報。見欺如此。今我治彼。當令斷命。即與非藥。病遂增劇而死。時醫子者。則我身是。病子者。今提婆達兜是。我時與非藥致死。以是因緣。受諸苦報。今雖得佛。由此殘緣。故有骨節煩疼也。（梵語提婆達兜。即調達。華言天熱。）五佛患背痛緣。佛言。往昔羅閱祇國節日聚會。有兩力士。一剎帝利種。一婆羅門種。時共相撲。婆羅門語剎帝利曰。卿莫撲我。當與卿財。剎帝利便不盡力。二人得稱。皆受王賞。後婆羅門不報所許。到後節會。復聚相撲。亦求如前。得賞如上。復不相報。如是至三。剎帝利力士念曰。此人數欺我。今當使其死。便右手捺頭。左手捉腰蹴之。挫折其脊。撲地即死。王大歡喜。賜金錢十萬。時剎帝利者。則我身是。婆羅門者。提婆達兜是。我時貪財瞋恚。撲殺力士。以是罪緣。受諸苦報。今雖得佛。由此殘緣。故有背痛也。（梵語剎帝利。華言田主。）六佛被木槍刺脚緣。佛於羅閱祇竹園精舍。入城乞食。忽有木槍。迸在佛前。心自念言。此是宿緣。我當受之。眾見驚愕。佛復心念。現償宿緣。使眾人見。不敢造惡。便踊身虛空。去地一仞。木槍逐佛。乃至七由延。槍亦隨之。佛於空中化一青石。厚闊十二由延。佛立石上。槍即穿石。出在佛前。復化水火風。各厚闊十二由延。佛立其上。槍亦穿過。佛復上四天王宮。次第乃至梵天。槍亦次第而上。至於佛前。所過諸天。與說宿緣。佛復從梵天下。至羅閱祇城。槍亦尋下。國人隨從看此因緣。佛恐眾人見償此緣。皆當悶死。故語眾人。各自還歸。亦敕諸比丘眾。各還己房。佛便心念。當償宿緣。遂疊大衣。敷座而坐。即展右足。木槍便從足趺徹過。舍利弗等皆至佛所。禮拜慰問。為說宿緣。往昔有兩部主賈客。入海取寶。後遇水漲爭船。第二部主與第一部主格戰。第二部主以鑹（七亂切。）矛鑹第一部主脚徹過。即便命終。佛告舍利弗。爾時第二部主者。則我身是。第一部主者。今提婆達兜是。我時鑹彼脚。以是因緣。受諸苦報。今雖得佛。由此殘緣。故受木槍刺脚也。（梵語由延。亦名由旬。華言限量。四天王者。東方持國天王。南方增長天王。西方廣目天王。北方多聞天王也。梵天即色界初禪天也。梵語舍利弗。華言身子。）七佛被擲石出血緣。佛言。往昔羅閱祇城有須檀長者。子名須摩提。父命終後。有異母弟名修耶舍。時須摩提設計。不與修耶舍分其家財。乃語修耶舍曰。共詣耆闍崛山上有所論說。弟曰可爾。即執弟手上山。至高崖上。推置崖底。以石塠（都回切。落也。）之。即便命終。時須摩提。則我身是。修耶舍者。今提婆達兜是。我時貪財害彼。以是因緣。受諸苦報。今雖得佛。不免殘對。故我於耆闍崛山經行。為提婆達兜舉崖石以擲我頭。山神以手接石。石邊小片迸墮。擊我脚指血出。受此報也。（梵語耆闍崛。華言鷲頭。）八佛被旃沙繫盂謗緣。佛言。往昔有佛。名盡勝如來。會中有兩種比丘。一名無勝。一名常歡。時波羅奈城有大愛長者婦。名善幻。兩種比丘。往來其家。以為檀越。無勝比丘。為斷漏故。供養無乏。常歡比丘。結未盡故。供養微薄。常歡比丘興妬嫉心。誹謗無勝與善幻通。不以道法供養。乃恩愛耳。時常歡者。則我身是。善幻婦者。今旃沙是。我時謗無勝故。受諸苦報。今雖得佛。由此餘殃。故為外道比丘王臣說法之時。却被多舌童女繫盂起腹。來至我前謗曰。沙門何以不說家事。乃說他事。汝今自樂。不知我苦。汝先共我通。使我有身。今當臨月。事須酥油。養於小兒。盡當給我。爾時眾會皆低頭默然。時釋提桓因化作一鼠。入其衣裏。嚙盂繫斷。忽然落地。眾等見已。皆大歡喜。（梵語比丘。華言乞士。斷漏者。斷除生死之漏也。結未盡者。謂結業未盡也。梵語旃沙。華言嚴幟。即多舌童女也。）九佛食馬麥緣。佛言。過去世時。有比婆葉如來。在槃頭摩跋城中。與大比丘眾俱。有槃頭王。與諸臣民請佛供養及比丘僧。爾時城中有婆羅門。教五百童子。王設會先請佛。默然許之。王還。具饌已畢。即執香爐啟曰。惟願屈尊。來受我供。佛敕大眾。往詣王宮。食畢各還。時為病比丘請食而歸。過婆羅門所。時婆羅門見食香美。便起妬意。此髠頭沙門。正應食馬麥。不應食甘饌。亦教童子言。此等師主皆食馬麥。時婆羅門者。則我身是。五百童子者。五百羅漢是。我時言他食馬麥故。受諸苦報。今雖得佛。由此殘緣。我及眾等於毘蘭邑食馬麥九十日。以償殘報也。十佛經苦行緣。佛言。往昔波羅奈城邊有婆羅門子。名火鬘。復有瓦師子。名護喜。二子少小心相敬念。護喜語火鬘曰。共見迦葉如來。火鬘答曰。何用見此髠道人。如是至三。後日護喜復曰。可共暫見。答曰。何用見此髠頭道人。髠頭道人。何有佛道。於是護喜捉火鬘頭曰。為汝共見如來。火鬘驚怖。心念此非小緣。必有好事耳。火鬘即曰。今放我頭。我共汝去。禮迦葉足。護喜白佛。火鬘不識三寶。願佛開化。火鬘覩佛相好。心生歡喜。出家學道。時火鬘者。則我身是。護喜者。我為太子時踰城出家作瓶天子導我者是。我時以惡言道迦葉佛故。受諸苦報。由此餘殃。今臨成佛時。復受六年苦行。以償餘業也。（三寶者。佛寶。法寶。僧寶也。作瓶天子。即色界淨居天也。）

【十種見佛】（出華嚴經疏）

謂菩薩修殊勝行。離諸障礙。稱佛所行。得見十佛。了了分明。如是見者。乃名真見。故云十種見佛也。一安住世間成正覺佛無著見。謂如來乘如實道示成正覺。安住世間。而不著涅槃。不著生死。菩薩稱佛無著而見。是名安住世間成正覺佛無著見。（梵語涅槃。華言滅度。）二願佛出生見。謂如來乘願出生。無處不現。菩薩稱佛出生而見。是名願佛出生見。三業報佛深信見。謂如來修萬行善業之因。感相好莊嚴之報。蓋此淨業果報。皆由因中深信而起。菩薩稱佛深信而見。是名業報佛深信見。四住持佛隨順見。謂如來隨順眾生。以身舍利住持世間。永久不壞。菩薩稱佛隨順而見。是名住持佛隨順見。（梵語舍利。華言骨身。）五涅槃佛深入見。梵語涅槃。華言滅度。謂如來化身。示現滅度。皆由深入涅槃生死境界。故能示現。菩薩稱佛深入而見。是名涅槃佛深入見。（滅度。謂大患永滅。超度三界也。）六法界佛普至見。謂如來之身充滿清淨法界。無所不至。菩薩稱佛普至而見。是名法界佛普至見。七心佛安住見。謂如來之心。湛然不動。安住真性。菩薩稱佛安住而見。是名心佛安住見。八三昧佛無量無依見。（梵語三昧。華言正定。）謂如來清淨無量三昧。寂然常照。無念無依。恒現在前。菩薩稱佛無量無依而見。是名三昧佛無量無依見。九本性佛明了見。謂如來本覺真性。清淨湛然。洞徹明了。菩薩稱佛明了而見。是名本性佛明了見。十隨樂佛普授見。謂如來隨自他意之樂欲。普授一切之身。菩薩稱佛普授而見。是名隨樂佛普授見。

【融三世間十身】（出華嚴經疏）

融者。通也。會也。三世間者。一有情世間。二器世間。三智正覺世間也。謂菩薩知諸眾生心。隨其所樂。融會三種世間以為十身。復以十身及自身。遞互相作。融通無礙。是名融三世間十身也。（隔別名世。間差名間。有情世間。即眾生世間。器世間。即國土世間。謂世界如器故也。智正覺世間。即佛世間。以其一一隔別間差。故通稱為世間也。遞互相作者。謂菩薩如以眾生身作自身。亦作國土身乃至虛空身之類。此之十身。與菩薩自身。一一遞互相作。融通無礙也。）一眾生身。眾生身者。謂五蘊眾共和合而生其身。即有情世間諸眾生身也。菩薩知諸眾生心之所樂。即以眾生身作自身。亦作國土身乃至虛空身也。（五蘊者。色蘊。受蘊。想蘊。行蘊。識蘊也。）二國土身。國土身者。謂山河大地諸器世間剎土身也。菩薩知諸眾生心之所樂。即以國土身作自身。亦作眾生身乃至虛空身也。三業報身。業報身者。謂煩惱為因。所感業報身也。菩薩知諸眾生心之所樂。即以業報身作自身。亦作眾生身乃至虛空身也。四聲聞身。聲聞身者。謂聞佛聲教。悟真諦理。所證聲聞身也。菩薩知諸眾生心之所樂。即以聲聞身作自身。亦作眾生身乃至虛空身也。五獨覺身。獨覺身者。謂出無佛之世。獨宿孤峯。觀物變化。無師自悟。所證獨覺身也。菩薩知諸眾生心之所樂。即以獨覺身作自身。亦作眾生身乃至虛空身也。六菩薩身。菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。謂菩薩於有情眾生之中。既自覺悟。亦能覺他有情。所證菩薩身也。菩薩隨彼心之所樂。即以自身現眾生身乃至虛空身也。七如來身。如來身者。謂乘如實道。來成正覺。為如來身也。菩薩隨諸眾生心之所樂。即以如來身作自身。亦作眾生身乃至虛空身也。八智身。智身者。謂智慧圓明。一切諸法皆能決了。為智慧身也。菩薩隨諸眾生心之所樂。即以智身作自身。亦作眾生身乃至虛空身也。九法身。法身者。謂所證無漏法界之體而為法身也。菩薩知諸眾生心之所樂。即以法界身作自身。亦作眾生身乃至虛空身也。（無漏者。謂惑業淨盡。不漏落三界生死也。）十虛空身。虛空身者。謂非眾生國土諸有量身。乃是無名無相之虛空身也。菩薩隨彼心之所樂。即以虛空身作自身。亦作眾生身乃至法身也。

【十種佛】（出華嚴經）

佛。梵語具云佛陁。華言覺。謂自覺覺他。覺行圓滿也。一成正覺佛。謂佛於菩提樹下降伏諸魔。朗然大悟。證無上果。是名成正覺佛。（梵語菩提。華言道。謂之菩提樹者。以佛於此樹下成道而得名也。）二願佛。謂佛從兜率下生人間。說法度生。酬宿因願。是名願佛。（梵語兜率。華言知足。）三業報佛。謂佛修萬行清淨業因。感相好莊嚴果報。是名業報佛。四住持佛。謂佛真身及於舍利。住持世間。永久不壞。是名住持佛。（梵語舍利。華言骨身。）五涅槃佛。梵語涅槃。華言滅度。謂佛應身。化事既終。示現滅度。是名涅槃佛。（滅度者。謂大患永滅。超度三界也。）六法界佛。謂佛證一真法界無漏之體。有大智慧。放大光明。徧照一切。是名法界佛。（無漏者。謂惑業淨盡。不漏落三界生死也。）七心佛。謂佛心體離念。虛徹靈通。本來真覺。寂然獨照。是名心佛。八三昧佛。梵語三昧。華言正定。謂佛常住大定。如如不動。了知一切。是名三昧佛。九本性佛。謂佛具大智慧。照了自性本來是佛。具足恒沙性妙功德。是名本性佛。十隨樂佛。謂佛隨機樂欲。如意速疾。即為現身說法。令其行業成就。是名隨樂佛。

【華嚴十類經】（出華嚴經疏）

謂毘盧遮那如來。以本願力。現法界無盡身雲。徧一切處。常轉無上法輪。令諸眾生入華藏海。無有窮盡。故知此經。難可限量。然自狹至寬。畧明十類。故現相品云。毘盧遮那佛。願力周法界。一切國土中。恒轉無上輪。是也。（梵語毘盧遮那。華言徧一切處。）一略本經。謂此經一部三十九品八十卷文。現傳世間。乃是下本十萬偈中之四萬五千偈。未得具足。故名略本經。二下本經。謂此經蓋文殊與阿難結集已。龍神收入龍宮。後因龍樹菩薩入龍宮。見此大不思議經。具有上中下三本。下本十萬偈。四十八品。龍樹遂記出流傳于世。故名下本經。（文殊。梵語具云文殊師利。華言妙德。梵語阿難。華言慶喜。龍樹者。本傳云。其母樹下生之。又因龍接入宮以成其道。遂以為號。大智度論云。大不思議經。即華嚴經也。）三中本經。謂此經龍樹於龍宮所見。有四十九萬八千八百偈。一千二百品。故名中本經。四上本經。謂此經龍樹於龍宮所見。有十箇三千大千世界微塵數偈。一四天下微塵數品。故名上本經。（四天下者。即東弗于逮。南閻浮提。西瞿耶尼。北鬱單越之四洲也。）五普眼經。謂此經中普眼法門。於一法之中。能見無量之法。即海雲比丘所持。以大海為墨。須彌聚筆。書此法門一品中一門。一門中一法。一法中一義。一義中一句。不得少分。何況能盡。故名普眼經。（海雲比丘者。即善財童子第三所參之善知識。以此普眼法門。開導善財者也。）六同說經。謂佛約百億同類世界。徧於虛空。皆有主伴。同說無盡法輪。不思議品云。如一佛身。轉如是無盡法輪。如是盡虛空界。一一毛端分量之處。一一化身皆如是說。音聲文字句義。一一充徧法界。故名同說經。七異說經。謂佛約樹形等異類世界。其中眾生報類亦別。於彼現身說法。化導羣生。施設不同。故名異說經。（樹形者。謂世界之形如樹也。）八主伴經。謂毘盧遮那與十方佛。互為主伴。重重無盡而說此經。如此方遮那為主。說此法時。十方諸佛為伴。彼方為主。此方為伴。如此方說十住時。十方來證。皆言我等國土皆說此法。則知十方國土一切諸方。互為主伴。皆說此經。故名主伴經。（十住。即經中十住品也。）九眷屬經。謂佛隨順機宜之教。是此經之眷屬。蓋下劣之機。不能聞圓頓一乘大法。故佛隨宜說三乘教。作勝方便。引入此門。經云。普眼修多羅。以佛剎微塵數修多羅以為眷屬。故名眷屬經。（三乘者。聲聞乘。緣覺乘。菩薩乘也。梵語修多羅。華言契經。）十圓滿經。謂此經名圓滿因輪。融上九經為一。無盡修多羅海。隨一會一品一文一句。皆攝無盡法海。圓滿具足。經云。顯現自在力。為說圓滿經。無量諸眾生。悉授菩提記。故名圓滿經。（因輪。即根本法輪也。根本法輪若轉。一切法輪皆轉也。）

【十種教體】（出華嚴經疏）

教者。謂如來所說一大藏教也。體即體性。教之本也。然如來所說之教。詮顯權實義趣。淺深不同。故分十體。收攝一切教法。罄無不盡也。（權者。三乘權教。謂聲聞緣覺菩薩也。實者。一乘實教也。）一音聲語言體。謂言音語業為教體也。故佛唱號言辭評量論說。是為教體。楞嚴經云。此方真教體。清淨在音聞。是也。二名句文身體。名者依事立名。句者眾語合成。文者聯合眾義。皆言身者。身即聚集之義。謂此三者長短高下。次第行布。而能詮顯教法之體也。三通取四法體。謂通取聲名句文四法而為能詮教體也。淨名經云。通用四法。為佛教體。是也。四通攝所詮體。謂經文通攝所詮義理為教體也。蓋文是所依。義是能依。文是能詮。義是所詮。此明文義相成也。經云。文隨於義義隨文。是也。五諸法顯義體。謂世間一切諸法。能顯義理。皆為教體也。淨名經云。或有佛土。以佛光明而作佛事。香積世界。餐香飯而三昧顯。極樂佛國。水鳥樹林皆宣妙法。華嚴性海。雲臺寶網同演法音。毛孔光明。皆作佛事。是也。（香積。佛國土名也。香飯者。即惟摩詰遣化人詣彼國所取之香飯也。梵語三昧。華言正定。）六攝境唯心體。謂以前五種一切諸法。唯心所現。故攝為教體也。起信論云。所言法者。謂眾生心。是心則攝一切世間出世間法。是也。七會緣入實體。謂會前六門緣起差別教法。同入真如一實之體也。蓋諸聖教皆從真如流出。故因緣事相本空。全是真如體性也。八理事無礙體。謂真如是理。教法是事。此二無礙。為教體也。蓋一切教法雖全體即真如。而不礙事相宛然。雖真如全體為一切教法。而不礙理性明現。二互交徹。無礙融通也。九事事無礙體。謂一切法。文義圓融。以無障礙法界為教體也。蓋所起教。稱性融通。事事無礙。遂令一言一音。一文一義。一因一果。一毛一塵。含攝法界。圓融無礙。遞互交參。重重無盡。經云。佛以一妙音。周聞十方國。眾音悉具足。法雨皆充徧。是也。十海印炳現體。謂海印三昧為教體也。然海印是喻。三昧是定。如來說華嚴經時。入是三昧。一切諸法。炳然齊現。大寂定中。猶如香海澄渟。湛然不動。四天下中一切眾生色身形像。皆於其中歷歷頓現。如印印文。其差別無盡教法及所化機。雖大小不同。亦同緣起。炳現定中。經云。或現童男童女形。天龍及以阿修羅。乃至摩睺羅伽等。隨其所樂悉令見。眾生形相各不同。行業音聲亦無量。如是一切皆能現。海印三昧威神力。是也。（四天下者。即東弗于逮。南閻浮提。西瞿耶尼。北鬱單越之四洲也。梵語阿修羅。華言無端正。梵語摩睺羅伽。華言大腹行。地龍也。）

【教起十因】（出華嚴經疏）

謂如來出現。說華嚴經。必有因緣。故出現品云。非以一緣。非以一事。如來出現。以無量因緣而得成就。令斯教興。故以因緣二字。各開十義。以顯無盡。先彰十因。後顯十緣。故云教起因緣也。一法應爾。法應爾者。理本當然也。謂如來出現。法應說此華嚴經故。所以諸佛皆於無盡世界。常轉無盡法輪。令諸眾生返本還源。佛佛道同。法皆如此也。二酬宿因。酬宿因者。謂如來說法。為酬宿世願因也。蓋如來於因中精修道行。願度眾生。今既成佛。當酬宿願。是以悲智雙運。行願齊周。說廣大法。度諸眾生也。三順機感。謂如來說教。必由機緣所感。若無當機之眾。雖說無益。所以說者。必隨順機宜也。四為教本。謂如來先說此一乘圓頓之法為諸教之本。然後漸施末教。調停小機。根器既熟。使其悟入如來智慧也。（末教者。即聲聞緣覺小教也。）五顯果德。謂如來顯揚妙果勝德。令人信樂。若不知佛果德。安能渴仰懇求。故佛舉揚華藏世界微妙十身依正果德。蓋為此也。（依正果德有二種。一依果。即華藏世界也。二正果。即如來十身也。十身者。菩提身。願身。化身。力持身。相好莊嚴身。威勢身。意生身。福德身。法身。智身也。）六彰地位。謂此經彰顯菩薩修行地位。從因至果。有階差也。然有二種。一行布位。即排布行列。次第升進也。三圓融位。即一位攝一切位也。如初地等。一地之中具攝一切諸地功德。是也。（初地者。即十地中初歡喜地也。）七說勝行。謂如來宣說殊勝妙行。令人信向也。蓋欲登妙位。非行不階。故說無量勝行。使一切菩薩及諸眾生依教立行。造修證入也。八示真法。謂如來出世。宣示真實大法。令人開解也。蓋欲修諸勝行。决須解了法理。不達法理。行亦非真。經云。不了真實法。諸佛故興世。是也。九開因信。謂如來開示一切眾生本有性德也。蓋以如上真法勝行因果。皆眾生性中本有。但相變體殊。情生智隔。不能覺了。故談斯經。令其開悟也。（相變體殊者。謂生佛之相既變。理性之體亦殊也。）十利今後。謂如來說法。利益今世後世一切眾生也。經云。我等諸佛護持此法。令未來世一切菩薩皆悉得聞。獲大利益。是也。

【教起十緣】（出華嚴經疏）

一依時。時即說經時分也。謂如來心冥至道。則混一古今。一念與多劫圓融。本無時分可限今以無時之時。略顯十時。恒演此經。經云。諸佛得菩提。實不計於日。是也。（劫。梵語具云劫波。華言分別時節。十時者。一念時。盡七日時。徧三際時。攝同類劫時。收異類劫時。以念攝劫時。劫念重收時。異類界時。彼此相入時。以本收末時也。）二依處。處即說經處所也。謂諸佛菩薩於十方盡虛空徧法界微塵剎海。乃至容一一毛端之處。皆有七處九會。頓演此經。猶如帝網。重重無盡。故云依處也。（七處者。一菩提場。二普光明殿。三忉利天。四夜摩天。五兜率天。六他化天。七逝多林。九會者。六處各說一會。惟普光明殿三會說也。）三依主。主即說經教主也。謂毘盧遮那佛。現法界無盡身雲。周徧十方微塵剎海。常說華嚴。經云。如於此處見佛坐。一切塵中亦復然。故云依主也。（梵語毘盧遮那。華言徧一切處。）四依三昧。梵語三昧。華言正定。謂佛說經。必先入三昧定。靜鑒法理。權實分明。然後從定而起。應機而說。故云依三昧也。（權實分明者。謂說小乘法為權。大乘法為實也。）五依現相。現相即說經之初現瑞相也。謂或放光動地。華雨香雲。皆為說法之瑞。故於諸會將欲說法。必先放光。警動物機。故云依現相也。六依說人。說人即說法之人也。謂法無廢興弘之由人。經云佛法無人說。雖慧莫能了。故云依說人也。七依聽人。聽人即聽法之人也。謂佛說法。若無聽者。終無有說。故云依聽人也。八依德本。德本謂談經必以智慧行願為本也。若內無德本。外豈能談。故佛告金剛幢菩薩言。由汝智慧清淨故。告普賢菩薩言。亦以汝修諸菩薩行願故。令汝入於三昧而演說法。故云依德本也。九依請人。請人即諮請法要之人也。謂說法之人。慈悲深厚。雖無人請問。而或自談。若敬法重人。要須誠請而後為說。故云依請人也。十依能加。能加謂如來以神力加被菩薩而說經也。然加有二種。一者顯加。即佛以三業神力顯然加被。二者冥加即佛密與智慧令他說法。故云依能加也。（三業者。身業。口業。意業也。）

【教被十機】（出華嚴經疏）

教者謂華嚴一乘圓頓之法也。蓋毘盧遮那如來演說此經。化被羣機通有十類。故云教被十機也。（梵語毘盧遮那。華言徧一切處。）一被無信機。謂邪見眾生。無有善根。不能信受。或時聞已。反生誹謗。墮諸惡道。雖墮惡道。由聞名故。熏成其種。是名被無信機。二被違真機。謂人違圓教真法。而依傍此經。以求名利。不淨說法。集邪善因。雖違真教。佛作饒益。曾無厭捨。是名被違真機。三被乖實機。謂人執著文言。即乖違實理。而圓妙義門。不入其心。雖乖實理。由熏聞成種。是名被乖實機。四被狹劣機。謂二乘之人。根器狹小故。雖在法會。如聾如啞。不聞此經。根雖狹劣。宿種蒙熏。是名被狹劣機。（二乘者。聲聞乘。緣覺乘也。）五被守權機。權即權巧方便。機即所化之機。謂權教之人。執守三乘之法。次第證修。不信圓融具德之教。雖執權小之教。然蒙佛饒益。終能醒悟。是名被守權機。（三乘者。聲聞乘。緣覺乘。菩薩乘也。）六被正為機。謂佛正為一乘圓機。說此具德之教。使其聞而信解。修行悟入。即運不思議之妙乘。遊入蓮華藏海。是名被正為機。（遊入華藏海者。以喻所證法界之理。無不周徧而含攝也。）七被兼為機。謂人聞此經。雖未悟入。而能信受。成堅固種。經云。如人食少金剛。終竟不消。此約未證悟者。稱之為兼。是名被兼為機。八被引為機。謂前權教菩薩。不信圓融具德之法。故於十地之中。以六相圓融之義。借其三乘行布之名。寄位增勝。誘引演說。令彼信受。即入圓融。是名被引為機。（十地者。歡喜地。離垢地。發光地。焰慧地。難勝地。現前地。遠行地。不動地。善慧地。法雲地也。六相者。總相。別相。同相。異相。成相。壞相也。）九被權為機。謂二乘聾瞽不聞者。乃是諸大菩薩權示聲聞之行。在於法會。假言不聞。及至逝多林中。却頓悟法界。示小乘根。亦可得入。是名被權為機。（梵語逝多。華言勝林。）十被遠為機。謂久遠之機。令其成熟也。蓋凡夫外道。無性闡提。及未來世一切眾生。悉有佛性。咸是所被。今雖不信。後必當入。遠熏成種。是名被遠為機。（闡提。梵語具云一闡提。華言信不具。）

【十宗收教】（出華嚴經疏）

唐賢首法藏國師。為宗計不同。乃開十宗。判五教。收釋一代聖教。理無不盡。故前六宗收小乘教。第七宗收始教。第八宗收頓教。第九宗收終教。第十宗收圓教。故云十宗收教也。一我法俱有宗。謂此宗執著有我。及計有無等法。悉皆是有。是為我法俱有宗。二法有我無宗。謂此宗計諸法是有。不離色心。而於我相。了不可得。是為法有我無宗。三法無去來宗。謂此宗計一切現在法是有。計過去未來之法俱無。是為法無去來宗。四現通假實宗。謂此宗計現在法通假通實也。通實者。計五蘊法以為實有。通假者。計十二處十八界以為虛假。是為現通假實宗。（五蘊者。色蘊。受蘊。想蘊。行蘊。識蘊也。十二處者。眼處。耳處。鼻處。舌處。身處。意處。色處。聲處。香處。味處。觸處。法處也。十八界者。眼界。色界。眼識界。耳界。聲界。耳識界。鼻界。香界。鼻識界。舌界。味界。舌識界。身界。觸界。身識界。意界。法界。意識界也。）五俗妄真實宗。謂此宗計世俗之法皆是虛妄。出世之法皆是真實。是為俗妄真實宗。六諸法但名宗。謂此宗計一切諸法唯有假名。無實體性。是為諸法但名宗。七三性空有宗。謂此宗但說徧計一種性是空。依他圓成二種性是有。是為三性空有宗。（徧計性者。謂眾生迷惑。不了諸法本空。妄於我身及一切法。周徧計度也。依他性者。謂所有諸法。皆依眾緣相應而起。都無自性也。圓成性者。謂真如之性。不遷不變。圓滿成就也。）八真空絕相宗。謂此宗說真空實相之中。絕一切虛妄假名之相。故般若心經云。是故空中無色。無受想行識等。是為真空絕相宗。九空有無礙宗。謂此宗說空。是即有之空。故不礙有。談有是即空之有。故不礙空。二互交徹。圓融無礙。是為空有無礙宗。十圓融具德宗。謂此宗說一切諸法。稱性圓融。具足眾德。周徧含融。事事無礙。主伴無盡。是為圓融具德宗。（主即佛也。伴即菩薩也。）

【玄門無礙十因】（出華嚴經疏）

玄門者。即十玄門也。以此十法性德為因。起大業用。令彼玄門諸法。混融無礙。重重無盡。故云玄門無礙十因也。（玄者妙也。）一唯心所現。謂世間出世間一切諸法。唯是真心所現。然法唯心現。全法是心。心既圓融。法亦無礙。經云。知一切法。即心自性。是也。二法無定性。謂一切諸法。既唯心現。從緣而起。無定性也。所謂小非定小。於一微塵能含太虛。大非定大。輪圍無數入毛端中。經云。金剛圍山數無量。悉能安置一毛端。是也。（輪圍者。金剛輪圍山也。）三緣起相由。謂緣起之法。遞相由藉。然法界緣起。義門無量。略舉十義。緣起方成。故云緣起相由也。（十義者。諸緣各異義。互徧相資義。俱存無礙義。異體相入義。異體相即義。體用雙融義。同體相入義。同體相即義。俱融無礙義。同異圓滿義也。）四法性融通。謂法界之性。圓融通達無礙。然一切事法。依性建立。不異真性。性既融通。事亦如之。故一一微塵。各含法界。經云。華藏世界所有塵。一一塵中見法界。是也。五如幻夢。幻者。猶如幻師。能以一物為種種物。幻種種物而為一物。夢者。如一夢中所見廣大事業。自謂歷時久遠。經云。如人睡夢中。造作種種事。雖經億千歲。一夜未終盡。是也。六如影像。謂一切法。從心所現。而能含明了性。猶如明鏡。各各互現諸法影像也。經云。遠物近物。雖皆影現。影不隨物而有遠近。是也。七因無限。謂往昔因中。稱法界性。修無量殊勝之因。故今得果。妙用無邊。經云。往修勝行無有邊。今獲神通亦無量。是也。八佛證窮。佛證窮者。謂佛證果窮極也。故三覺圓明。六通自在。稱法界性。說圓滿經。經云。佛住甚深真法性。所流圓滿修多羅。是也。（三覺者。自覺。覺他。覺行圓滿也。）六通者。天眼通。天耳通。他心通。宿命通。身如意通。漏盡通也。梵語修多羅。華言契經。）九深定用。深定用者。謂入甚深大定而起妙用也。蓋以海印等諸三昧力。令一切法炳然齊現。無礙圓融。經云。入微塵數諸三昧。一一出生塵等定。是也。（海印三昧者。梵語三昧。華言正定。海印是喻。三昧是定。一切諸法炳然齊現大寂定中。猶如香海。湛然不動。一切色相歷歷顯現。如印印文也。）十神通解脫。解脫即自在之義。謂佛以神通不思議解脫之力。令一切法於一法中建立。顯現圓融自在。經云。於一塵中建立三世一切佛法。是也。（三世者。過去。現在。未來也。）

【十玄門】（出華嚴經隨疏演義鈔）

玄者妙也。門即能通之義。謂玄妙之門。能通蓮華藏海故也。蓋此十門。乃晉雲華尊者。依華嚴大經一乘圓頓妙義而立也。一同時具足相應門。謂舉一法時。頓具一切諸法。一法既具。法法亦然。交互同時。皆得相應。具足圓滿。經云。一切法門無盡海。同會一法道場中。是也。二廣狹自在無礙門。謂大而無外名廣。小而無內名狹。然大非定大。置毛端而不窄。小非定小。含太虛而有餘。所謂事得理融。自在無礙。經云。能以小世界作大世界。大世界作小世界等。是也。三一多相容不同門。謂一佛土與十方一切佛土互相容納。而不壞一多之相。名為不同。經云。以一佛土滿十方。十方入一亦無餘。是也。四諸法相即自在門。謂一切諸法互融互即。不相妨礙。如一法捨己同他。則舉體全是於彼。若一法攝他同己。則令彼一切即是己體。經云。一即是多多即一。是也。五祕密隱顯俱成門。謂一切諸法。互攝無礙。如一法攝多法。則一法顯而多法隱。如多法攝一法。則多法顯而一法隱。顯中有隱。隱中有顯。名為俱成。由此隱顯。體無前後。不相妨礙。名為祕密。疏云。如初八夜月。半隱半顯。隱顯同時。不同晦月唯隱無顯。望月唯顯無隱。然其半隱半顯之月。非但明與暗俱。而明下有暗。暗下有明也。六微細相容安立門。謂一能含多。名曰相容。一多不雜。乃稱安立。然所含微細。如琉璃瓶盛多芥子。炳然齊現。不相妨礙。經云。於一塵中。一切國土曠然安住。是也。七因陁羅網境界門。梵語因陁羅。華言天珠。天即帝釋天也。珠即珠網。蓋帝釋殿珠網覆上。於一明珠內。萬像俱現。眾珠盡然。互相現影。影復現影。遞互交光。重重無盡。今此法門。亦復如是。一一法中。一一位中。一一世界。互相交參。重重無盡。經云。諸佛知一切世界。如因陁羅網世界。是也。八託事顯法生解門。謂寄託一事。即顯無盡法門。令人深生信解。疏云。自在即稱為王。潤益即名法雲。金色世界。即是本性。彌勒樓閣。即是法門。勝熱婆羅門。火聚刀山。即是般若。是也。（梵語彌勒。華言慈氏。勝熱婆羅門者。即善財五十三參中第九參之善知識也。）九十世隔法異成門。謂三世各三為別。一念為總。故名十世。三世區分。不相雜亂。故云隔法。三世互在。遞相成立。乃稱異成。經云。菩薩有十種說三世。過去說過去。過去說現在。過去說未來。現在說過去。現在說平等。現在說未來。未來說過去。未來說現在。未來說無盡。又云。無量無數劫。解之即一念。是也。（平等者。謂現在中現在。望前後過去未來。得平等故也。無盡者。謂未來中未來。於未來際。無有盡故也。）十主伴圓明具德門。謂如來說圓教之法。理無孤起。必眷屬隨生。故十方諸佛菩薩。互為主伴。重重交參。同時頓唱圓教法門。如淨空明月。列星圍繞。淨器百川。近遠炳現。名主伴圓明。一一法會所說法門。稱性極談。具足眾德。名為具德。經云。法界修多羅。以佛剎微塵數修多羅以為眷屬。是也。（梵語修多羅。華言契經。）

【緣起十義】（出華嚴經疏）

緣起者。謂諸法所起因緣。遞相攝持。涉入無礙。分為十種。以釋前十玄門之義也。一諸緣各異義。諸緣各異者。謂諸法緣起各不同也。蓋諸法遞互相望。要須體用各別。不相雜亂。方成緣起。經云。多中無一性。一亦無有多。是也。二互徧相資義。互徧相資者。謂諸法所起。更互周徧。相應資助。方成緣起也。如一緣徧應多緣。此一則具多。一若不多。一則應不徧。不成緣起。當知此法界中一緣具多。法法皆爾。無不互徧相資。經云。知以一故眾。知以眾故一。是也。三俱存無礙義。俱存無礙者。謂凡是一緣。要具前之二義。方成緣起無礙也。然必由各異。方得待緣。必由徧應。方自具德。是故自一多一。自在無礙。經云。諸法無所依。但從和合起。是也。（自一多一者。謂如十數中以一為自一。以自一應餘九為多一也。）四異體相入義。異體相入者。謂諸法異體。遞相涉入也。蓋諸法力用。遞相依持。方成緣起。如一持多。則多入一內。如多持一。則一入多內也。五異體相即義。異體相即者。謂諸法異體。更互相望。全體形奪也。然具有體無體。方成緣起。若一緣有體。能起諸緣。即是一緣。若一緣無體。所起之緣。即是諸緣。一緣有體無體既爾。諸緣有體無體亦然。經云。一即是多多即一。是也。（全體形奪者。謂有無之體。更互形比與奪也。一緣者。即一法之因緣也。）六體用雙融義。體用雙融者。謂會前異體相入相即二種。皆融通也。蓋諸法體用。交涉無礙。方成緣起。以體無不用。故舉體全是用。以用無不體。故舉用全是體。互不相礙。交徹圓融也。七同體相入義。同體相入者。謂一緣多緣無別體。故名為同體。若一緣有力。則能持多一。若多一無力。則依彼一緣。是故一能攝多。多便入一。多能攝一。一便入多也。八同體相即義。同體相即者。謂本一多一。同是一體。故相即也。蓋本一有體。能作多一。多一無體。由本一成。多一即本一也。故本一有體。則多一無體。多一有體。則本一無體也。（本一者。謂多數中隨其所用之一即為本也。）九俱融無礙。義俱融無礙者。謂融前同體相入相即二種。皆無礙也。蓋體無不用。則有同體相入而無相即之義。用無不體。則有同體相即而無相入之義。今既全體全用。則亦入亦即也。十同異圓滿義。同異圓滿者。謂前九義有同有異。總合為一。成大緣起。令多義門同時具足。皆悉圓滿也。

【十妙】（出法華玄義）

不可思議名妙。即實相之理也。實相之理。精微玄妙。清淨寂絕。經云。是法不可示。言辭相寂滅。是也。總論因果自他。故具明十妙。妙體無殊也。一境妙。境即理境也。謂十如是等境。心佛眾生。三無差別。不可思議。經云。唯佛與佛。乃能究盡諸法實相。所謂諸法如是相等。是也。（十如是者。如是相。如是性。如是體。如是力。如是作。如是因。如是緣。如是果。如是報。如是本末究竟等也。）二智妙。智即全境所發之智也。以境妙故。智亦隨妙。函蓋相應。不可思議。經云。我所得智慧。微妙最第一。是也。（函蓋相應者。函喻境。蓋喻智。應。當也。）三行妙。行即所修之行也。以智妙故。智導於行。行亦隨妙。不可思議。經云。行此諸道已。道場得成果。是也。四位妙。位即修行所歷之位次也。謂十住十行十回向十地等諸位。以行妙故。所證之位亦妙。不可思議。經云。乘是寶乘。遊於四方。是也。（十住者。發心住。治地住。修行住。生貴住。方便具足住。正心住。不退住。童真住。法王子住。灌頂住也。十行者。歡喜行。饒益行。無瞋恨行。無盡行。離癡亂行。善現行。無著行。尊重行。善法行。真實行也。十回向者。救一切眾生離眾生相回向。不壞回向。等一切佛回向。至一切處回向。無盡功德藏回向。隨順平等善根回向。隨順等觀一切眾生回向。真如相回向。無縛解脫回向。法界無量回向也。十地者。歡喜地。離垢地。發光地。焰慧地。難勝地。現前地。遠行地。不動地。善慧地。法雲地也。四方即東西南北。表前四十位也。）五三法妙。三法即真性觀照資成之三法也。真性是理。觀照是慧。資成是定。此之三法。是佛所證。不可思議。經云。佛自住大乘。如其所得法。定慧力莊嚴。是也。（資成者。謂定力能資助成就智慧也。）六感應妙。感即眾生。應即佛也。謂眾生能以圓機感佛。佛即以妙應應之。如水不上升。月不下降。而一月普現眾水。不可思議。經云。一切眾生。皆是吾子。是也。七神通妙。天心名神。慧性名通。天然慧性。徹照無礙。名為神通。謂如來無謀之應。善權方便。稱適機宜。變現自在。不可思議。經云。今佛世尊入於三昧。是不可思議現希有事。是也。（梵語三昧。華言正定。）八說法妙。謂說大小乘偏圓之法。咸令眾生悟入佛之知見。一音宣演。不可思議。經云。如來能種種分別。巧說諸法。言辭柔軟。悅可眾心。是也。（偏圓者。謂小乘之法。所談之理非中。名偏。大乘之法。所談之理具足圓滿。名圓也。）九眷屬妙。謂佛出世。十方諸大菩薩皆來贊輔。或以神通而來生者。或以宿願而來生者。或以應現而來生者。皆名眷屬。俱不可思議。經云。但教化菩薩。無聲聞弟子。是也。十利益妙。謂佛說法。一切眾生。咸得開悟本性。入佛知見。猶如時雨普洽。大地蒙益。不可思議。經云。現在未來。若聞一句一偈。我皆與授阿耨多羅三藐三菩提記。是也。（梵語阿耨多羅三藐三菩提。華言無上正等正覺。）

【十不二門】（出法華玄義釋籤）

十門何為而設也。蓋荊溪大師。因釋法華玄義。其中廣明十妙之旨。法相該博。學者難入。故於迹本二門之間。對前十妙立此十門。復於門門之下。結歸一念。為令修學之人。於一念心。開妙解。立妙行。故云不可不了十妙大綱。故撮十妙為觀法大體。然此十門。皆以不二命名者。蓋法華以前四時三教所談色心等十。一一隔異。名之為二。至於法華。開顯四時三教所談偏權之法。皆即圓實實理。既彰色心等法圓融自在。互攝無外。咸名不二。十門既對十妙而立。妙即不二。不二即妙。故此十門。不二為目。門即能通之義。蓋欲以十門之易。而通十妙之難也。（四時者。華嚴時。鹿苑時。方等時。般若時也。三教者。藏教。通教。別教也。偏權圓實者。謂藏通別三教為偏為權。圓教為圓為實也。）一色心不二門。有形質礙之法。而無知覺之用。既異於心。故稱為色。雖有知覺之用。而無質礙可見。以能緣慮。名之為心。諸文有云名色者。心不可見。但有其名。名即心也。故智度論云。一切諸法中。但有名與色。更無有一法出於名色者。然以情見言之。色心二法有異。以理而論。一切諸法。唯心本具。即是妙色妙心。心即是色。色即是心。心外無色。色外無心。互具互攝。故名不二。此之不二。不出一念。故心法妙所以為門也。二內外不二門。此就內外二境論內外二觀也。謂眾生諸佛及以依報。名為外境。自己心法。名為內境。於此內外二境。皆以三觀觀之。即名內外二觀也。然若論修觀次第。必先觀內心。若論機入不同。故須內外並列。復為顯其妙義。必須內外互融。隨觀一境。皆能徧攝。故名不二。此之不二。不出一念。故心法妙所以為門也。（依報者。即身所依之國土也。三觀者。空觀。假觀。中觀也。離性離相謂之空。無法不備謂之假。非空非假謂之中也。）三修性不二門。修謂修治造作。則隨緣變造之事也。性謂本有不改。即真如不變之理也。性德不出色心。修德莫非三觀。今示全性起修。則諸行無作。全修在性。則一念圓成。是則修外無性。性外無修。互泯互融。故稱不二。此之不二。不出一念。故心法妙所以為門也。（泯絕也。亡也。論性則修全在於性。性外無修。修泯亡也。論修則性全在於修。修外無性。性泯亡也。融即圓融。性不礙修。修不礙性。性即是修。修即是性也。）四因果不二門。因即從迷而言。果乃就悟而說。始從人天。終至等覺菩薩。皆名為因。唯妙覺佛。獨稱為果。良以九界眾生。無明惑覆。實相之理未顯。名因。唯妙覺佛。無明淨盡。實相之理究竟顯發。隨機應現。設化無方。乃名果也。十界迷悟雖殊。實相始終理一。故名不二。此之不二。不出一念。故心法妙所以為門也。（等覺者。去後妙覺佛猶有一等。勝前諸位。得稱覺也。妙覺者。謂自覺覺他。覺行圓滿。不可思議也。九界者。菩薩界。緣覺界。聲聞界。天界。人界。修羅界。餓鬼界。畜生界。地獄界。兼佛即名十界也。）五染淨不二門。無明之用為染。法性之用為淨。無明法性。體本不二。用乃有殊。迷則全法性而為無明。全起無明之用。以在纏心變造諸法。念念住著。名之為染。悟則全無明而為法性。全起法性之用。以離障心應赴眾緣。念念捨離。名之為淨。然在纏染心。本具妙理。與淨不殊。故名不二。此之不二。不出一念。故心法妙所以為門也。（在纏心者。纏即纏縛。謂眾生心識。為惑業之所纏縛也。離障心者。障即障礙。謂佛心想惑業淨盡。離乎障礙也。）六依正不二門。依者依止之處。即所依之土也。正者正受其報。即能依之身也。如佛果後示現下三國土。名為依報。示現前三教主及九界身。名為正報。法華開顯三土即是寂光。九界無非圓佛。寂光即所依之土。圓佛乃能依之身。以寂光圓佛。理本無二。故能依中現正。正中現依。果既依正不二。因亦復然。由理同故。即知諸佛眾生。體用不二。此之不二。不出一念。故心法妙所以為門也。（下三國土者。同居土。方便土。實報土。以對常寂光土在上。故名下也。前三教主者。即藏通別三教果佛也。九界身者。即菩薩等九界之身也。寂光者。即常寂光土也。）七自他不二門。自即自己。他謂他機。此就三法論也。佛法眾生法。皆名為他。唯己心法。名之為自。以由十界互具。則心佛眾生各有生佛。若己生佛顯。則與他佛生佛同。俱為能化。唯他眾生生佛而為所化。故云他生他佛尚與心同。況己心生佛。寧乖一念。既同一念。自他豈殊。故名不二。此之不二。不出一念。故心法妙所以為門也。八三業不二門。三業者。如來果後垂化。清淨身口意業也。謂身輪現通。口輪說法。意輪鑑機。當知身尚無身。說亦非說。身口平等。等彼意輪。心色一如。故名不二。此之不二。不出一念。故心法妙所以為門也。（身口意輪者。輪有摧碾之用。喻佛鑑機現通說法。皆能摧碾眾生惑業。故名輪也。心色一如者。心即意。色即身口。謂身口意三業。皆同一性。無有別也。）九權實不二門。權謂權謀。即九界七方便之法也。實謂真實。即佛界圓乘之法也。蓋法華已前。四時未會。權實不融。至法華開顯。九界七方便之權。即是佛界圓乘之實。實即是權。權即是實。實外無權。權外無實。皆稱秘妙。故云不二。此之不二。不出一念。故心法妙所以為門也。（七方便者。方即方法。便即便宜。謂藏通兩教二乘為四。及藏通別三教菩薩共為七。以其同修方便之道故也。）十受潤不二門。受潤者。從喻而立名也。受即領納。以三草二木喻七方便眾生。為能受也。潤即沾潤。謂如來說前四時三教之法。如雲注雨。為能潤也。法華開前四時三教之法。皆即圓法。七方便眾生。咸蒙授記作佛。譬如三草二木。皆一地所生。一雨所潤。無復差降。故名不二。此之不二。不出一念。故心法妙所以為門也。（三草二木喻七方便者。下草喻人天。中草喻聲聞緣覺。上草喻藏教菩薩。小樹喻通教菩薩。大樹喻別教菩薩也。此七方便。因對下草。故列人天而合藏通兩教二乘。但為二也。上之七方便。因對論權實之法。故不及人天也。）

【十乘】（出摩訶止觀）

十乘者。十乘觀法也。此十通名乘者。乘即運載之義。如世車乘。堪能運載也。蓋言修行之人。依此十法修之。則能運出生死之苦。到於涅槃彼岸也。數至十者。由修觀之人。上中下根不等。上根者唯觀初不思議境。即得破惑顯理。其次者。於初種觀法。修之不入。須用第二發心。乃至第八對治助開。方能破惑顯理。又其次者。於前七種觀之不入。須用第八知位次。乃至第十離法愛。方能破惑顯理。故止觀大意云。上根唯一法。中根二或七。下根方具十。又為知妙境。為九乘之本。稱本修九。方堪入於初住。是故備論此十乘也。（梵語涅槃。華言滅度。初住者。即十住中初發心住也。）一觀不思議境。觀即能觀。境即所觀。所觀者何。不出色心。色從心造。全體是心。故經云。三界無別法。唯是一心作。即眾生日用現前。以根對塵。所起一念之妄心也。此心既全真成妄。今達妄即真。即此妄心。具足諸法。無有缺減。即心是一切法。一切法是心。非一非異。不前不後。玄妙寂絕。非識所識。非言所言。故指此心為不思議境也。於此一心。念念以即空即假即中三觀觀之。若觀一法即一切法。假觀也。觀一切法即一法。空觀也。非一非一切。而一而一切。中觀也。空觀破見思惑。證般若德。假觀破塵沙惑。證解脫德。中觀破無明惑。證法身德。三觀既即一而三。三惑豈前後而破。三德非次第而證。說之次第。理非次第。由證三德。即入初住。所謂上根之人唯用一法。即指此初觀也。（三界者。欲界。色界。無色界也。以根對塵者。謂以眼耳鼻舌身意之六根。對色聲香味觸法之六塵也。不前不後者。一心不在前。諸法不在後也。空假中者。離性離相謂之空。無法不備謂之假。非空非假謂之中也。非一非一切者。中觀雙遮空假也。而一而一切者。中觀雙照空假也。見思惑者。謂意根對法塵而起分別曰見惑。眼等五根對色等五塵起諸貪染曰思惑。塵沙惑者。謂眾生之惑。種類數多。如塵若沙也。無明惑者。謂於中道之理。無所明了也。三德者。法身德。般若德。解脫德也。）二發真正菩提心。梵語菩提。華言道。初起大志。造趣所期。名之為發。不依偏權之教。而依圓實中道妙境。名曰真正。菩提即所期之果。妙境即所行之路。心即能行能趣之心也。蓋由中根之人。觀上妙境不悟。須再加發心。於靜心中。思惟彼我。痛憫自他。無量劫來沉淪生死。縱發小志。迷菩提心。我今雖知。行猶未備。故依前妙境。發四弘誓。謂眾生無邊誓願度。煩惱無數誓願斷。此二誓。下化眾生也。法門無盡誓願知。佛道無上誓願成。此二誓。上求佛道也。發此誓願。如理思惟。豁然悟理。入凡聖位。是為發真正菩提心也。（偏權圓實者。謂藏通別三教為偏為權。圓教為圓為實也。弘誓者。弘廣也。誓。制也。謂發願廣制其心也。凡聖位者。凡即五品十信之位。聖即十住等位也。）三善巧安心。善巧安心者。善以法性自安其心也。以法性為所安。以寂照為能安。寂即是止。照即是觀。若信此心但是法性。則起是法性起。滅是法性滅。了其實不起滅。妄謂起滅。如是體達功成。法界俱寂。是名為止。若觀察此心體是無明。無明癡惑即是法性。無明法性。本來皆空。空亦不可得。法界洞朗。名之為觀。若離法性。無安心處。若離止觀。無安心法。由上發心不悟。故用此方便善巧。令心得安也。四破法徧。破法徧者。謂以三觀能破之法。徧破諸惑也。藏通二教。但用空觀破見思惑。不得言徧。別教先以空觀破見思惑。次以假觀破塵沙惑。後以中觀破無明惑。無明未盡。亦不得言徧。今圓頓教。三觀秪在一心。心空故一空一切空。即諸法皆空。空則三惑俱破也。心假故一假一切假。即諸法皆假。假則三諦皆立也。心中故一中一切中。即諸法皆中。中則無惑不破。無理不顯。故名徧也。若上善巧安心。惑破理顯。不俟更破。由未安故。故須此破法徧也。（三諦皆立者。謂真諦俗諦中諦之法皆建立也。）五識通塞。通即通達。謂菩提涅槃六度等法。其性虛通。而能顯發實相之理。皆名為通。塞即蔽塞。謂生死煩惱六蔽等法。其性昏暗。以能蔽塞實相之理不能顯發。皆名為塞。若一槩言之。如前破法徧中所破諸惑為塞。能破之法為通。若別途言之。於能破觀法復起愛著。亦名為塞。所謂於通起塞。此塞須破。於塞得通。此通須護。但破塞存通。如除膜養珠。破賊護將。由上破法徧中修之未悟。復恐於通起塞。於塞無通。所以立此通塞一門。撿彼破法徧。令於塞得通。於通無塞。故名識通塞也。（六度者。一布施。二持戒。三忍辱。四精進。五禪定。六智慧也。煩惱者。謂昏煩之法。惱亂心神也。六蔽者。一慳貪。二破戒。三瞋恚。四懈怠。五散亂。六愚癡也。除膜養珠者。膜謂眼中所翳之膜。珠即眼中之睛也。）六道品調適。道即能通之義。品類不同。故名道品。謂三十七道品而能通至涅槃也。調適者。調謂調停。亦調試也。適。當也。宜也。從別言之。故有三十七品。若從總而言。此三十七品。不出戒定慧。即是以戒定慧而調適也。若修四念處。能生正勤。正勤發如意足。如意足生五根。五根生五力。五力生七覺。七覺入八正道。是為調停適當也。若隨人根性。於諸道品何者相應。可以入理。是為調試適宜也。當知道品即四諦之道諦也。今依圓教無作四諦。三十七品。成於一心三觀也。於上破法徧及識通塞。若不以道品調適。何能疾與真法相應。故大論云。三十七品是行道法。修道之人。若欲破惑入理。必須此道品調適也。（三十七道品者。觀身不淨。觀受是苦。觀心無常。觀法無我。是四念處。已生惡令永斷。未生惡令不生。已生善令增長。未生善令得生。是四正勤。欲如意足。念如意足。精進如意足。思惟如意足。是四如意足。信根。精進根。念根。定根。慧根。是為五根。信力。精進力。念力。定力。慧力。是為五力。念覺分。擇覺分。精進覺分。喜覺分。除覺分。定覺分。捨覺分。是七覺分。正見。正思惟。正語。正業。正命。正精進。正念。正定。是八正道。以上諸法。總為三十七品也。）七對治助開。對即對待。治即攻治。謂行人正修觀時。忽或邪倒心起。障於正行。不能前進。隨所著心。須以相應之法而對破之。著心既息。則正行可進。實理可顯。如世醫治病之術。藥必對病而用。其患冷病者。必以熱藥治之。患熱病者。必以冷藥治之。患不冷不熱者。必以溫和之藥治之。藥力若效。其病即愈。病既愈已。身即安康。今論對治之法。亦猶是也。而言助開者。蓋由邪倒之心。障蔽正行。而使解脫之門不開。今修此對治助道之法。助於正觀之行。開彼解脫之門。故名對治助開。試就六蔽六度言之。若人修上道品調適。解脫不開。而慳貪忽起。激動觀心。於身命財。守護保著。當用捨施之法而對治之。若破戒心起。乖違淨禁。當確持戒律而對治之。若瞋恚暴怒。常生忿恨。當用忍辱而對治之。若放逸懈怠。恣縱閑蕩。當用精進而對治之。若浮掉馳騁。散亂不定。當用禪定而對治之。若沉昏闇塞。愚癡迷惑。當用智慧而對治之。前之六種觀法。皆名正行。六度等法。名為助道。涅槃經云。眾生煩惱非一種。佛說無量對治門。是也。八知位次。位即行行所歷之地位。次即次第。謂所歷之位。高下淺深。不相混雜也。若修行者。不知位次。下根障重。非惟正助不明。却生上慢。謂已均佛。未得謂得。未證謂證。故小乘經中。四禪比丘謂得四果。大乘經中。魔為菩薩授記。若知位次。則無如是之失。故須知位次也。（正助者。正即所修止觀之行。助即六度等道之行。以助助於正也。四禪者。即色界第四禪也。梵語比丘。華言乞士。四果者。即聲聞所證須陀洹果。斯陁含果。阿那含果。阿羅漢果也。授記者。聖言說與曰授。果與心期曰記也。）九安忍。安即不動。忍即忍耐。謂修觀之人。初觀不思議境。至第八知位次。或入五品。障轉慧開。神智爽利。本不聽學。能解經論。欲釋一義。辯不可盡。或說一兩句法。或說一兩則禪。初對一人。傳誦漸廣。則外招名利。內動宿障。宿障縱少。名利彌至。為眾圍繞。廢損自行。非惟正行不進。障道還興。惟當自勉。於名利心安然不動。復須忍耐內外榮辱。策勵其心。故名安忍。（五品者。隨喜。讀誦。說法。兼行六度。正行六度也。障轉者。謂惑業之障。轉成解脫也。慧開者。謂觀理之智開明也。一兩則。猶一兩段也。宿障者。謂宿世過去之業也。內外榮辱者。謂內心外身之榮辱也。）十離法愛。離法愛者。謂於中道之法。遠離愛著之心也。蓋言修行之人。修前九種觀法。已過內外二障。應入初住。而不入者。由住六根清淨之位。愛著中道相似之法。所以不能進入也。此相似位。無內外障。唯有法愛。法愛若斷。即得發真中道。入於初住。故名離法愛也。第八第九第十三種。皆為下根之人修前七種觀法不能入理。故須明之。所謂下根方具十也。（內外障者。內即惑業。外即名利等。皆能障蔽正行故也。六根清淨者。謂眼耳鼻舌身意。已離惑業染污之法。而獲清淨功德也。相似法者。謂於中道之理未能真證。而發相似之解也。）

【十境】（出摩訶止觀）

十境一一皆前十乘觀法所觀之境。若論十境生起。由觀陰入。發下九境。能所相扶。次第出生。故成於十。若論下之九境。互發不定。則無復次第。當知陰境常自現前。若發不發。恒得為觀。下之九境發。則皆用十乘觀法觀之。不發不觀也。（陰入者。謂五陰十二入也。能所相扶者。如初陰境能生煩惱。陰為能生。煩惱為所生。餘境展轉相生亦然。互發者。更互發起也。如正觀病境。或發煩惱。或發餘境。餘境互發亦然。）一陰境。陰。覆蓋之義。即色受想行識五陰也。亦名五蘊。蘊即積聚之義。若言覆蓋一切善法。此就因得名。若言積聚無量生死。此就果得名。十境以陰居初者。有二義。一現前。二依經。現前者。謂人受一期果報之身。即是五陰。五陰重檐。常自現前。是故初觀。依經者。大品般若云。聲聞依四念處行道。五陰即四念處所觀之境。又經中凡列法門。無不以五陰為首。是故初觀。此且就五陰通總而言。若專論所觀之境。必須於五陰中除却前四。的取第五識陰為所觀之境也。（一期者。謂人從生至死也。重檐者。生死重沓名重。人所荷負名檐。四念處者。觀身不淨。觀受是苦。觀心無常。觀法無我。故云五陰即四念處所觀之境。除却前四者。謂除色受想行也。）二煩惱境。昏煩之法。惱亂心神。又貪瞋等法與心作煩。令心得惱。故云煩惱。謂無始以來積集重惑。今因用觀觀察陰境。煩惱即發。譬如流水。尋常不覺其急。若槩之以木。流即奔迸。莫能止遏。是時應捨陰境而觀煩惱境也。三病患境。病起之因雖多。不出四大增損。致有患生。又由觀陰惑激動四大。致有患生。身若染病。廢修聖道。若能觀察。彌益用心。復須識其病之原由。宜以何法治之。或內觀力。或術或醫。其病若愈。聖道可修。為是須觀病患境也。（四大者。地大。水大。火大。風大也。謂人攬外四大而成內身四大。皮肉筋骨等屬地。涕唾涎沫等屬水。煗氣屬火。轉動及出入息屬風。言增損者。水增則火損。火增則水損。風增則地損。地增則風損。四大不調。病即生也。陰惑者。陰即陰境。惑即煩惱境也。）四業相境。業即身口所作之業。謂修行之人。無量劫來所作善惡諸業。或已受報。不復更發。或未受報。於靜心中忽然俱發。蓋善業將受報故發。惡業來責報故發。於此善惡業相現時。勿喜勿怖。彌須用觀。令業謝行成。一心取道。為是須觀業相境也。（劫。梵語具云劫波。華言分別時節。）五魔事境。魔。梵語具云魔羅。華言殺者。謂能奪人智慧之命故也。言魔事者。大論云。魔以破人善法為事。又天魔正以順生死。貪五欲。退菩提為事。故名魔事。此由觀前諸境。惑雖未破。天魔猶恐出其境界。而復化度於他。失我民屬。空我宮殿。又慮夫得大神通。得大智慧。必當調伏控制於我。我今應預破之。壞彼善根。故有魔事發也。治魔之法有三。初觀察訶棄。如守門人遮惡不進。二當從頭至足。一一諦觀。身心了不可得。魔從何來。欲惱何等。如惡人入舍。處處照撿。不令得住。三觀之不去。即當強心抵捍。以死為期。一心用觀。令道行成就。為是須觀魔事境也。（天魔者。即欲界第六他化自在天也。五欲者。色欲。聲欲。香欲。味欲。觸欲也。梵語菩提。華言道。）六禪定境。禪。梵語具云禪那。華言靜慮。謂魔事已過。而且真明未顯。以修觀故。發過去習諸禪紛現。當置魔事。用觀觀之。良以禪樂美妙。喜生耽味。雖免魔害。更為定縛。如避火墮水。無益正行。為是須觀禪定境也。（過去習。即宿習也。諸禪者。即色界中初禪二禪三禪四禪等禪也。）七諸見境。非一曰諸。邪解曰見。謂推理不當。而偏見分明。作决定解。名為見也。此之諸見。或因禪發。或因聞發。因禪發者。謂初因心靜。後觀轉明。見解通徹。有如妙悟。因聞發者。謂聽本不多。廣能曉悟。見解分明。問答聰辯。雖因禪因聞而發。既推理不當。皆屬邪見。實非辯悟。此等見發。即須用觀觀之。令達正道。不為所障。為是須用觀諸見境也。八慢境。自恃輕他之心名慢。謂既伏諸見。妄執之心則息。無智者謂為涅槃。濫叨高位。起大輕慢。慢心既發。廢於正行。為是須觀慢境也。（梵語涅槃。華言滅度。）九二乘境。謂聲聞緣覺。以四諦之法而修。則能運出生死之苦。名之為乘。謂見慢之心。既因修觀而息。則先世所習小志。因靜而生。蓋小志溺於空寂。不能至于大乘究竟之地。所謂寧起疥癩野干心。勿學聲聞緣覺行。故二乘境界若發。亦須用觀觀察。毋令生著。為是須觀二乘境也。（四諦者。苦諦。集諦。滅諦。道諦也。野干似狐而小。形色青黃如狗。羣行。夜鳴如狼。）十菩薩境。菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。天台大師解云。用諸佛道。成就眾生。謂由上見慢之心既息。或發先世所習。若憶本願。則不墮二乘之境。而發三教菩薩境界之心。今修觀者既依大乘圓頓妙教。開解立行。故藏等三教菩薩境界若發。亦須觀察。毋令生著。為是須觀菩薩境也。（三教者。藏教。通教。別教也。）

【十如是】（出法華經玄義）

不異名如。無非曰是。謂十法界。始自地獄。終至佛界。各具十如是因果之法。天台大師依義讀文。凡有三轉。一云。是相如。是性如。乃至是報如。如名不異。即空之義也。二云。如是相。如是性。乃至如是報。名字施設。各各不同。即假之義也。三云。相如是。性如是。乃至報如是。如於中道實相之是。即中之義也。（十法界者。地獄界。畜生界。餓鬼界。修羅界。人界。天界。聲聞界。緣覺界。菩薩界。佛界也。空假中者。離性離相謂之空。無法不具謂之假。非空非假謂之中也。）一如是相。相即相貌。相以據外。覽而可別。謂始自地獄。終至佛界。各各相貌不同。是名如是相。（相據外者。謂相在外而可依據也。）二如是性。性即性分。性以據內。自分不改。謂始自地獄。終至佛界。其性各各不同。是名如是性。三如是體。體即體質。謂始自地獄。終至佛界。俱以色身而為體質。是名如是體。四如是力。力即力用。謂始自地獄。終至佛界。皆有力用功能。是名如是力。五如是作。作即造作。謂始自地獄。終至佛界。皆能運為造作。是名如是作。六如是因。因即習因。謂始自地獄。終至佛界。善惡業因。皆由自種而生。習續不斷。是名如是因。七如是緣。緣即緣助。謂始自地獄。終至佛界。各有緣起之法。助成習因。是名如是緣。八如是果。果即習果。謂始自地獄。終至佛界。皆由習因習續於前。習果尅獲於後。是名如是果。九如是報。報即報果。謂始自地獄。終至佛界。皆由習因習果而感其報。是名如是報。十如是本末究竟等。謂初相為本。後報為末。此之本末皆同。實相一理。平等無二。是名如是本末究竟等。

【十普門】（出觀音玄義）

普徧也。門即能通之義。謂菩薩以圓融中道妙觀。通入常住實際理地。故立此十門也。一慈悲普。慈能與樂。悲能拔苦。蓋菩薩即於一念之中。徧觀十界善惡苦樂。而起慈悲與拔之想。普令眾生離一切苦。得一切樂。故名慈悲普。（十界者。佛界。菩薩界。緣覺界。聲聞界。天界。人界。修羅界。餓鬼界。畜生界。地獄界也。）二弘誓普。弘者廣也。誓者制也。廣求勝法。制御其心也。謂菩薩依四諦境。發弘誓願。若見苦諦逼迫楚毒之相。緣此起誓。故言未度者令度。若見集諦。迷惑繫縛。甚可哀傷。約此起誓。故言未解者令解。若見清淨之道。能出生死至安樂地。欲示眾生行此道。故乃言未安者令安。若見滅煩惱處。名為涅槃。約此起誓。故言未得涅槃者令得涅槃。故名弘誓普。（梵語涅槃。華言滅度。）三明修行普。行有五種不同。一者聖行。謂戒定慧。二者梵行。謂慈悲喜捨。三者天行。謂證第一義天。由理成行故。四者嬰兒行。謂示同三乘七方便人所修之行。五者病行。謂示為六道之身。現有三障之相。此之次第五行。雖菩薩所修。而未名為普。如涅槃經云。復有一行。名如來行。所謂大乘大般涅槃。大乘是圓因。涅槃是圓果。菩薩能修此之一行。故名修行普。（慈悲喜捨。即四無量心也。第一義天者。天即天然自然之義。謂中道之理。無二無別。自然而然。非造作也。三乘者。聲聞乘。緣覺乘。菩薩乘也。七方便者。五停心。別相念處。總相念處。此三位名外凡。煖位。頂位。忍位。世第一位。此四位名內凡。是七方便位也。六道者。天道。人道。修羅道。餓鬼道。畜生道。地獄道也。三障者。業障。報障。煩惱障也。）四斷惑普。謂圓教菩薩。即觀中道。正破無明。無明既破。一切見思塵沙之惑。自然先斷。故名斷惑普。（見思惑者。謂意根對法塵而起分別曰見。眼等五根對色等五塵而起貪愛曰思。塵沙惑者。謂眾生見思之惑。種類眾多。如塵若沙也。）五入法門普。謂二乘之人。若入一法門。則不能入二。此即歷別之行。證有階差。今菩薩圓修三諦。則無量法門。悉入其中。故名入法門普。（二乘者。聲聞乘。緣覺乘也。三諦者。真諦。俗諦。中諦也。）六神通普。神名天心。通名慧性。天然之性。徹照無礙。名為神通。謂羅漢天眼。見大千世界。辟支佛見百佛國土。小教菩薩見河沙佛土。皆是限量之神通。圓教菩薩徧見法界而無限極。所發六通。自在變現。無有限量。故名神通普。（羅漢。梵語具云阿羅漢。華言無學。又云無生。辟支。梵語具云辟支迦羅。華言緣覺。小教菩薩者。即藏通二教菩薩也。六通者。天眼通。天耳通。他心通。宿命通。身如意通。漏盡通也。）七方便普。方即方法。便即便宜。修方便道。普化眾生也。謂二乘及小教菩薩。方便化他則止。齊其所得。未名為普。圓教菩薩。以真俗二諦為方便。照真則以真身益物。照俗則以應身赴機。資發中道。利十界機。故名方便普。八說法普。謂二乘及小教菩薩。不能一時徧答眾問。未得名普。今圓教菩薩。一音演法。殊方異類。皆悉得解。故名說法普。九供養諸佛普。謂菩薩之所供養。非止一佛一國土。微塵諸佛。能以身命財及一切供具周至十方供養諸佛。乃至不可說不可說佛無不供養。故名供養諸佛普。十成就眾生普。謂圓教菩薩。饒潤成熟一切眾生而無限量。譬如大雨。四方俱下。一切卉木叢林。徧令生長華果。悉皆成就。故名成就眾生普。

【十雙貼釋觀音普門】（出觀音玄義）

天台智者大師。通釋妙法蓮華經一部之外。復以觀世音菩薩普門品世多持誦。故別立玄疏。詳釋此品。品題之中。乃約人法等十雙。一一貼釋。以觀音普門。具有此十雙之義。該括自行化他。始因終果之法。故歷陳之。助顯其義。可謂無餘蘊矣。（玄即玄義。通釋品題。玄謂幽微難見。義則別有所以也。疏即義疏。別解品內之文。疏。通也。决也。謂令經文所詮義理。通决而無壅礙也。）一人法。人即觀世音。法即普門。觀世音者。謂此菩薩以中道妙智。觀於世間眾生受苦求救之聲。一時皆令解脫也。普門者。普。徧也。門即能通之義。謂實相妙理。互通徧攝。無所障礙也。此品具兩問答。依前問答。論觀世音人。故經云。以是因緣。名觀世音。依後問答。論普門示現。種種說法。故經云。方便之力。其事云何。以人能秉法故。言人法也。（前後問答者。無盡意初問。以何因緣。名觀世音。佛答云。若有無量百千萬億眾等。是也。次問。云何遊此娑婆世界等。答云。若有國土眾生。應以佛身等。是也。）二慈悲。慈即愛念。謂以愛樂歡喜。起大慈心。能與他樂也。悲即愍傷。謂以惻愴憐愍。起大悲心。能拔他苦也。今依前問答。論觀世音大悲拔苦。百千苦惱。皆得解脫也。依後問答。論普門示現。大慈與樂。即應以得度而為說法也。良由觀音之人。觀於普門之法。達於實相之理。愍諸眾生理具情迷。枉受眾苦。失於本性之樂。是以即起慈悲。誓拔其苦而與其樂。故以慈悲次人法而明之也。三福慧。福即福德。謂布施。持戒。精進。忍辱。禪定五度也。慧即智慧。謂般若一度也。五資於慧。慧導於五。猶目與足。不可互闕。今觀世音。智慧莊嚴也。普門。福德莊嚴也。以智慧莊嚴。則大悲誓滿。拔苦義成。以福德莊嚴。則大慈誓滿。與樂義成。故以福慧次慈悲而明之也。四真應。真即真實。謂真身也。應即應現。謂應身也。真身是體。應身是用。今觀世音中道妙智。契於實相之境。即是真身。普門說法。隨所應現。即是應身。若福資於慧。顯出真身。慧導於福。顯出應用。故真應次福慧而明之也。五藥珠。藥即藥樹。珠即如意珠。藥能愈病。喻觀世音真身益物。以真身冥理。理顯則三惑皆消。珠能雨寶。喻普門應身益物。以應身對機。機感則眾善普會。故藥珠次真應而明之也。（如意珠者。天上勝寶。狀如芥粟。能出眾寶。隨心降雨也。冥理者。契合於理也。三惑者。見思惑。塵沙惑。無明惑也。）六冥顯。冥即冥密。顯即顯現。謂觀世音真身被物。冥作利益。以眾生不見不知。稱之為冥。普門應身。對機說法。顯作利益。以眾生有見有知。稱之為顯。故以冥顯次藥珠而明之也。七權實。權即權巧權智也。實即真實實智也。今觀世音隨自意以實智照之。眾生即得冥益。普門隨他意以權智照之。眾生即得顯益。如是冥顯獲益不同者。蓋由二智之力。權巧無方。赴機允當。不失其宜。故以權實次冥顯而明之也。（權實二智者。權即一切智。道種智。實即一切種智也。）八本迹。本猶根本。迹猶足跡。譬人所居之處。則有行往之迹。今觀世音不動本際。而能實智益物。普門曲垂迹化。而能權智益物。觀音既是過去正法明佛。其本已高。所作權實之迹則妙。故以本迹次權實而明之也。九緣了。緣謂緣助。了謂曉了。即性德本具緣了二因也。前之八雙。從人法至真應。是自行次第。藥珠至本迹。是化他次第。此乃順論生起也。今挹流尋源。逆而推之。則真身智慧悲誓及觀音之人。皆是性德了因種子而顯發也。應身福德慈誓及普門之法。皆是性德緣因種子而顯發也。自行次第既爾。化他次第亦然。謂本證實智冥益。藥樹屬乎了種。迹化權智顯益。珠王功歸緣種。故緣了次八雙之後而明之也。（緣助者。以緣資了也。本具緣了二因者。謂緣了二因。一切眾生本性元具也。若順性而修。了因顯。至果則成智德。緣因顯。至果則成斷德。緣了二因皆名種子者。種有發生之義。謂果上智斷二德之顯。皆從因中緣了二因而發生也。）十智斷。智能照理。斷能斷惑。即果上所顯智斷二德也。智德即般若。斷德即解脫。亦涅槃也。前明緣了。是却討因源。此明智斷。是順論究竟。所謂始則起自了因。終至菩提大智。始則起自緣因。終至涅槃斷德。若入涅槃。眾行梵息。故居第十也。（梵語涅槃。華言滅度。却討者。却。退也。謂從果德之中却退。推討因德之源也。梵語菩提。華言道。）

【順流十心】（出摩訶止觀）

順即隨順。流即流轉。謂諸眾生因此十心。則隨順煩惱。流轉生死故也。一無明昏闇。謂諸眾生從無始來。闇識昏迷。無所明了。煩惱所醉。於一切法妄計人我。起諸愛見。想計顛倒。起貪瞋癡。廣造諸業。是以流轉生死也。二外加惡友。謂諸眾生內具煩惱。外值惡友。扇動邪法。勸惑於我。倍加隆盛。無由開悟進修善業。是以流轉生死也。三善不隨喜。謂諸眾生內外惡緣既具。即內滅善心。外滅善事。又於他人所作善事。不生隨喜之心。是以流轉生死也。四三業造罪。謂諸眾生恣縱身口意三業。起殺盜淫妄貪瞋等過。無惡不為。是以流轉生死也。五惡心徧布。謂諸眾生雖所造惡事不廣。而為惡之心。徧布一切處所。欲以惱害於人。是以流轉生死也。六惡心相續。謂諸眾生唯起惡心。增長惡事。晝夜相續。無有間斷。是以流轉生死也。七覆諱過失。謂諸眾生所作惡行。諱忌人知。不自發露。無悔改心。是以流轉生死也。八不畏惡道。謂諸眾生心性險狠。不知戒律。於殺盜淫妄種種惡事。無不為之。而於惡道恬然不畏。是以流轉生死也。九無慚無愧。謂諸眾生愚癡所蔽。造諸惡業。上不慚天。下不愧人。難自隱覆。是以流轉生死也。十撥無因果。謂諸眾生不具正信之心。但生邪惡之見。而於一切善惡因緣果報。悉皆撥以為無。是以流轉生死也。

【逆流十心】（出摩訶止觀）

謂修行之人。由前順流十心。昏倒造惡。積集重累。生死浩然而無際畔。今欲懺悔。應當逆此罪流。用十種心。翻除惡法也。一深信因果。謂修行之人。先須正信因果。業種雖久。終不敗亡。豈有自作。他人受果。是以深信善惡果報。不生疑惑。以此翻破撥無因果之心也。二生重慚愧。謂修行之人。尅責往昔無羞無耻。棄捨淨業。習諸惡行。天見我之隱罪。是故慚天。人知我之顯過。是故愧人。以此翻破無慚無愧之心也。三生大怖畏。謂修行之人。自念人命無常。一息不存。千載長往。幽途緜邈。無有資糧。苦海悠深。那得不怖。因是苦切懺悔。不惜身命。以此翻破不畏惡道之心也。四發露懺悔。謂修行之人。所有過失。不可隱覆。即當發露懺悔。以此翻破覆諱過失之心也。五斷相續心。謂修行之人。所作惡行。既懺悔已。即須决斷。不可更作。以此翻破惡念相續之心也。六發菩提心。梵語菩提。華言道。謂修行之人。往昔專起惡念。徧惱一切。今則廣發兼濟之心。徧虛空界。利益於他。以此翻破徧布之惡心也。七斷惡修善。謂修行之人。昔因恣縱身口意業。造作諸惡。不計晝夜。今則策勵不休。斷諸惡行。修功補過。無善不為。以此翻破三業造罪之心也。八守護正法。謂修行之人。昔自滅善。見他行善。而生嫉妬。無隨喜心。今則守護正法。方便增廣。以此翻破善不隨喜之心也。九念十方佛。謂修行之人。昔親狎惡友。僧受其言。起諸邪見。今則念十方佛。有大福慧。能救拔我。以此翻破隨順惡友之心也。十觀罪性空。謂修行之人。從無始來。不知諸法本性空寂。廣造諸惡。今則了知貪瞋癡等一切惡行。起於妄念。妄念起於顛倒。顛倒起於人我之見。今既了達我心本空。罪性無依。以此翻破無明昏闇之心也。

【理事無礙十門】（出華嚴經疏）

理者。一真法界之性也。事者。一切世間之相也。蓋真如不守自性。隨緣成一切法。故一切法全理。而不礙眾相之發揮。真理全事。而不礙一性之明現。十回向品云。於有為界。示無為法。而不滅壞有為之相。於無為界。示有為法。而不分別無為之性。理事相望。融通無礙。互有不同。開為十門也。一理徧於事門。理徧於事門者。謂一真法界之理。徧在一切事法也。然理無分限。事有分限。事既即理。亦無分限。故一一微塵。具足真理。經云。法性徧在一切處。一切眾生及國土。三世悉在無有餘。亦無形相而可得。是也。（三世者。過去。現在。未來也。）二事徧於理門。事徧於理門者。謂理既徧於事。而事亦徧於理。以有分限之事。而具無分限之理。故一微塵即徧法界也。三依理成事門。依理成事門者。謂依於真如之理。而成世間之事。事無別體。全攬理成。如波依水。全水成波也。（水。喻理也。波。喻事也。）四事能顯理門。事能顯理門者。謂理無形相。即事而明。事既依理而成。理乃藉事而顯。如波相盡。水體全現也。五以理奪事門。以理奪事門者。謂事相既虛。全體是理。故一切事法。了不可得。般若心經云。是故空中無色。無受想行識。是也。（色受想行識。即五陰也。）六事能隱理門。事能隱理門者。謂真理既隨緣而成事相。遂令事顯而理不現。如水成波。動顯靜隱。經云。法身流轉五道。名曰眾生。是也。（五道者。天道。人道。餓鬼道。畜生道。地獄道也。）七真理即事門。真理即事門者。謂真如理性。即是事法。非理之外而別有事。如水即是波。非波之外而別有水。般若心經云。空即是色。是也。八事法即理門。事法即理門者。謂世間一切事法。本無自性。皆由因緣會集而有。舉體即是真性。而不出乎事法之外。般若心經云。色即是空。是也。九真理非事門。真理非事門者。謂事即真理。而非是事。蓋理絕諸相。真妄有異。即妄之真。異於妄故。如水濕性。則非波之動相也。（即妄之真。猶如即事之理。異於妄故者。謂理異於事也。）十事法非理門。事法非理門者。謂全理之事。而非是理。蓋以事有差別。性相異故。是以舉體全理。而事相宛然。如波之動相。非是水之濕性也。

【十門釋經】（出華嚴經疏）

唐清涼國師。將欲解釋華嚴大經。故先總啟十種義門。列於經前。懸談一經大意。使知教法興起。有所自來。然聖人言不虛發。說必有由。非大因緣。莫宣斯典。故第一論教起因緣。因緣既興。有所起教。不出三藏十二分教。故第二論藏教所攝。然藏教皆通權實。今揀權取實。唯圓教收。故第三論義理分齊。既知圓義包含廣博。未審被何根器。故第四論教所被機。雖知正被圓機。未知能詮何為教體。故第五論教體淺深。已知教體該羅。未知所宗尊崇何義。故第六論宗趣通局。既知旨趣冲深。未悉能詮文言廣狹。故第七論部類品會。既知部類廣則無盡。畧乃百千。而亦未知何年傳譯。有何感應。使宗承有緒。故第八論傳譯感通。大旨既陳。隨文解釋。先明總目。故第九論總釋經題。總意雖知。在文難曉。故第十論別解文義。故云十門釋經也。（三藏者。經藏。律藏。論藏也。百千者。十萬也。此經有十萬偈。故攝論謂此經。名百千經也。）一教起因緣。教起因緣者。明此經教法興起之因緣也。謂如來出現。最初欲說甚深大法。即從眉間白毫相中放大光明。以清淨智眼。普觀法界一切眾生。具有如來智慧德相。但以妄想執著。不知不見。於是稱法界性而說此經。令諸眾生修習聖道。永離妄想執著。自於身中得見如來廣大智慧。與佛無異。此則開示眾生等有佛智因緣。而令斯教興也。二藏教所攝。藏即含藏之義。謂經律論之三藏。各能包含無量義理也。教即契經。重頌。授記。諷頌。自說。因緣。譬喻。本事。本生。方廣。希有。論議。十二分教也。所攝者。謂此經與彼三藏十二分教。互相攝也。若彼攝此。於三藏中屬經藏攝。十二分中屬契經方廣二分所攝。若此攝彼。則三藏十二分教皆屬此經攝也。蓋此經一法。能含無盡法門。而況法法圓融。重重無盡。經云。一切法門無盡海。同會一法道場中。是也。（契經者。謂長行散說之文也。重頌者。謂再頌長行之文也。授記者。謂佛授菩薩作佛之記也。諷頌者。謂不頌長行而直說偈也。自說者。謂佛不待他問而自說也。因緣者。謂有人問。故為說是事也。譬喻者。謂假譬而說也。本事者。謂說弟子前世之事也。本生者。謂說菩薩所修行之事也。方廣者。謂說正理之廣大也。希有者。謂佛現神力種種等事也。論議者。謂决擇辯論一切法義也。）三義理分齊。義即圓教所詮玄妙之義。理即法界所顯圓融之理。謂此經所詮義理。正屬圓教。說一法則諸法皆攝。談一位則諸位咸收。是故塵含法界。念攝僧祇。一切法門。同歸華嚴性海也。分齊者。以圓教所明事事無礙法界及一切塵毛稱性圓融所顯之理。正是此經分齊也。（僧祇。梵語具云阿僧祇。華言無數。）四教所被機。教所被機者。謂此圓融具德之教。正被一乘圓頓之機。諸大菩薩及無信等從類收攝。略有十機。令其信解悟入。同遊華嚴性海。經云。我等諸佛護持此法。令未來一切菩薩。未曾聞者。皆悉得聞。乃至深入如來境界。是也。（十機者。無信機。違真機。大實機。狹劣機。守權機。正為機。兼為機。引為機。權為機。遠為機也。）五教體淺深。教體淺深者。謂如來說教。必有其體。若演華嚴之教。則以海印三昧及事事無礙為體。今通論一大藏教。從淺至深。畧而明之。有十體也。（梵語三昧。華言正定。海印三昧者。謂大海澄渟。萬像皆現。如印印物。如來智海。清淨湛然。一切眾生心念根欲。在如來三昧智中。猶海現像也。十體者。音聲語言體。名句文身體。通取四法體。通攝所詮體。諸法顯義體。攝境唯心體。會緣入實體。理事無礙體。事事無礙體。海印炳現體也。）六宗趣通局。語之所尚曰宗。宗之所歸曰趣。通者。總論一代時教。從狹至寬。以為十宗。局者。別局一經也。此經總以因果緣起理實法界不思議為宗。故所談所尚之語。不出乎此。蓋令人尋宗歸趣。稱性起修。證入法界。成佛果德。若餘諸經。則說法各異。歸趣不同也。（十宗者。我法俱有宗。法有我無宗。法無去來宗。現通假實宗。俗妄真實宗。諸法但名宗。三性空有宗。真空絕相宗。空有無礙宗。圓融具德宗也。）七部類品會。部即諸部。類即流類。謂從此經部內流出別行之經也。蓋此經教海難思。無窮無盡。從狹至廣。畧顯十類。一略本經。即今所傳之經。一部三十九品八十卷文。九會所談四萬五千偈。其餘九類。部品會數。廣畧各不同也。（十類經者。畧本經。下本經。中本經。上本經。普眼經。同說經。異說經。主伴經。眷屬經。圓滿經也。九會者。一會菩提場。二會普光明殿。三會忉利天宮。四會夜摩天宮。五會兜率天宮。六會他化天宮。七會八會皆在普光明殿。九會逝多林也。）八傳譯感通。傳譯者。謂西天傳至東土。譯彼梵語。成此華言也。蓋此經前後凡二譯。一晉義熙十四年。北天竺僧佛度跋陀羅。於揚州謝司空寺譯梵本。為三萬六千偈。成六十卷。一唐證聖元年。于闐國僧實叉難陀。於東都佛授記寺再譯舊文。兼補諸闕。增益九千偈。共前四萬五千偈。成八十卷。即今流傳者是也。感通者。佛度跋陀羅譯經之時。感龍王遣二青衣童子每日從池而出。以給瓶硯之水。實叉難陀譯經之時。感天降甘露。徵應良多。備載傳記也。（梵語佛度跋陀羅。華言覺賢。梵語實叉難陀。華言喜學也。）九總釋經題。總釋經題者。謂總以妙義解釋大方廣佛華嚴經之題目也。蓋大方廣者。所證法也。佛華嚴者。能證人也。又云。大以體性包含。方廣乃業用周徧。佛謂果圓覺滿。華喻萬行披敷。嚴乃飾法成人。經謂貫穿常法。故一經體用。盡大方廣五周因果。皆佛華嚴。斯乃人法雙標。法喻齊舉。具體具用。有果有因。理盡義圓。統攝無外。為一部之宏綱也。（業用者。謂佛不思議功德之業。稱體之力用也。五周因果者。所信因果。差別因果。平等因果。成行因果。證入因果也。）十別解文義。別解文義者。謂既總釋經題。則當別解經文。使妙義之不壅也。此經文富義愽。一文一句。包含法界。科釋難盡。略而言之。大科三分。蓋聖人設教。必有其漸。將說微言。先顯因由。故此經從世主妙嚴品為序分。因緣既彰。當機受法。故此經從如來現相品至入法界品。為正宗分。正宗既陳。務於流通。復令末葉傳芳。法燈永耀。故此經從入法界品內。爾時文殊師利從善住樓閣出已下。為流通分。故祖師作疏述鈔。嘗釋其義焉。（梵語文殊師利。華言妙德。）

【十波羅蜜】（出華嚴經）

梵語波羅蜜。華言到彼岸。謂菩薩修此十法。化度眾生。超生死海。到涅槃岸也。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。梵語涅槃。華言滅度。）一檀那波羅蜜。梵語檀那。華言布施。運心普周曰布。輟己惠人名施。經云。菩薩為令眾生心滿足故。內外悉捨而無所著。是名檀那波羅蜜。（內即內身。謂頭目身命等。外即外財。謂金銀財物等也。）二尸羅波羅蜜。梵語尸羅。華言清涼。謂離熱惱得清涼故。亦云防止。謂調練三業。止過防非。好行善道。不自放逸也。又戒經云。菩薩具持眾戒而無所著。是名尸羅波羅蜜。（三業者。身業。口業。意業也。）三羼提波羅蜜。梵語羼提。華言忍辱。他人加惱為辱。於辱安受曰忍。謂內心能安忍外所辱也。經云。菩薩悉能忍受一切諸惡。於諸眾生其心平等。無有搖動。是名羼提波羅蜜。四毘梨耶波羅蜜。梵語毘梨耶。華言精進。練心於法曰精。精心務達名進。謂勤修善法。心無懈怠也。經云。菩薩普發眾業。常修靡懈。諸有所作。恒不退轉。是名毘梨耶波羅蜜。五禪那波。羅蜜。梵語禪那。華言靜慮。謂念慮皆。忘安心理境。又名智生。謂依定生智也。經云。菩薩於五欲境。無所貪著。諸次第定。悉能成就。是名禪那波羅蜜。（五欲者。色欲。聲欲。香欲。味欲。觸欲也。諸次第定者。謂於初禪定二禪定三禪定四禪定等。次第而入也。）六般若波羅蜜。梵語般若。華言智慧。決定審理名智。造心分別名慧。謂照了一切諸法。皆不可得。故能通達無礙也。經云。菩薩於諸佛所。善觀諸法。得實相印。普入一切智門。是名般若波羅蜜。（實相即一實相也。無相之相。名為實相。印即印定。一切法皆無相故。）七方便波羅蜜。方即方法。便即便宜。謂善巧方便。隨機利物。稱適緣宜也。經云。菩薩教化眾生而不厭倦。隨其心樂而為現身說法。是名方便波羅蜜。八願波羅蜜。願即誓願。志求滿足也。謂上求佛道。下化眾生。盡未來際。成就行願也。經云。菩薩成就一切眾生。供養一切諸佛。盡未來劫。證得如來智慧。是名願波羅蜜。（劫。梵語具云劫波。華言分別時節。）九力波羅蜜。力即力用。謂行滿功成。萬境無動。能善辦眾事也。經云。菩薩具深心力。無有雜染。乃至具加持力。令信解領受。是名力波羅蜜。十智波羅蜜。智即智慧。謂決斷無惑。證法怡神。善入佛慧。明了無礙也。經云。菩薩知一切法真實。知一切如來力。普覺悟法界門。是名智波羅蜜。

【十種智】（出華嚴經）

十種智者。即三世諸佛一切種智也。如來為令一切菩薩應當修學而自得開解也。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情）一三世智。謂於過去現在未來三世之法。皆悉通達。圓明顯了。是名三世智。二佛法智。佛。梵語具云佛陀。華言覺。謂覺法自性。善出世間。現諸威儀。說法度生。是名佛法智。三法界無礙智。謂知一切眾生。本具法界之體。事理融通。性分交徹。互不相礙。是名法界無礙智。（性即理也。分謂分限。即事也。）四法界無邊智。謂知眾生色心諸法。即是法界。充徧一切世間。無有邊際。是名法界無邊智。五充滿一切世界智。謂如來從定而起廣大妙用。徧滿世間。無不照了。是名充滿一切世界智。六普照一切世間智。謂如來有大智慧光明。普能照了無量世界。是名普照一切世間智。七住持一切世界智。謂如來有大神力。住持世界。知諸眾生機器大小而攝化之。是名住持一切世界智。八知一切眾生智。謂如來知所化一切眾生善惡因緣。皆悉明了。是名知一切眾生智。九知一切法智。謂如來既知所化眾生。亦復了知能化諸法。是名知一切法智。十知無邊諸佛智。謂如來知無邊諸佛出現世間說法教化一切眾生之事。悉能明了。是名知無邊諸佛智

【十種智明】（出華嚴經）

智明者。智慧明了也。謂以十種善巧之智。明了通達一切眾生境界。教化調伏。令出生死苦海而成正覺也。一知眾生業報智明。謂菩薩以善巧智明。了達一切眾生造諸惡業而受苦報。是名知眾生業報智明。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）二知一切境界寂滅智明。謂菩薩以善巧智明。了達世間一切境界清淨寂滅。無諸雜染。是名知一切境界寂滅智明。三知一切所緣唯是一相智明。謂菩薩以善巧智明。了知一切眾生所緣諸法。唯是一實相理。皆如金剛。不可破壞。是名知一切所緣唯是一相智明。四能以妙音普聞十方智明。謂菩薩以善巧智明。了知眾生雖空。而能以無量妙音演一切法。徧十方界。無不聞知。是名能以妙音普聞十方智明。五普壞染著心智明。謂菩薩以善巧智明。普能滅壞一切眾生愛欲染著之心。是名普壞染著心智明。六能以方便受生智明。謂菩薩以善巧智明。能於十方世界。種種方便。示現受生。化導有情。是名能以方便受生智明。七捨離想受境界智明。謂菩薩以善巧智明。於一切想念受用境界。悉能捨離。是名捨離想受境界智明。八知一切法無相無性智明。謂菩薩以善巧智明。了知世間一切諸法。皆悉非相非無相。一性無性。離諸分別。是名知一切法無相無性智明。（非相者。謂一切法本空也。非無相者。謂一切法即有也。一性無性者。謂理不决定。雖云一性。而無定一之性也。）九知眾生緣起本無有生智明。謂菩薩以善巧智明。了達一切眾生受生因緣所起之法。悉皆空寂。本來無生。是名知眾生緣起本無有生智明。十以無著心濟度眾生智明。謂菩薩以善巧智明。了知一切眾生雖皆空寂。而恒起無著之心。說法教化。令其度生死苦海。成無上正覺。是名以無著心濟度眾生智明。

【十種通】（出華嚴經疏）

通即神通也。妙用難測曰神。自在無壅曰通。一他心通。謂世出世間所有諸法。若種若類。與夫他人所起心念。皆悉能知。是名他心通。二天眼自在清淨通。謂天眼離諸垢障。清淨無礙。於所見境而得自在。無邊世界差別之相。若淨若染。一一種類。悉能明見。是名天眼自在清淨通。三宿住智通。宿即過去。住即現在。謂過去已往之事。明了記憶。皆隨念知。如見現在。等無有異。是名宿住智通。四知劫通。劫。梵語具云劫波。華言分別時節。謂無量世界。無央數劫。非有際限。若現在因緣。若當來果報。稱實皆知。是名知劫通。（央者盡也。）五天耳智通。謂十方三世。語言音聲。一時領覽。悉徹其源。明了知聞。皆無障礙。是名天耳智通。六無體性智通。謂以無體性無作功用。同理平等。悉能普徧。故隨念即形現有作用。不動本處。而隨所詣。廣利群生。是名無體性智通。七善分別言音通。謂一切言辭。若美不美。若近若遠。悉能明了。是名善分別言音通。八色身智通。謂知色即空。故能現眾色。空即色故。無色現色。了無留礙。是名色身智通。九一切法智通。法即理事等法。謂即事常理。故無得物之功。即理常事。故無緣起之性。寂用無礙。體絕去來。無法不知。是名一切法智通。十滅定智通。滅即寂滅也。謂若事滅。不能即定起用。今證理滅。故得定散無礙。由即事而理。故不礙滅。即理而事。故不礙用。起念入念。悉無障礙。不起寂定。現諸威儀。是名滅定智通。

【十徧處定】（出法界次第）

智度論云。八背捨為初門。八勝處為中行。徧一切處為成就。謂三種觀具足。禪體始得成就。此定謂之徧一切處者。從所觀境徧滿得名也。（八背捨者。一內有色相外觀色。二內無色相外觀色。三淨背捨身作證。四虛空處背捨。五識處背捨。六無所有處背捨。七非有想非無想處背捨。八滅受想背捨也。八勝處者。一內有色相外觀色少。二內有色相外觀色多。三內無色相外觀色少。四內無色相外觀色多。五青勝處。六黃勝處。七赤勝處。八白勝處也。）一青徧一切處定。謂於定中還取八背捨八勝處中所見青色。使徧一切處皆青。故名青徧一切處定。二黃徧一切處定。謂於定中還取八背捨八勝處中所見黃色。使徧一切處皆黃。故名黃徧一切處定。三赤徧一切處定。謂於定中還取八背捨八勝處中所見赤色。使徧一切處皆赤。故名赤徧一切處定。四白徧一切處定。謂於定中還取八背捨八勝處中所見白色。使徧一切處皆白。故名白徧一切處定。五地徧一切處定。謂於定中還取八背捨八勝處中所見地色。使一切處無不周徧。故名地徧一切處定。六水徧一切處定。謂於定中還取八背捨八勝處中所見水色。使一切處無不周徧。故名水徧一切處定。七火徧一切處定。謂於定中還取八背捨八勝處中所見火色。使一切處無不周徧。故名火徧一切處定。八風徧一切處定。謂於定中還取八背捨八勝處中所見風色。使一切處無不周徧。故名風徧一切處定。九空徧一切處定。謂於定中還取八背捨八勝處中所見空色。使一切處無不周徧。故名空徧一切處定。十識徧一切處定。謂於定中還取八背捨八勝處中所見識色。使一切處無不周徧。故名識徧一切處定。

【十種修三昧法】（出大集賢護經）

一摧折我慢。我即我見。慢即憍慢。謂修行之人。當先摧滅我慢之心。而於佛法僧三寶及一切眾生之前。皆起恭敬也。二知恩念報。謂修行之人。當知天地蓋載。國王水土。父母養育。師長訓誨。皆有恩德。於一切時。念念不忘。以報其恩也。三心無嫉妬。謂修行之人。攝化有情。心無偏倚。於他所有名譽財寶。如同己有。不生嫉惡妬忌之心也。四斷除疑惑。謂修行之人。當以諸佛正知正見。斷除疑惑。而於善惡諸境。皆無障礙也。五深信不壞。謂修行之人。須發深信之心。於佛正法。繫念思惟。堅固持守。如金剛不壞也。六精勤無倦。謂修行之人。當精進勤敏。無有倦怠。使得成就道果也。七常行乞食。謂修行之人。當行乞食。折我慢心。益彼福德。設有請者。則依時赴之。不可更赴別請也。八少欲知足。謂修行之人。當離塵寡欲。不可多求財利而起貪染。常自知足。調伏諸根。以增長善法也。九樂無生法忍。無生法。即不生不滅之理。忍即安忍。修行之人。於不生滅之法。起希樂心。安忍不退。以期必證乎此也。十常念三昧。謂修行之人。應當事彼能證三昧法者。即作佛想。念念於此三昧。精勤修習。無有退失也。

【十種行觀一切法】（出華嚴經）

謂華嚴經十住品內。第三修行住中。令此位菩薩。以十種行。觀一切法也（十住者。發心住。治地住。修行住。生貴住。方便具足住。正心住。不退住。童真住。法王子住。灌頂住也。菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）一觀一切法無常。謂此菩薩。但觀一切諸法。念念不停。剎那生滅。而未會得法身真常之理。是名觀一切法無常。（梵語剎那。華言一念）二觀一切法苦。謂此菩薩。觀五蘊諸法。有生有滅。皆能逼迫於人。而未證得涅槃之樂。是名觀一切法苦。（五蘊者。色蘊。受蘊。想蘊。行蘊。識蘊也。梵語涅槃。華言滅度。）三觀一切法空。謂此菩薩。觀一切諸法。皆悉空寂。而未能得真善之法。是名觀一切法空。（真善法者。即出世之善法。而非世間人天之善也。）四觀一切法無我。謂此菩薩。觀一切諸法皆空。即能趣入無我之境。而未證得八自在之真我。是名觀一切法無我。（八自在者。一示一身以為多身。二示一塵身滿大千界。三大身輕舉遠到。四現無量類常居一土。五諸根互用。六得一切法如無法想。七說一偈義經無量劫。八身徧諸處猶如虛空也。）五觀一切法無作。謂此菩薩。觀一切諸法。既念念無常。於是了知諸法。無有造作之相。是名觀一切法無作。六觀一切法無味。謂此菩薩。觀一切諸法。既皆是苦。即無快樂之味。息諸貪愛之念。是名觀一切法無味。七觀一切法不如名。謂此菩薩。觀一切諸法。無有實體。但有假名。是名觀一切法不如名。八觀一切法無處所。謂此菩薩。觀五蘊法中。一一推求我相。了不可得。故彼五蘊之法。亦無處所。是名觀一切法無處所。九觀一切法離分別。謂此菩薩。觀一切諸法。了知即空。離諸虛妄分別取著之相。是名觀一切法離分別。十觀一切法無堅實。謂此菩薩。觀一切諸法。既離分別。則知此之諸法。悉皆虛妄而不堅實。是名觀一切法無堅實

【十種忍】（出華嚴指掌）

忍即安忍。亦忍可也。謂菩薩既斷無明之惑。證無生理。了達諸法本來寂滅。是故見色聞聲。如幻如化。不起妄念而分別也。然此忍體雖一。而隨事立名。則有十種也。一音聲忍。音聲忍者。謂聞佛深教。即能曉了忍可。而不驚怖也。二順忍。順忍者。謂於理於事。悉能隨順諦審忍可。而無違逆也。三無生忍。無生忍者。謂了達諸法。本來無生。亦無有滅。諦審忍可。而妄念不起也。四如幻忍。如幻忍者。謂了達諸法。皆從因緣和合而生。猶如幻化。性本空寂。諦審忍可。而無執著也。五如焰忍。如焰忍者。謂了知一切境界。悉如陽燄。無有真實。諦審忍可。而不執著也。六如夢忍。如夢忍者。謂了諸妄心。皆如夢境。無有真實。諦審忍可。而不執著也。七如響忍。如響忍者。謂世間一切語言音聲。皆由因緣和合而成。猶如谷響。無有真實。諦審忍可。而不執著也。八如影忍。如影忍者。謂了達色身。由五蘊積聚而成。本無實體。諦審忍可。而不執著也。（五蘊者。色蘊。受蘊。想蘊。行蘊。識蘊也。）九如化忍。如化忍者。謂世間諸法。無而忽有。有即還無。體非真實。諦審忍可。而不執著也。十如空忍。如空忍者。謂了達世間出世間種種諸法。悉如虛空。無有色相。諦審忍可。而不執著也。

【十種不思議法】（出菩薩藏正法經）

思即心思。議即口議。謂十種法。皆不可心思口議也。一最勝身相不思議。謂如來身相最勝清淨。積集無量福智。嚴具一切勝妙功德。如大圓鏡。現眾色像。如虛空界。普攝一切。令諸眾生超越分別。離諸疑悔。信解清淨。發希有想。故名最勝身相不思議。二妙好音聲不思議。謂如來於眾會之中所出音聲。隨宜說法。皆為調伏一切眾生。作諸善利。令其各得解了。咸生愛樂。心意適悅。如師子吼。具足最勝。故名妙好音聲不思議。三最上大智不思議。謂如來以最上大智。無礙知見。說一切法。令彼眾生。信解清淨。發希有想。故名最上大智不思議。四微妙光明不思議。謂如來所有光明。廣大微妙。徧照十方世界。超出諸天光曜。令一切世界眾生見光明者。信解清淨。超越分別。離諸疑悔。身心喜悅。發希有想。故名微妙光明不思議。（十方者。四方。四維。上下也。）五圓滿戒定不思議。謂如來身口意業。悉皆清淨。大寂滅定。常自安住。圓成滿足。令諸眾生發希有想。亦能清淨三業。修諸禪定。即得最上波羅蜜多。故名圓滿戒定不思議。（三業。即身業。口業。意業也。梵語波羅蜜多。華言到彼岸。）六廣大神足不思議。謂如來神通具足。於諸眾中最為第一。若目連。若聲聞。若菩薩。所有神力。皆無與如來等者。故名廣大神足不思議。（目連。梵語具云目犍連。華言采菽氏。佛弟子中之最神通者也。）七如來智力不思議。謂如來具足最勝智慧之力。於天人世間作獅子吼。轉妙法輪。所有一切天人魔梵。悉不能與如來等者。令一切眾生。如實了知。超越分別。離諸疑惑。故名如來智力不思議。（魔梵者。魔即魔王。梵即梵天也。）八無所畏不思議。謂如來成無上正覺。具無上勝智。於諸眾中作獅子吼。轉妙法輪。得大自在。故名無畏不思議。九大悲心不思議。謂如來不捨一切眾生。心常悲愍。無有限量。而諸眾生於無住法中。不能了知。如來即運大悲之心。令其悉得覺了信解清淨。生希有想。故名大悲心不思議。十不共法不思議。謂如來具足一切功德智慧。於大眾中作獅子吼。轉妙法輪。諸沙門。婆羅門。天人魔梵。悉不能轉。令諸眾生超越分別。離諸疑惑。信解清淨。發希有想。故名不共法不思議。（梵語沙門。華言勤息。梵語婆羅門。華言淨行。）

【十無盡句】（出華嚴經疏）

華嚴經十地品中說。初歡喜地菩薩發廣大如法界之願。以十無盡而得成就。若此十句乃有盡者。我願有盡。以此十句而無盡故。我之大願亦無有盡。是名十無盡句也。一眾生界無盡。謂諸眾生皆依世界而住。其中眾生。無有盡故。是名眾生界無盡。二世界無盡。謂一切世界皆依虛空而住。其中世界。無有盡故。是名世界無盡。三虛空界無盡。謂十方一切虛空。徧至一切色非色處。皆有是空。無有窮盡。是名虛空界無盡。四法界無盡。謂一真法界。體性無盡。稱此體故。說無量法。化諸有情。安置涅槃。亦無有盡。是名法界無盡。（一真法界。即一真實之理也。）五涅槃界無盡。梵語涅槃。華言滅度。謂如來度生既畢。入涅槃界。入而復出。出而復入。無窮無盡。是名涅槃界無盡。六佛出現界無盡。謂如來出現。度生說法。巧妙方便。神通智慧。無有盡故。是名佛出現界無盡。七如來智界無盡。謂如來智慧。能知自心所緣法界。無有盡故。是名如來智界無盡。八心所緣無盡。謂如來心之所緣。即是智慧所照之境。無有盡故。是名心所緣無盡。九佛智所入境界無盡。謂佛之智即是真性。了了常知。能入無盡境界。是名佛智所入境界無盡。十世間轉法轉智轉無盡。世間轉者。謂展轉攝前眾生界。世界。虛空界也。法轉者。謂展轉攝前法界。涅槃界。佛出現界也。智轉者。謂展轉攝前如來智界。心所緣。佛智所入境界也。蓋此三轉皆言無盡者。以世法智之三種。展轉含攝。無有窮盡。是名世間轉法轉智轉無盡。

【十種因】（出瑜伽師地論）

一隨說因。謂於欲界色界無色界一切惑業繫縛之法及不繫縛之法。隨所見聞覺知。起諸言說。是名隨說因。（不繫縛法者。即出世之道法也。）二觀待因。待即對待之義。謂諸有情欲求三界有繫縛之樂。及出世間不繫縛之樂。於彼諸緣。或為求得。或為受用。觀彼對此。是名觀待因。三牽引因。謂由淨不淨業。熏習三界善惡諸行。於可愛不可愛趣中。牽引可愛不可愛之自體。是名牽引因。（趣即六趣。言可愛不可愛者。謂於六趣之中。天人二趣可愛。修羅餓鬼畜生地獄四趣。不可愛也。自體即行業之自體也。）四生起因。謂三界可愛不可愛一切惑業繫縛之法。各從自種而生。愛即能潤。種即所潤。由此所潤。先所牽引可愛不可愛之自體。遂得生起。是名生起因。五攝受因。謂三界惑業繫縛之法及不繫縛之法。悉依真實之見之所攝受。是名攝受因。六引發因。謂欲界繫縛善法。能引欲界繫縛諸勝善法也。又能引色界無色界繫縛及不繫縛善法。乃至無色界繫縛善法。能引無色界諸勝善法及不繫縛善法等。是名引發因。七定異因。謂三界繫縛諸法及不繫縛法。自性功能有差別故。是名定異因。八同事因。謂由自性功能和合。而生三界繫縛之法及不繫縛法。亦得成辦和合。是名同事因。九相違因。謂三界繫縛之法及不繫縛法。將得生時。若障礙現前。便不得生。是名相違因。十不相違因。謂三界繫縛之法及不繫縛法。將得生時。若無障礙現前。即便得生。是名不相違因。

【十想】（出大智度論）

一無常想。想即觀想。謂觀諸眾生及諸世界一切有為之法。遷流代謝。皆悉無常。作是想者。智慧相應。得斷生滅。是名無常想。二苦想。謂觀五陰之身。一切有為之法。常為諸苦之所逼迫。作是想者。智慧相應。得滅眾苦。是名苦想。（五陰者。色陰。受陰。想陰。行陰。識陰也。）三無我想。謂觀一切諸法。畢竟空寂。皆無有我。作是想者。智慧相應。得滅我想。是名無我想。四食不淨想。謂觀諸飲食。皆從不淨因緣而生。如肉從精血水道所生。實為膿蟲住處。又如酥乳及酪。血所變成。與爛膿無異。厨人汗垢。種種不潔。作是想者。智慧相應。斷不淨食。是名食不淨想。五世間不可樂想。謂觀世間一切色欲滋味車乘服飾宮室園苑。皆是惡事。心生厭離。不可樂著。作是想者。智慧相應。得斷貪樂。是名世間不可樂想。六死想。謂觀此身。念念無常。剎那生滅。遷謝不停。作是想者。智慧相應。得滅死相。是名死想。（梵語剎那。華言一念。）七不淨想。謂觀此身。從煩惱業種為因。父母不淨為緣。和合成就。內有三十六物。外則九竅常流。皆悉不淨。作是想者。智慧相應。遠塵離垢。是名不淨想。（三十六物者。謂髮。毛。爪。齒。眵。淚。涎。唾。屎。尿。垢。汗。皮。膚。血。肉。筋。脉。骨。髓。肪。膏。腦。膜。肝。膽。腸。胃。脾。腎。心。肺。生藏。熟藏。赤痰。白痰也。九竅者。兩眼。兩耳。鼻。口。大便。小便也。）八斷想。謂觀有餘涅槃之相。斷諸結使。得無漏道。作是想者。智慧相應。得斷三毒。是名斷想。（梵語涅槃。華言滅度。有餘涅槃者。謂二乘之人。雖斷見思之惑。尚餘色身未滅也。結即結縛。使即驅使。謂煩惱之縛。驅使眾生入生死海也。無漏者。謂不漏落生死也。三毒者。貪毒。瞋毒。癡毒也。）九離想。謂觀涅槃之相。遠離煩惱。離結使縛。作是想者。智慧相應。得離愛欲。是名離想。十盡想。謂觀無餘涅槃之相。滅一切苦。盡諸結使。一切煩惱。不復更生。作是想者。智慧相應。得盡諸漏。是名盡想。（無餘涅槃者。謂二乘人煩惱斷盡。色身亦滅。而無餘也。）

【十門敘密呪功德深廣】（出顯密圓通成佛心要集）

一護持國王安樂人民門。寶星陀羅尼經云。一切國土中所有陀羅尼流行之地。令其人王常得擁護勢力自在。亦能擁護王之政教。一切不祥之事。皆悉斷滅。復令財穀豐饒。人民安樂也。（梵語陀羅尼。華言呪。咒即願也。亦云總持。即真言也。）二能滅罪障遠離鬼神門。菩提場莊嚴陀羅尼等經云。若書寫陀羅尼。置佛像中。塔中。杵中。或書在幢上。紙素竹帛等上。有眾生得覩視者。或身手觸者。或頂戴之者。乃至書于鐘鼓鈴鐸之上。有聞聲者。縱有五無間罪。悉皆滅盡。鬼神天魔。悉皆馳散。無能侵害也。（五無間者。一趣果無間。二受苦無間。三時無間。四命無間。五形無間也。）三除身心病增長福慧門。聖六字陀羅尼等經云。行人持誦陀羅尼。能除種種身心病苦。及一切貪瞋癡心。自然消滅。凡所出言。人皆信受。一切經論并世間典籍。自然通曉。縱其自身不作福業。十方如來所有功德。悉與此人增長一切福慧也。四凡所求事皆不思議門。觀自在儀軌等經皆說。行人欲求所願成就時。用四種物。一者弓箭及數珠袈裟等。二者雌黃等種種藥物。三者河岸上土。作獅子孔雀等禽獸之形。四者或塑畫雕刻佛菩薩明王等像置於壇中。如法誦呪。若得火焰出時。或手執或塗身等。即得飛騰虛空。遊諸世界。供養諸佛。隨心所樂。悉皆成就。不可思議也。五利樂有情救脫幽靈門。大寶樓閣等經皆說。若有眾生得見持呪人身者。或聞語音者。或影中過者。盡滅十惡五逆之罪。來世生諸佛國。又無垢淨光等經皆說。若人廣造惡業。死墮三塗。得持咒人。稱亡人名字。專心誦尊勝隨求等呪。亡者即離惡趣。生於天上也。（十惡者。一殺生。二偷盜。三邪婬。四妄語。五兩舌。六惡口。七綺語。八貪欲。九瞋恚。十邪見也。五逆者。弒父。弒母。弒阿羅漢。破和合僧。出佛身血也。三塗者。刀塗。血塗。火塗也。）六是諸佛母教行本源門。樓閣經云。真言是諸佛之母。成佛種子。若無真言。終不能成無上正覺。又三藏教。盡從陀羅尼所出。又儀軌經云。唵字即是無相法界。無相法界。全是真言。是知真言。總含萬行。即三藏之本源也。（三藏教者。即經藏。律藏。論藏也。）七四眾易修金剛守護門。謂一切四眾。行住坐臥四威儀中。易於誦習。不假備通教典。所以曼茶羅疏云。念如來之神呪。心心暗契如來心。諷菩薩之密言。願願冥符菩薩願。何生死之不逃。何涅槃而不得。又大悲心陀羅尼經云。誦持陀羅尼者。是無畏藏善神龍王。金剛密跡。常隨衛護。不離其側也。（四眾者。比丘。比丘尼。優婆塞。優婆夷也。）八令凡同佛如來歸命門。大悲心陀羅尼經云。誦持陀羅尼者。口中所出言音。若善若惡。一切天龍聞者。皆是清淨法音。又偈云。譬如靈丹藥。點鐵成金寶。誦持陀羅尼。變凡作賢聖。又佛頂偈云。十方世界諸如來。護念歸念受持者。是也。九具自他力現成菩提門。十住論云。一自力門。謂修六度萬行等。如人陸地步行千里。其到則遲。二他力門。謂念佛等。如人水路船行千里。其到則疾。今真言中密具自他二力。又諸經中說。真言行者。現世能成無上菩提。故樓閣經云。我於無量百千劫雖行苦行。猶不得菩提。由纔聞陀羅尼故。加行相應。便成正覺。是也。（六度者。一布施。二持戒。三忍辱。四精進。五禪定。六智慧也。）十諸佛如來尚乃求學門。大乘莊嚴寶王經云。諸佛亦求神呪。何況凡夫而不持誦耶。

【十無盡藏】（出華嚴經）

藏者含攝也。此之十藏。乃功德林菩薩於華嚴會上為諸菩薩演說。欲令其普入一切佛法之門。成就無上菩提。饒益一切眾生。以其各能含攝無盡法海故。皆名為無盡藏也。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。梵語菩提。華言道。）一信藏。謂菩薩淨信堅固。解諸法空。心不退轉。生如來家。增長信解。聞持一切佛法。為眾生說。皆令信解。是名信藏。二戒藏。謂菩薩奉持三世諸佛無盡淨戒。具足圓滿。無所毀犯。念諸眾生顛倒破戒。我成菩提。說真實法。令離顛倒。同得此戒。是名戒藏。（三世者。過去。現在。未來也。）三慙藏。謂菩薩憶念過去。不知慙天。於諸眷屬備造眾惡。今為諸佛所知。而生於慙。是故發露懺悔。修行梵行。證得菩提。為諸眾生說真實法。令修於慙。是名慙藏。四愧藏。謂菩薩自愧往昔。及諸眾生於五欲境。具行惡法。感垢穢身。今為諸佛所知。而生於愧。是故發露懺悔。修行梵行。速成菩提。為諸眾生說真實法。令修於愧。是名愧藏。（五欲者。色欲。聲欲。香欲。味欲。觸欲也。）五聞藏。謂菩薩聞世間出世間一切諸法。故於諸佛菩薩緣覺聲聞出現入滅。皆悉能知。念諸眾生無有多聞。不能了知此一切法。我當持多聞藏。證得菩提。為眾生說。是名聞藏。（世間法。即三界中之法。出世間法。即諸佛聖賢之法也。）六施藏。謂菩薩稟性仁慈。常行十施。無有一念悔恨之心。亦不求於果報。但為利益法界眾生。是名施藏。（十施者。分減施。竭盡施。內施。外施。內外施。一切施。過去施。未來施。現在施。究竟施也。）七慧藏。謂菩薩智慧具足。了知世間出世間一切諸法。皆從業報諸行因緣所造。悉是虛假。無有堅固。欲令眾生知其實性。廣為宣說。是名慧藏。八念藏。謂菩薩捨離癡惑。得具足念。能憶知一生乃至無量百千生成住壞空。一劫乃至無數劫一切諸佛出世。各說諸佛名號授記修多羅等十二分經。及眾會根性等。盡能記憶。是名念藏。（成住壞空者。即四中劫之名。合此四中劫為一大劫。劫。梵語具云劫波。華言分別時節。梵語修多羅。華言契經。十二分經者。一契經。二重頌。三諷頌。四因緣。五本事。六本生。七希有。八譬喻。九論議。十自說。十一方廣。十二授記也。）九持藏。謂菩薩具大威力。於諸佛所說修多羅法。文句義理。一生受持乃至無數生受持。及諸佛名號劫數授記修多羅等。無量無盡。皆能受持。無有忘失。是名持藏。十辯藏。謂菩薩具大辯才。廣為眾生演說諸法。或說一品法乃至無數品法。或一日說乃至無數劫說。劫數可盡。一文一句。義理難盡。隨眾生根。皆令滿足。是名辯藏。

【大乘十喻】（出法界次第）

一如幻喻。謂如幻師。幻作種種諸物及男女等相。體雖無實。然有幻色可見。一切諸法。亦復如是。無明幻作。迷心不了。妄執為實。修空觀者。於諸幻法。心無所著。皆悉空寂。故說如幻。（空觀者。謂觀一切法皆空也。）二如焰喻。謂無智之人。初見陽焰。妄以為水。諸煩惱法。亦復如是。無智不了。於結使中妄計我相。智者了知虛誑不實。皆是妄想。故說如焰。（結使者。即煩惱也。謂因煩惱纏縛。驅使眾生入於生死也。）三如水中月喻。謂月在虛空。影現於水。諸愚小兒。見水中月。歡喜欲取。智人見之則笑。以喻無智之人。於五陰中妄起我我所見。執為實有。於苦法中而生歡喜。然得道智人。愍之而笑。故說如水中月。（五陰者。色陰。受陰。想陰。行陰。識陰也。我者。謂於五陰中強立主宰。妄執為我也。我所者。即五陰之身等也。）四如虛空喻。謂虛空但有其名。而無實體。愚人不了。執之為實。一切諸法。亦復如是。空無所有。若無智之人。於虛妄中計為實有。起彼我執。修空觀者。了一切法皆無所有。故說如虛空。五如響喻。謂深山幽谷及空舍中。若語聲若擊物聲。隨聲相應而有響生。愚人不了。以為實有。一切音聲語言。亦復如是。若有智之人。了知語音無實。心不生著。故說如響。六如乾城喻。乾城即乾闥婆城。梵語乾闥婆。華言香陰。謂日初出時。見城門樓櫓宮殿。行人出入。日高漸滅。但可眼見。而無實有。一切諸法。亦復如是。若智者則能了知諸法。悉皆虛假。不生執著。故說如乾城。七如夢喻。謂人夢中。本無實事。妄執為實。覺還自笑。一切諸法。亦復如是。一切結使煩惱。皆是虛妄。而人不了。執之為實。若得道覺悟。乃知虛妄。亦復自笑。故說如夢。八如影喻。謂影但可見而不可捉。一切諸法。亦復如是。如眼耳等諸根。雖有見聞覺知。求其實體。即不可得。故說如影。九如鏡中像喻。謂鏡中之像。非鏡作。非面作。非鏡面和合而作。亦非無因緣作。雖非實有。然亦可見。故無智不了。執之為實。而生分別。一切諸法。亦復如是。從因緣生。無有實體。但有名字。而起分別。誑惑凡夫。生諸煩惱。若有智之人。雖復見聞。了知無實。而不執著。故說如鏡中像。十如化喻。謂若諸天仙。得神通者。變化諸物。雖有男女等相。而無生老病死苦樂之實。一切諸法。亦復如是。無有生滅。如化而成。亦無有實。如人之生。但從先世之因。而有今世之身。悉皆虛假。何實之有。故說如化。

【性虛空十義】（出宗鏡錄）

謂真如性體。廣愽無量。猶若虛空。有斯十義也。一無障礙義。無障礙者。謂真如性體。於一切諸法。圓融通達。悉無障礙也。二周徧義。周徧者。謂真如性體。於一切處無不周徧也。三平等義。平等者。謂真如性體。於一切法。等無有異也。四廣大義。廣大者。謂真如性體。廣而無邊。大而無外也。五無相義。無相者。謂真如性體。圓明寂絕。離諸色相也。六清淨義。清淨者。謂真如性體。湛然瑩徹。無所染污也。七不動義。不動者。謂真如性體。圓常凝靜。不遷不變也。八有空義。有空者。謂真如性體。本來空寂。能滅一切有為之法也。九空空義。空空者。謂真如性體。本來空寂。於諸空相亦不可得也。十無得義。無得者。謂真如性體。諸佛眾生。本來具足。雖有能證之智。而所證之理。體元寂絕。亦不可得也。

【水喻真心有十義】（出宗鏡錄）

一水體澄清。謂眾生真如之心。自性清淨。圓湛明徹。本來無染。猶水之澄清也。二得泥成濁。謂眾生真如之心。性雖清淨。而為無明之所染污。覺成不覺。猶水本清淨。得泥成濁也。（無明者。無所明了也。）三雖濁不失淨性。謂眾生真如之心。雖為無明所染。而清淨本然之性。初不變異。猶水雖濁。而其淨性則不失也。四泥澄淨現。謂眾生真如之心。為無明所覆。其體昏昧。若能除去無明之惑。則本然清淨之性自然澄現。猶水之濁。澄去其泥。則淨體現矣。五遇冷成冰而有硬用。謂眾生真如之心與無明合。則能隨諸染緣。變造九界之法。而成本識之用。猶水之遇冷成冰。而有堅硬用也。（九界者。菩薩界。緣覺界。聲聞界。天界。人界。修羅界。餓鬼界。畜生界。地獄界也。本識即第八識也。）六雖成硬用不失濡性。謂眾生真如之心。雖隨無明之緣。起諸染用。然即事恒真。其不變之性未始不存。猶水雖成堅硬之用。而其濡性未嘗有失也。七煖融成濡。謂眾生真如之心。雖隨無明之緣而起染用。然無明若盡。則本識還淨。猶水之成冰。遇煖而融。濡性自成也。八隨風波動不改靜性。謂眾生真如之心。隨無明風而波浪起滅。然其不生不滅之性。則自然不變。猶水之隨風波動。而靜性不改也。九高下流注不動自性。謂眾生真如之心。隨緣流注。而性常湛然不動。猶水隨地高下。排引流注。而不動自性也。十隨器方圓不失自性。謂眾生真如之心。普徧諸有為法。而自性不失。猶水之隨器方圓。而不失自性也。

【海印三昧有十義】（出宗鏡錄）

海印是喻。梵語三昧。華言正定。從喻立稱。故名海印三昧。謂大海澄渟。湛然不動。萬象皆現。如印印物。如來智海。清淨湛然。一切眾生心念根欲。悉在如來三昧智中。猶海現像也。一無心能現。謂如來三昧。法性平等。離諸名相。不加功用。而能顯現一切諸相。是名無心能現。二現無所現。謂如來三昧。隨眾生心。現種種相。如光如影。了不可得。是名現無所現。三能現所現非一。謂如來三昧。能現之智與所現之境。一念圓融。十方普應。是名能現所現非一。四能現所現非異。謂如來三昧。能現之智。所現之境。雖十方普應不同。莫不本乎一念。是名能現所現非異。五無去來。謂如來三昧。萬法現於自心。彼亦不來。身相徧於法界。我亦不去。是名無去來。六廣大。謂如來三昧。普徧包容。無法不備。眾生世界。不離一心。是名廣大。七普現。謂如來三昧。一切世界。於一心中不簡巨細。皆悉能現。是名普現。八頓現。謂如來三昧。一切世界。當念即現。無前無後。色相宛然。是名頓現。九常現。謂如來三昧。於諸法相。無有不現之時。非如明鏡。像對則現。不對則不能現。是名常現。十非現現。謂如來三昧。寂然不動。為眾生故。於非應中隨感而應。猶如明鏡。無心現物。而像對即現。是名非現現。

【十法界】（出佛祖統紀）

法界者。諸佛眾生之本體也。然四聖六凡。感報界分不同。故有十法界焉。（四聖者。佛。菩薩。緣覺。聲聞也。六凡者。天。人。阿修羅。餓鬼。畜生。地獄也。）一佛法界。佛。梵語具云佛陀。華言覺。覺具三義。一者自覺。謂悟性真常。了惑虛妄。二者覺他。謂運無緣慈。度有情眾。三者覺行圓滿。謂萬行具足。為三界師。是名佛法界。（三界者。欲界。色界。無色界也。）二菩薩法界。菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。謂自行成就。而能覺悟一切眾生。是名菩薩法界。三緣覺法界。緣覺者。謂稟佛教法。觀十二因緣。覺悟真空之理。是名緣覺法界。（十二因緣者。一無明。二行。三識。四名色。五六入。六觸。七受。八愛。九取。十有。十一生。十二老死也。）四聲聞法界。聲聞者。謂聞佛聲教。依四諦法而修證真空。是名聲聞法界。（四諦者。苦諦。集諦。滅諦。道諦也。）五天法界。天者。天然自然。樂勝身勝。清淨光明。世間無比。三界共有二十八天。因修上品十善。兼修禪定。感報而生。是名天法界。（二十八天者。欲界有六天。四天王天。忉利天。夜摩天。兜率天。化樂天。他化自在天也。色界有十八天。初禪有三天。梵眾天。梵輔天。大梵天。二禪有三天。少光天。無量光天。光音天。三禪有三天。少淨天。無量淨天。遍淨天。四禪有九天。無雲天。福生天。廣果天。無想天。無煩天。無熱天。善見天。善現天。色究竟天也。無色界有四天。空處天。識處天。無所有處天。非非想處天也。十善者。不殺。不盜。不邪婬。不妄語。不兩舌。不惡口。不綺語。不貪。不瞋。不邪見也。謂之上品者。以作善時。於欲作正作作已三時之中。心俱不悔也。）六人法界。人者。忍也。於世違順之境。皆能安忍也。謂人生於四洲之中。能行仁義禮智信之五常。能持不殺不盜不邪婬不妄語不飲酒之五戒。具修中品十善。感報而生。是名人法界。（四洲者。東弗于逮。南閻浮提。西瞿耶尼。北鬱單越也。中品者。謂於作善已後。起少悔之心也。）七阿修羅法界。梵語阿修羅。華言非天。淨名疏云。此神果報最勝。隣次諸天。而非天也。在因之時。懷猜忌心。雖行五常。欲勝他故。作下品十善。感報而生。是名阿修羅法界。（下品者。謂於作善之時。即生悔心也。）八鬼法界。謂此鬼類。徧於諸趣。有福德者作山林塚廟神。無福德者居不淨處。不得飲食。受苦無量。在因之時。諂誑心意。作下品五逆十惡。感報而生。是名鬼法界。（下品者。謂作惡之時。即能悔也。五逆者。弒父。弒母。弒阿羅漢。破和合僧。出佛身血也。十惡者。一殺生。二偷盜。三邪婬。四妄語。五兩舌。六惡口。七綺語。八貪。九瞋。十邪見也。）九畜生法界。畜生者。亦云旁生。此類徧在諸處。披毛戴角。鱗甲羽毛。四足多足。有足無足。水陸空行。互相吞噉。受苦無窮。宿由愚癡貪欲。作中品五逆十惡。感報而生。是名畜生法界。（旁生者。謂其身形橫生也。中品者。謂作惡已後。起少悔心也。）十地獄法界。地獄者。在地之下也。謂八寒八熱等獄。其中眾生。受苦無窮。經劫無量。因作上品五逆十惡重罪。感報而生。是名地獄法界。（八寒者。頞浮陀獄。泥賴浮陀獄。阿吒吒獄。阿波波獄。嘔喉獄。鬱波羅獄。波頭摩獄。芬陀利獄也。八熱者。想獄。黑繩獄。堆壓獄。叫喚獄。大叫喚獄。燒炙獄。大燒炙獄。無間獄也。劫。梵語具云劫波。華言分別時節。上品者。謂人作惡。於欲作正作作已三時之中。俱不能悔也。）

【菩薩修十法見涅槃】（出涅槃經）

梵語涅槃。華言滅度。經云。師子吼問佛言。菩薩成就幾法。能見如是無相涅槃。至無所有。佛言。成就十法。則明見涅槃無相。至無所有處。（滅度者。謂大患永滅。超度三界也。無相涅槃者。謂涅槃之法。離一切色相也。）一信心具足。謂修菩薩行。須發起圓常正信之心。信一切法皆是佛法。一切眾生皆有佛性。如經所云。深信十方諸佛。方便示現。一切眾生及一闡提。悉有佛性。亦信如來永無生老病死。乃至信於如來。畢竟不入涅槃之類。是名信心具足。（闡提。梵語具云一闡提。華言信不具。）二淨戒具足。謂修菩薩行。當須身心清淨。受持禁戒。專為成就佛果菩提。如經所說。清淨持戒而不為戒。不為利養。乃至不為聲聞辟支佛。唯為最上第一義故。護持禁戒。是名淨戒具足。（梵語菩提。華言道。辟支。梵語具云辟支迦羅。華言緣覺。）三親近善知識。謂修菩薩行。當遠離諸惡邪見。親近善友知識。如經所云。若有能說信戒多聞。布施智慧。令人受行。即須親近恭敬供養。是名親近善知識。四樂於寂靜。謂修菩薩行。即當離諸喧閙。澄神息慮以求佛道。如經所說。身心寂靜。觀察諸法甚深境界。是名樂於寂靜。五精進。謂修菩薩行。即當一心勇猛。安住止觀。毋令退失。如經所說。繫心觀於真諦。設使頭上火然。終不放捨。是名精進。（止觀者。謂止息散亂。觀照昏沉也。真諦者。謂諦審諸法。皆即真空也。）六念具足。謂修菩薩行。即當存心三寶。思惟實理。不忘戒施。如經所說。念佛念法。念僧念戒。念天念捨。是名念具足。七軟語。謂修菩薩行。當清淨口業。發言誠諦。調柔和美。離諸諂誑。如經所說。實語妙語。先意問訊。時語真語等。是名軟語。八護法。謂修菩薩行。即當弘持正法。宣說妙義。展轉流布。不斷佛種。如經所說。愛樂正法。常樂演說。讀誦書寫。思惟其義。廣宣敷揚。令其流布之類。是名護法。九供給同行。謂修菩薩行。凡同事者。有所不足。即當推己之有。以濟其無。使得安心。成辦道業。而無馳求之患。如經所說。若見同學同戒。有所乏少。轉從他乞。所謂薰鉢染衣。瞻病所須衣服飲食臥具房舍而供給之。是名供給同行。十具足智慧。謂修菩薩行。常以妙觀之智。觀察一切諸法。悉皆明了。通達無礙。如經所說。觀於如來常樂我淨。一切眾生。悉有佛性。乃至觀法二相。所謂空不空。常無常。樂無樂。我無我。淨不淨之類。是名具足智慧。（常樂我淨者。謂不遷不變名常。離生死苦名樂。八大自在名我。離諸惑染名淨。即佛之四德也。）

【修十種善法如師子王】（出寶雨經）

菩薩因修善法。得無上正真之道。為天人師。令一切邪魔外道。見者無不調伏。如師子王。有大威力。而能懾伏諸獸。所向無不自在。故以為喻也。一得不驚怖。謂菩薩以勇猛精進。得最上乘。於諸法中無與等者。故能遊戲生死。不驚不怖。得大自在。如師子王。於百獸中莫能與等。遊行之處。無所驚怖也。二得無怯懼。謂菩薩具大智辯才。於一切諍論之時。無少怯懼。亦不矜勝。如師子王。聞彼野干諸惡獸聲。終無怯懼也。（野干似狐而小。形色青黃。群行。夜鳴如狼聲。）三心無退屈。謂菩薩具大智辯才。勇猛精進之心。如金剛山。不可遷動。設於眾中有所諍論。其心勇猛。終無退屈。如師子王。雖令近人。終無退避也。四如師子吼。謂菩薩為諸有情說大乘法。能令一切外道天魔。驚怖解散。如師子王哮吼之時。能令惡獸野干之屬。悉皆驚駭。馳走而去也。五得無所畏。謂菩薩具平等智。得大自在。於諸有情界中。威儀寂靜。得無所畏。如師子王。遊行諸處。獨行絕侶。心無所畏也。六遊行園林。謂菩薩自性寂靜。智慧融通。常能遊戲無礙善法之林。如師子王。自性無畏。能現威勢。遊諸園林也。七依止巖窟。謂菩薩以禪定智慧而為巖窟。行住坐臥。依止其中。如師子王。常於高巖邃窟之中而為依止也。八得無所取。謂菩薩以勇猛精進之心。捨棄一切煩惱。永無所取。如師子王。棄捨所有藏積。悉無所取也。九能破諸魔。謂菩薩成等正覺。坐於菩提道場。獨一無二。而能摧破諸魔軍眾。如師子王。勇猛勢力。而能懾伏諸惡獸也。十守護法苗。謂菩薩於諸示現之處。一切有情所種善法之苗。悉為守護。不令邪魔外道之所損壞。如師子王所遊行處。一切惡獸無能親近於彼。而壞人之禾苗也。

【菩薩修十種得地三昧】（出寶雨經）

梵語三昧。華言正定。蓋地之為德。愽厚平靜。物無不載。生育滋長。不自為功。包含攝受。周徧無量。於淨於穢。了無憎愛。菩薩修行。得其三昧。有似於地。故名得地三昧。一廣大無邊。謂菩薩功德智慧。不可思議。莊嚴願行。無量無邊。譬如大地。周徧十方。無有界限也。二存濟眾生。謂菩薩以廣大慈悲之心。徧行六度。於法界一切有情。悉能存濟。得所依止。凡有所需。若法若財。悉如其意。隨時隨處。無有限礙。如地廣大。了無邊際。一切眾生。皆能容受。隨其種性。各得依止。而能生長也。（六度者。一布施。二持戒。三忍辱。四精進。五禪定。六智慧也。）三恩不望報。謂菩薩以慈悲愍愛之心。利益一切有情。未了悟者令得了悟。未解脫者令得解脫。恩德普被。而心不希報。譬如大地。生育萬物。而亦無所望報也。四普能容受。謂菩薩於諸佛所說之法。雖無量無邊。不可思議。悉能一心受持。無有遺失。譬如大地。天降洪雨。無量無邊。悉能容受也。五眾生依止。謂菩薩能為一切有情作歸依處。凡所修習一切善法。乃至得入涅槃。皆以菩薩為之依止。譬如大地。能為一切萬物之所依止也。（梵語涅槃。華言滅度。）六能生善種。謂菩薩以方便力。能令一切有情所有善根種子。皆因法雨而生。譬如大地。世間所有一切種子。皆依於地而得生也。七如大寶器。謂菩薩以方便力。能令一切有情。修習一切功德善法之寶。隨其根器。皆因菩薩而得成就。譬如大地。能為眾寶之器也。八能出眾藥。謂菩薩善巧說法。能除一切有情煩惱等病。譬如大地。出生一切眾妙之藥。可以療治一切病也。九不可傾動。謂菩薩以禪定之力。安忍逆順二境。不生瞋愛。而於一切內外諸緣。莫能擾動。譬如大地。萬古寧靜。不因他緣傾覆搖動也。十不驚不畏。謂菩薩以定慧之力。心恒寂靜。安住正理。或遇邪魔外道。用彼種種妖邪之術。故相侵撓。乃至欲行傷害。菩薩晏然無少驚畏。譬如大地。雖遇烈風雷電。崖傾海沸。而地自若也。

【菩薩修十種念處】（出除蓋障菩薩所問經）

念即能念之智。身即所念之處。智即能觀之觀。處即所觀之境。菩薩於十種法常自觀察。是為十種念處也。一身念處。身以積聚為義。謂積聚諸根而成身也。菩薩觀察所有身中從我所起諸不善法皆悉遠離。又當從頂至踵徧觀其身而悉無我。是身不淨。臭穢可惡。作是觀時。身中所起貪愛諸欲及計我想等執。悉不可得。則能成就一切善法。遠離一切惡法也。二受念處。受以領納為義。謂六根受六塵也。菩薩思惟所有諸受。皆悉是苦。愚人顛倒。計以為樂。貪愛染著。不肯暫捨。菩薩自既勤行。斷苦受已。復教他人亦如是觀。知受是苦。不生貪染也。（六根者。眼根。耳根。鼻根。舌根。身根。意根也。六塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵。法塵也。）三心念處。心亦以積聚為義。又慮知也。謂能積聚一切善惡之法。於一切法復能思慮而覺知也。菩薩思惟。心實無常。計執為常。無我謂我。不淨謂淨。是心動搖。如風如火。不得暫停。一切法中。心為先導。心若調伏。即一切法悉得調伏也。四法念處。法即意根所起之法。菩薩於貪瞋癡等諸不善法。如實了知過患。勤斷除已。即能於諸善法心生愛樂。住正念處。而於彼法求所成辦。自能行已。復教他人亦如是而修也。五境界念處。謂菩薩於諸可意及不可意色聲香味觸諸境界中。觀察思惟。皆是虛假。不生貪恚。又作是念。我今不應於此空法之中而起貪恚。作是觀時。不為境壞。不著所得。自能行已。復教他人亦如是而修也。六阿蘭若念處。梵語阿蘭若。或云阿練若。華言閑靜處。謂不作眾事名閑。無憒閙處名靜。或翻無諍。謂不與世諍也。菩薩修無諍行及寂靜行。即名為阿蘭若處。應當遠離不如理作意。於如理法中心生愛樂。增廣修習。自能行已。復教他人亦如是而修也。七都邑聚落念處。謂菩薩若入都邑聚落。常加精專。行菩薩行。於諸愽奕酒肆歡宴歌舞及餘一切非應行處。即當遠離。是故菩薩不為聲色所惑。塵勞所染也。八名聞利養念處。謂菩薩道德既隆。名聞流布。故人多歸向。當念所受利養等事。但為施主作福田故。而乃受之。不可貪著。執為己有。隨其所得。即與眾共。不使有一毫矜悋之心也。九如來學門念處。謂菩薩思惟過去現在未來三世諸佛。皆如是學。得成正覺。轉大法輪。入般涅槃。我當起淨信心。尊敬勤修。亦復成就。與佛無異。（梵語般涅槃。華言滅度。）十斷諸煩惱念處。謂菩薩以正念故。而能了知一切煩惱雜染等法。皆由六根為因。六塵為緣之所生起。以了知故。而悉遠離。故得六根清淨。而無所染著也。

【十受生藏】（出華嚴經）

受生即生如來家也。藏即含藏之義。含藏所修所證之理也。謂善財童子於華嚴會上。第三十九參妙德夜神。問言。云何修菩薩行。生如來家。答言。善男子。菩薩有十種受生藏。若能修習圓滿。即入毘盧遮那如來無量受生藏海。願一切菩薩示現受生。我皆親近。是名受生藏也。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。梵語毘盧遮那。華言徧一切處。藏海者。謂其含藏之廣也。）一供養諸佛受生藏。謂菩薩願常恭敬供養一切諸佛。深信愛樂。修諸功德。無有厭足。即得生如來家。是名供養諸佛受生藏。二發菩提心受生藏。梵語菩提。華言道。謂菩薩發無量菩提心。恒起大悲。救護眾生。攝化成就。即得生如來家。是名發菩提心受生藏。三觀諸法門修行受生藏。謂菩薩觀察一切法門。修學普賢諸行願海。教化調伏一切眾生。即得生如來家。是名觀諸法門修行受生藏。（普賢。菩薩名也。）四深心普照三界受生藏。謂菩薩具清淨增上深心。得如來菩提光明。普能照耀過現未來三世諸障礙山。即得生如來家。是名深心普照三界受生藏。（障礙山者。喻眾生惑業。高厚如山。不易動拔也。）五平等光明受生藏。謂菩薩成就諸佛法忍。光明平等。照耀一切世間。見者歡喜。咸蒙利益。即得生如來家。是名平等光明受生藏。（諸佛法忍者。謂於諸佛之法。忍可而印證也。）六生如來家受生藏。謂菩薩生如來家。隨諸佛住。得甚深法門。具廣大行願。同佛善根共一體性。是名生如來家受生藏。七佛力光明受生藏。謂菩薩生如來家。入佛智力。得大光明。遊諸剎海。供養承事一切諸佛。是名佛力光明受生藏。（剎。梵語具云剎摩。華言土田。）八觀普智門受生藏。謂菩薩生如來家。住童真位。普能觀察一一智慧法門。盡無量劫。演菩薩行。是名觀普智門受生藏。（童真位者。即十住中之第八位也。劫。梵語具云劫波。華言分別時節。）九普現莊嚴受生藏。謂菩薩生如來家。能以種種莊嚴無量佛剎。化一切身。周流法界。成熟眾生。是名普現莊嚴受生藏。十入如來地受生藏。謂菩薩生如來家。入如來所。受灌頂法。預在佛數。能知一切行。及知一切眾生隨順調伏。是名入如來地受生藏。（灌頂法者。即十住中第十位菩薩之法也。）

【十金剛心】（出華嚴經）

金剛是喻。金剛心者。謂菩薩之心堅固不動。猶如金剛也。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）一覺了諸法。謂菩薩發大願心。誓欲了知無量無邊不可窮盡一切微妙法門。無有遺餘。故云覺了諸法。二化度眾生。謂菩薩以無上涅槃之道。度脫十方無量無邊一切眾生。悉得出離諸趣。故云化度眾生。（梵語涅槃。華言滅度。）三莊嚴世界。菩薩謂十方世界。無量無邊。不可窮盡。我當以諸佛國土最上莊嚴之具而莊嚴之。故云莊嚴世界。四善根迴向。謂菩薩以種種修行善根。皆悉迴向無上佛果菩提。普及法界眾生。故云善根迴向。（梵語菩提。華言道。）五奉事大師。大師即佛也。謂菩薩以所修善根功德。承事供養無量無邊一切諸佛。悉令周徧。無所闕少。故云奉事大師。六實證諸法。謂菩薩於諸法實相之理。非實非虛。非有非無。悉皆真實證知。故云實證諸法。七廣行忍辱。謂菩薩或被眾生訶罵。或被楚撻。或截手足。或割耳鼻。或挑其目。或級其頭。如是一切。皆能忍受。無有瞋恨。故云廣行忍辱。八長時修行。菩薩謂未來世劫。無量無邊。不可窮盡。我當盡彼之劫行菩薩道。教化眾生。永無疲倦。故云長時修行。（劫。梵語具云劫波。華言分別時節。）九自行滿足。謂菩薩建立妙行。以心為本。心體清淨。則能圓滿一切功德善根。具足無上大菩提道。故云自行滿足。十令他願滿。謂菩薩自行既滿。慈悲之心轉更增上。故為求解脫者。說於涅槃之道。為求佛法者。說於大乘之法。悉皆令其願心滿足。故云令他願滿。

【十種自在】（出華嚴經）

自在者。神通無礙也。謂菩薩修行。得此十種法。故於諸世間教化調伏一切眾生。圓滿諸佛廣大菩提。示現神通自在也。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。梵語菩提。華言道。）一命自在。謂菩薩得長壽慧命。經無量阿僧祇劫。住持世間。無有障礙。是名命自在。（梵語阿僧祇劫。華言無數時。）二心自在。謂菩薩智慧方便。調伏自心。能入無量諸大三昧。遊戲神通。無有障礙。是名心自在。（梵語三昧。華言正定。）三資具自在。資具即資生之具。謂菩薩能以無量珍寶種種資具。嚴飾一切世界。清淨無礙。是名資具自在。四業自在。謂菩薩能隨諸業。應時示現。受諸果報。無障無礙。是名業自在。五受生自在。謂菩薩隨其心念。能於諸世界中示現受生。無障無礙。是名受生自在。六解自在。謂菩薩勝解成就。能現種種色身。演說妙法。無障無礙。是名解自在。七願自在。謂菩薩隨所願欲。於諸剎中應時出現。成等正覺。無障無礙。是名願自在。（剎。梵語具云剎摩。華言土田。）八神力自在。謂菩薩神通廣大。威力難量。於世界中示現變化。無障無礙。是名神力自在。九法自在。謂菩薩得大辯才。於諸法中廣能演說無邊法門。無障無礙是名法自在。十智自在。謂菩薩具足智慧。於一念中能現如來十力無畏。成等正覺。無障無礙。是名智自在。（十力者。知是處非處智力。知過現未來業報智力。知諸禪解脫三昧智力。知諸根勝劣智力。知種種解智力。知種種界智力。知一切至處道智力。知天眼無礙智力。知宿命無漏智力。知未斷習氣智力也。）

【日喻菩薩十種善法】（出寶雨經）

菩薩出世。能以智慧方便。令諸有情改惡遷善。捨迷就悟。如日出現世間。照臨萬物。一切幽暗之處。悉皆明朗。故取為喻。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）一破無明暗。菩薩出現於世。以智慧之光。破除一切有情無明黑暗。如日行空。威光燀（昌善切。）赫。能令世間一切幽暗之處。悉得明朗也。二能覺悟有情。菩薩出現於世。以智慧方便。開導有情。咸使覺悟。如日行空。融和明麗。能令一切池沼蓮華。悉得開敷也。三光耀十方。菩薩出現於世。以智慧光明。普照十方世界。一切有情。咸獲利益。如日行空。光耀十方。一切萬物。無不蒙照也。四出現善法。菩薩出現於世。以智慧力。開示善法。化導有情。咸登正覺。如日行空。以大光明普照一切。飛潛蠢動。咸遂其生也。五諸漏滅盡。漏即漏落。謂漏落生死也。菩薩以智慧力。所有一切煩惱。悉皆滅盡。則能永斷生死諸漏。如日沒時。光明隱滅。則羣動皆息也。六能作光明。菩薩出現於世。放智慧光明。說種種法。破除一切有情愚癡暗障。如日行空。放大光明。破除幽暗。照臨萬象也。七映蔽外道。映。明相照也。蔽。障也。蓋也。菩薩出現於世。凡所說法。莫不為令有情捨邪歸正。則能映蔽外道諸邪異論。如日行空。赫然照臨。螢爝之光。自然不現也。八能示高下。菩薩出現於世。於諸有情若善若惡。無不攝受。令其瞻覲。示以正法。如日行空。照臨萬物。若高若下。悉能顯示也。九發起善業。菩薩出現於世。方便開示。能令一切有情。發起善心。修行善業。如日出時。能令世人各營生業也。十善人愛樂。菩薩出現於世。一切聰慧之人。知有利益。心生愛樂。念念皈依。其無智愚人及諸邪魔外道。未免憎嫉。如日行空。內外明朗。凡諸善人。無不忻愛。至若盜賊等輩為惡之人。未免憎嫉也。

【月喻菩薩十種善法】（出除蓋障菩薩所問經）

菩薩塵緣淨盡。體性圓明。慧光普照。有情歸仰。咸令發菩提心。成就種智。如月天子。離諸翳染。圓明朗徹。光照一切。功德無邊。故取以為喻焉。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。梵語菩提。華言道。）一皆生歡喜。菩薩初出世時。令諸有情悉得遠離煩惱而生喜樂。如月初出。見者皆得清涼。心生悅樂也。二眾所樂見。菩薩初出世時。諸根清淨。種子潔白。於諸威儀。無不具足。令諸有情目睹心樂。如月初出。皎潔圓明。見者無不愛樂也。三善法增長。菩薩從初發心。於一切善法精進勤修。漸漸增長。乃至坐於道場。一切勝相。皆悉圓滿。即智德成就也。如白分月。其光明增至十五日。盛滿圓具矣。（從初一日至十五日。名白分月。）四惡法損減。菩薩具出世智時。一切惡法。日減日損。乃至坐於道場。淨盡一切。無復遺餘。即斷德成就也。如黑分月。其光明日減日損。至於晦日。一切不現也。（從十六日至三十日。名黑分月。）五咸皆稱讚。菩薩初出世時。一切天人阿修羅等。咸悉稱讚。如月初出時。世間一切大小人民。咸悉瞻仰。無不讚美也。（梵語阿修羅。華言無端正。又云非天。）六體相清淨。菩薩修遠離行。體相無染。清淨化生。非假父母遺體不淨所生。如月天子。勝業感果。體相清淨。潔白無染也。七乘最上乘。最上即無上。乘猶車乘。有運載之義。是大乘菩薩所乘。名最上也。菩薩得最上乘。廣為一切有情轉大法輪。使其開悟。超出三界。如月天子。乘清淨輪。照四天下。令諸見者離暗得明也。（三界者。欲界。色界。無色界也。四天下即四洲。東弗于逮。南閻浮提。西瞿耶尼。北鬱單越也。）八常自莊嚴。菩薩所修勝妙功德。常自莊嚴。不假外飾。如月天子。本相清淨。常自莊嚴。不待澡沐而光潔也。九遊戲法樂。法樂者。以法而自喜樂也。菩薩常所遊戲勝妙法樂。不染世間諸欲境界。如月天子。常受天樂。而離夫翳染也。十具大神通。菩薩神通自在。威德無量。普令有情離諸垢暗。如月天子。清淨圓明。具大神通。有大威德。徧四天下。物無不照也。

【海導師喻菩薩十種善法】（出除蓋障菩薩所問經）

大海浩瀚無邊。須憑人導引。乃能順濟。然諸商眾自非一心敬信其言。隨所指示。則何以獲安隱而致利益哉。菩薩於生死大海。作大導師。令諸有情皆得遠離險難惡趣。證入真空涅槃。故以海導師為喻。（梵語涅槃。華言滅度。）一得他信許。菩薩於一切善法。悉能了悟。精進勤修。為諸佛緣覺聲聞及諸弟子信順許可。如海導師。乃得國王宰輔及一切人民悉皆信許。二為他所敬。菩薩以道行具足。乃得一切聲聞緣覺及諸天人龍鬼夜叉乾闥婆等恭敬供養。如海導師。得國王宰輔一切人民恭敬供養。（梵語夜叉。華言勇健。梵語乾闥婆。華言香陰。）三善作指引。菩薩能於生死險難之中。為諸有情方便指示引導。令出一切煩惱惡道。悉獲安隱。如海導師。能於險難之中。為作指引。令其安隱。四為他依止。菩薩善巧方便。能為天人及諸外道而作依止。令其得出生死大海。險難惡道。如海導師。為諸商眾孤露困苦之人而作依止。令於險難之中。有所恃賴也。五能為濟命。菩薩能為耽著生死諸有情類。設以方便。令其發起菩提之心。續延智慧之命。如海導師。能為世間人眾凡有所須。皆悉供給。以濟其命也。（梵語菩提。華言道。）六善備資糧。菩薩善備福智諸行資糧。欲攝受廣多有情。發菩提心。積集善行。出離生死惡道。悉到一切智城。如海導師。善備資糧。令諸商眾出離險惡道路。到彼城邑。得安隱也。七富有財寶。菩薩欲止一切智城故。廣集諸佛無上最勝法寶之行。令諸有情隨願咸獲得大饒富。如海導師。隨所止處。富有財寶資生緣具等物。凡所匱乏。悉能周贍也。八希取無足。菩薩於聖法財。廣能積集。希求進取。心不自足。如海導師。於一切財寶。常生希取之心。而未嘗自滿足也。九為作先導。菩薩於一切功德之法。善自增益。而能以誠實語。導引一切有情。出離生死苦海。而登涅槃彼岸。如海導師。諳通水陸之路。能以軟愛之語。攝受諸商人眾。復能為之先導。凡所指示之處。無不獲其利也。十善到一切智城。菩薩於一切法。無所不知。名到一切智城。智能破惑顯理。城能防惡禦敵。故菩薩積集無量功德。具足殊勝力能。故得到一切智城。如海導師。具足力能。故得到彼城邑也。

【水喻菩薩十種善法】（出除蓋障菩薩所問經）

夫水之為德。本體清淨。澄湛凝寂。尤能滋長萬物。滌除眾垢。炎熱遇之而清涼。枯渴飲之而沃潤。今取以為喻者。菩薩業惑清淨。身心寂靜。能以法水普濟羣生。令其善芽增長。罪垢蕩除。離生死之熱惱。息貪愛之枯渴。成就菩提。超登覺岸也。一流潤赴下。菩薩常行平等之慈。柔和善順。能以清淨法水調熟眾生。溥得沾溉。令其一切善根。悉皆增長。譬如大水。徧行地中。流潤於下。一切萌蘖。無不滋長也。二植善法種。植。種也。菩薩廣植一切菩提種子。常以定水灌溉。令得增長而成妙果。譬如大地。種植一切藥樹穀果。由水滋溉增長。然後繁茂而結實也。三信樂歡喜。菩薩自性信順三寶。樂求出世間法。心清淨故。即生歡喜。復能令他一切有情。亦皆信樂而生歡喜。譬如大水。自性流潤。復能潤物也。（三寶者。佛寶。法寶。僧寶也。）四壞煩惱根。菩薩以禪定之水。浸漬一切有情煩惱根種。悉令敗壞。無復續生。譬如大水。浸漬大地。而草木諸根。悉皆壞爛也。五自體無雜清淨。菩薩為離貪瞋癡等雜染之法。守護諸根。悉令清淨。譬如大水。其源不雜。而本清淨也。六息煩惱熱。菩薩以清涼法水。悉除一切有情煩惱炎熱逼迫之苦。譬如夏月。地極炎蒸。人亦煩熱。得水除解。悉皆清涼也。七止欲渴愛。欲即五欲。渴愛者。於諸塵境而生愛著。如渴而思飲漿水也。菩薩因一切有情。渴愛所逼。即為開示。令於欲塵之境。不生愛著。譬猶清涼之水。能除一切焦渴之苦也。（五欲者。色欲。聲欲。香欲。味欲。觸欲也。）八深廣無涯。菩薩由修一切善法。勝智積集。深廣無涯。諸魔外道。不能測其邊際。譬如大水。眾流合會。既深且廣。孰能知其涯涘哉。九高下充滿。菩薩以大悲心。於一切有情。隨其根器高下。方便開示。悉使獲益。充溢滿足。而無損惱。譬如大水。流注一切地方。隨其高下。悉能充足。而無所損害也。十息諸塵坌。（房吻切。又步寸切。）坌。塵塕也。（塕。烏孔切。塵起貌。）菩薩以定慧之水。普潤一切有情。令其去麤惡之習。而發柔軟之心。永息煩惱之塵。同入清淨之境。譬如大水。流潤一切塵坌麤惡地方。悉使潤澤。而復清淨也。

【蓮華喻菩薩十種善法】（出除蓋障菩薩所問經）

一離諸染污。菩薩修行。能以智慧觀察諸境。於一切法。不生貪愛。雖處五濁生死流中。而不為生死過失所染。譬如蓮華出於水中。而不為淤泥所染也。（五濁者。劫濁。眾生濁。煩惱濁。見濁。命濁也。）二不與惡俱。菩薩修行。唯欲滅一切惡。生一切善。於身口意。守護清淨。不與纖毫之惡共俱。譬如蓮華。雖微滴之水。而不停留也。三戒香充滿。菩薩修行。於諸戒律堅持無犯。以戒能滅身口之惡。猶香能除糞穢之氣。故經云。戒香芬馥。廣布充滿。譬如蓮華開敷。妙香廣布。遐邇皆聞也。四本體清淨。菩薩因持戒故。身心清淨。雖處五濁之中。而能無染無著。譬如蓮華生時。雖處淤泥濁水之中。自然潔淨而無所染也。五面相熙怡。熙。和樂貌。怡。喜悅也。菩薩心常禪悅。則面無顰蹙。諸相圓滿。見者悉皆歡喜。譬如蓮華開時。令諸見者心意快然。而生喜悅也。六柔軟不澀。柔軟則隨順。不澀則無滯。謂菩薩修慈善之行。復於諸法無所滯礙。充於內則形於外。故體常清淨。柔軟細妙而不麤澀。譬如蓮華。體性柔軟。而復潤澤也。七見者皆吉。菩薩善行成就。形相美妙。凡所見者。咸獲吉祥。譬如蓮華。芬馥美妙。人或眼見及夢見者。皆吉祥也。八開敷具足。菩薩修行功成。智慧福德。莊嚴具足。譬如蓮華開敷。而其華果具足也。九成熟清淨。菩薩修因既圓。妙果成熟。而慧光發現。能使一切有情見聞之者。咸得六根清淨。譬如蓮華成熟。若眼睹其色。鼻聞其香。則諸根亦得清淨也。（六根者。眼根。耳根。鼻根。舌根。身根。意根也。）十生已有想。菩薩初生之時。諸天人等咸樂護持。以其必能修習善行。證菩提果。譬如蓮華初生之時。雖未見花。凡諸人眾。咸生已有蓮華之想也。（梵語菩提。華言道。）

【火喻菩薩十種善法】（出除蓋障菩薩所問經）

煆煉陶鎔。必假其力。起滅變化。莫測其由。至若盡羣有而歸一空。破諸暗而昭萬象。是皆火之德也。菩薩修行。以智慧火。了妄即真。煆凡成聖。破有著而歸空。照昏迷而為朗。故以火喻焉。一燒煩惱薪。智慧如火。煩惱如薪。菩薩以智慧觀察。滅除貪瞋癡等煩惱。淨盡無餘。譬如大火。能燒大地草木諸類。淨盡無餘也。二成熟佛法。菩薩修行。以智慧觀察。成熟一切佛法。既已成熟。歷劫不壞。譬如火性之熱。能使依地所生一切種子及諸藥等。悉能成熟也。（劫。梵語具云劫波。華言分別時節。）三乾煩惱淤泥。若心著煩惱。性則昏昧而不明。猶身染淤泥。體則污穢而不潔。故名煩惱淤泥。菩薩修行。能以智慧觀察。斷除煩惱之垢。復本明淨之性。譬如大火。能乾一切濕物及淤泥也。四如大火聚。謂諸有情為煩惱所苦。有若寒病所逼。菩薩以智慧力。種種開示。令其離苦得樂。如大火聚。人若向之。即得脫於寒逼之苦。而獲溫煖之樂也。五作光明照。菩薩修行。以智慧光明普照。令一切有情於其昏暗未覺悟者。咸使覺悟。譬如有人。於雪山頂然大火聚。光明徧照。則無幽而不燭也。六能使驚怖。菩薩有大智威德。光明烜赫。能令天魔外道。悉生驚怖。離彼地方。退伏遠去。譬如大火。所有一切惡獸。皆生驚怖。離己窟穴。四散馳去也。七能作安慰。謂諸有情昏迷不覺。沉淪諸趣。受苦無窮。菩薩乃能說法。種種安慰。令離煩惱之稠林。趣菩提之正路。譬猶遠道之人。夜行曠野。迷失方所。心生恐怖。若見火聚。即詣其所。心得安慰也。（梵語菩提。華言道。）八利與眾共。菩薩隨得利養受用資具。悉能與眾共之。若貴若賤。等無有異。譬如大火。光明普照一切。無分彼此也。九人所供養。菩薩慈悲無量。化導亦廣。一切世間天人阿修羅等。皆悉奉事供養。如諸佛想。譬如世間之火。諸婆羅門。剎帝利民庶等。皆悉奉事也。（梵語婆羅門。華言淨行。梵語剎帝利。華言田主。）十人不輕慢。謂菩薩於大乘中雖初發心。能令世間天人阿修羅等。不敢輕慢。蓋天人等。知彼菩薩。不久當得無上佛果。譬如小火。人不敢輕。所謂星火雖微。亦能燎原。其可忽哉。

【十信】（出楞嚴經）

十信者。乃三賢之首。萬行之先也。然欲從凡入聖。必以信為先導。始自信心。終至願心。總為十信。以作菩薩真修之方便也。（三賢。即十住十行十迴向諸位菩薩也。）一信心。謂心與理冥。决了無礙。妙信純真。恒住中道。經云。妙信常住。一切妄想。滅盡無餘。中道純真。名曰信心。二念心。謂真信明了。過去未來劫中出生入死。憶念無忘。經云。無數劫中。捨身受身。皆能憶念。得無遺忘。名曰念心。（劫。梵語具云劫波。華言分別時節。）三精進心。不雜曰精。無間名進。謂唯以念心精明。進趣真淨之地。經云。唯以精明。進趣真淨。名精進心。四慧心。善入佛法。造心分別為慧。謂精進之心既已現前。則純真之慧自然發顯。經云。心精現前。純以智慧。名曰慧心。五定心。謂念慮皆忘。寂用無心。則慧性明徹。湛然不動。經云。周徧寂湛。寂妙常凝。名曰定心。六不退心。謂定光顯發。慧心明徹。知道不遠。進修無懈。經云。定光發明。明性深入。唯進無退。名不退心。七護法心。謂心進無退。則能保護任持一切佛法。而佛之氣分。與己相接。經云。心進安然。保持不失。十方如來。氣分交接。名護法心。八迴向心。迴即迴轉。向即趣向。謂以護法心微妙之力。感佛之光來照。又復回光以向於佛。猶如雙鏡交照。光輝互現也。經云。覺明保持。能以妙力回佛慈光。向佛安住。名迴向心。九戒心。謂心迴向佛。則於淨戒安住不失。經云。心光密迴。獲佛常凝。無上妙淨。安住無為。得無遺失。名曰戒心。十願心。謂由心住淨戒而得自在。故能徧遊十方世界。化導眾生。隨其所願。悉皆滿足。經云。住戒自在。能遊十方。所去隨願。名曰願心。

【十住】（出楞嚴經）

謂菩薩約位進修。以妙覺為本。此覺由信而入。入則能住。故自發心住至灌頂住。通為十種也。一發心住。謂由前十信。相躡進修。作真方便。顯發十住之心。此心真精。發本明耀。令彼十信之用。於明耀中徧互涉入。圓成一心之德。經云。以真方便。發此十心。心精發輝。十用涉入。圓成一心。名發心住。（十用。即十信之用也。）二治地住。謂由前所發之心。淨如瑠璃。所證之理。顯若精金。因此妙心。契於理地。經云。心中發明。如淨瑠璃內現精金。以前妙心。履以成地。名治地住。（梵語瑠璃。華言青色寶。履即治也。亦造入之義。）三修行住。修行者。起行造心也。謂前發心治地二住之智。俱已明了。由明了故。徧修諸行。皆無留礙。經云。心地涉知。俱得明了。遊履十方。得無留礙。名修行住。（十方者。四方。四維。上下也。）四生貴住。謂由前妙行。冥契妙理。將生佛家。為法王子。故曰生貴。經云。行與佛同。受佛氣分。如中陰身。自求父母。陰信冥通。入如來種。名生貴住。（中陰者。謂現身已謝。後身未生。於此之中。識未託胎之時也。）五方便具足住。謂由前妙行。既與佛同。則自行利他。善巧方便。具足不缺。經云。既遊道胎。親奉覺胤。如胎已成。人相不缺。名方便具足住。（道胎者。謂道果之胎。以喻菩薩之入聖道也。覺胤者。覺即是佛。謂佛之胤嗣也。）六正心住。謂前行相。雖與佛同。心相有異。未名正心。至此則心相不異。方名為正。經云。容貌如佛。心相亦同。名正心住。七不退住。謂前心行二相。既與佛同。則佛身佛心。二種合成。日以滋益。漸漸增長。唯進無退。經云。身心合成。日益增長。名不退住。八童真住。體微曰童。謂其體雖微。已具佛十身靈妙之真相矣。經云。十身靈相。一時具足。名童真住。（十身者。菩提身。願身。化身。力持身。相好莊嚴身。威勢身。意生身。福德身。法身。智身也。）九法王子住。謂自發心至生貴。名入聖胎。自方便具足至童真。名長養聖胎。至此長養功成。名出聖胎。既出胎已。則為佛之真子。而繼紹佛種也。經云。形成出胎。親為佛子。名法王子住。十灌頂住。謂表菩薩既成佛子。堪行佛事。佛以智水而灌其頂。猶如剎利轉輪王之子受職。而父王以大海水灌其頂也。經云。表以成人。如國大王。以諸國事分委太子。彼剎利王世子長成。陳列灌頂。名灌頂住。（剎利。梵語具云剎帝利。華言田主。）

【妙高十義喻十住菩薩行】（出華嚴經疏）

妙高即須彌山也。以其四寶所成。出七金山之上。故名妙高。如來說華嚴經時。以自在神力。升此山頂。加被法慧菩薩。說十住菩薩之法行。有此十喻焉。（梵語須彌。華言妙高。四寶者。金。銀。瑠璃。水精也。七金山者。一雙持。二持軸。三檐木。四善見。五馬耳。六障礙。七持地。皆言金者。有金色光明故也。）一體妙。謂此山以四寶所成。其體勝妙。以喻菩薩由聞思修解四法而為妙體也。（聞謂聞受佛法。思謂思惟佛法。修謂修習佛法。解謂解了佛法。）二相妙。謂此山有八方四級。其相勝妙。以喻菩薩具足四德八聖之妙相也。（八方者。即東西南北四維也。四級。猶四層也。四德。即常樂我淨也。八聖。即八正道。謂正見。正思惟。正語。正業。正命。正精進。正念。正定也。）三色妙。謂山之北金色。東銀色。南瑠璃色。西水精色。一切草木鳥獸等物。隨所至處。則同其色。自常不變。以喻菩薩四辯。為色令物。所解皆同。而自智不變也。（四辯者。義辯。法辯。辭辯。說辯也。）四德妙。謂此山八方。猛風所吹。不能令動。以喻菩薩八法。不能動也。（八法者。一利。二衰。三毀。四譽。五稱。六譏。七苦。八樂也。）五眷屬妙。謂七金山。七重圍繞。及七香水海。海印旋流。猶如眷屬。以喻菩薩七支奉戒。如金山圍繞。七識流轉。如海印旋流也。（海印者。大集經云。閻浮提一切眾生身及與外色。大海中皆有印像。故名海印。七支戒者。不殺生。不偷盜。不邪婬。不妄語。不綺語。不惡口。不兩舌。七識即意識。謂意識流動不息也。）六依持妙。謂此山唯諸天及得神通者之所依止居住。以喻菩薩第一義天。依持而住。可以神會。非有情能升也。（第一義天。即第一義諦之理也。）七作業妙。謂此山不離本處而鎮四洲。映蔽日月而成晝夜。以喻菩薩不離本處。徧應十方。映蔽佛日及菩薩月。而成涅槃生死晝夜也。（四洲。東弗于逮。南閻浮提。西瞿耶尼。北鬱單越也。日月於山腰旋轉而成晝夜。故云映蔽日月也。梵語涅槃。華言滅度。晝夜者。涅槃為晝。生死為夜也。）八生果妙。謂此山有波利質多羅樹。能利益天眾而生妙果。以喻菩薩生教行果。而猶妙樹也。（波利質多羅。華言圓生。謂枝葉四布。香氣周徧五十由旬。在山頂三十三天善法堂之東北。諸天於樹下遊樂。故云利益天眾。）九為首妙。謂此山於世界成時。四洲之中最為先成。是名為首妙。以喻菩薩世界初成之時。先出於世。為諸眾生現種種資具也。十堅固妙。謂此山於世界壞時。鐵圍等山。悉皆滅壞。而此山壞最在後。名為堅固。以喻菩薩若世界將壞。最後滅度。為諸眾生而說上定。令免三災也。（上定。無色界定也。三災。風災。水災。火災也。）

【十行】（出楞嚴經）

十行者。謂由前十住進修功滿。已成佛子。自得己利。而利他之行未成。是故廣行饒益。隨順眾生。令其歡喜。然行有淺深。故始自歡喜。終至真實。而成十種也。一歡喜行。謂由前十住進修功滿。已成佛子。具佛妙德。能於十方剎土。隨順饒益眾生。自他俱喜。經云。成佛子已。具足無量如來妙德。十方隨順。名歡喜行。（剎。梵語具云剎摩。華言土田。）二饒益行。謂善推妙德。饒益眾生。使得法利。不生厭想。經云。善能利益一切眾生。名饒益行。三無瞋恨行。謂瞋恨生於違拒。既能自覺。又能覺他。自他之利兼成。則瞋恨自無也。經云。自覺覺他。得無違拒。名無瞋恨行。四無盡行。謂隨眾生之類。化現其身。轉化無窮。而益物無盡。竪徧三際。橫周十方。通達無礙。經云。種類出生。窮未來際。三世平等。十方通達。名無盡行。（三際者。即過去現在未來三世也。）五離癡亂行。謂妙智了達一切法門雖各不同。悉皆歸於一理而無差誤。經云。一切合同。種種法門。得無差誤。名離癡亂行。六善現行。謂由無癡亂行故。能於同類中顯現異相。於異相中不見有異。同異圓融。互現自在。經云。則於同中顯現羣異。一一異相各各見同。名善現行。七無著行。無著即無礙之義也。謂由善現之行。充擴圓融。以滿空微塵。一一塵中現十方界。而塵相不壞。塵界交現。小大無礙。經云。現塵現界。不相留礙。名無著行。八尊重行。謂前無著行中。現塵現界。皆是般若觀照之力。然般若於六度中稱為第一。可謂至尊至重矣。經云。種種現前。咸是第一波羅蜜多。名尊重行。（梵語般若。華言智慧。六度者。一布施。二持戒。三忍辱。四精進。五禪定。六智慧也。梵語波羅蜜多。華言到彼岸。）九善法行。謂於妙觀慧中。種種明現。以顯圓融之德。十方諸佛。莫不依此圓融而為法則。經云。如是圓融能成十方諸佛軌則。名善法行。十真實行。謂前圓融德相。一一皆是無為真實之性。然依性起修。則所修之行。無非真實矣。經云。一一皆是清淨無漏。一真無為。性本然故名。真實行。

【十迴向】（出楞嚴經）

迴即迴轉。向即趣向。謂起大悲之心。救度眾生。回轉十行之善。向於三處。一真如實際是所證。二無上菩提是所求。三一切眾生是所度。以能迴之心及。所迴善行。向彼萬類。圓滿梵行。等入法界也（梵語菩提。華言道。）一救一切眾生離眾生相迴向。謂由前修十行。神通滿足。成就諸佛所行事已。又當修此迴向之行。然迴向之行。以悲願之心為最。化度眾生。而無能度之相。迴此無為之心。趣向寂滅之地。經云。當度眾生。滅除度相。迴無為心。向涅槃路。名救一切眾生離眾生相迴向。（梵語涅槃。華言滅度。）二不壞迴向。謂前離眾生相則是可壞。今復壞前可壞。離於能離。則是不壞。壞即空。不壞即假。空假不二。正顯中道。而歸趣於本覺矣。經云。壞其可壞。遠離諸離。名不壞迴向。（一念無相謂之空。無法不具謂之假。不一不異謂之中。本覺者。謂一切眾生所具真如之性。本來是覺也。）三等一切佛迴向。謂所向本覺之性。湛然常住。而能覺之智。齊於佛覺。經云。本覺湛然。覺齊佛覺。名等一切佛迴向。四至一切處迴向。謂前能覺之智。無處不徧。既齊佛覺。則所證真如之理地。如佛不異。經云。精真發明。地如佛地。名至一切處迴向。五無盡功德藏迴向。謂前至一切處是世界。等一切佛是如來。然如來則一切世界之如來。世界即一切如來之世界。世界如來。涉入無礙。功德無盡。經云。世界如來。互相涉入。得無罣礙。名無盡功德藏迴向。六隨順平等善根迴向。謂於諸佛理地。起萬行真因。顯證一乘寂滅之道。行從理起故。曰隨順平等。能生道果。故曰善根。經云。於同佛地地中。各各生清淨因。依因發輝。取涅槃道。名隨順平等善根迴向。七隨順等觀一切眾生迴向。謂既修真因。善根成就。則知十方。眾生皆我本性。性既平等。故能成就一切眾生善根。無有遺失。亦無高下。經云。真根既成。十方眾生。皆我本性。性圓成就。不失眾生。名隨順等觀一切眾生迴向。八真如相迴向。離妄曰真。不異曰如。謂一切法。性本真如。不即不離。二俱無著。則真如相現。經云。即一切法。離一切相。惟即與離。二無所著。名真如相迴向。九無縛解脫迴向。謂真如之相現前。則智慧明了。十界依正等法。互攝圓融。自在無礙。經云。真得所如。十方無礙。名無縛解脫迴向。（十界者。佛界。菩薩界。緣覺界。聲聞界。天界。人界。修羅界。餓鬼界。畜生界。地獄界也。依正者。依即所依之國土。正即十界能依之色身也。）十法界無量迴向。謂所證性德真如之理。圓滿成就。含攝徧周。其量無外。十界差別之相。了不可得。經云。性德圓成。法界量滅。名法界無量迴向。

【十地】（出楞嚴經）

十地者。謂菩薩所證之地位。一切佛法。依此發生也。然地位有淺深。故始自歡喜。終於法雲。分為十也。一歡喜地。謂菩薩智同佛智。理齊佛理。徹見大道。盡佛境界。而得法喜。登於初地。經云。於大菩提。善得通達。覺通如來。盡佛境界。名歡喜地。（得法喜者。謂於證得之法而生喜樂也。梵語菩提。華言道。）二離垢地。謂由盡佛境界。明了諸法異性而入於同。若見有同。即非離垢。同性亦滅。斯為離垢。經云。異性入同。同性亦滅。名離垢地。三發光地。謂同異情見之垢既淨。則本覺之慧。光明開發。經云。淨極明生。名發光地。（情見者。謂依情分別之見也。）四焰慧地。謂慧明既極。則佛覺圓滿。覺滿則慧光發焰。如大火聚。爍破一切情見。經云。明極覺滿。名焰慧地。五難勝地。謂由前焰慧。爍破一切情見。其同異之相。皆不可得。即是諸佛境界。無有能勝。經云。一切同異所不能至。名難勝地。六現。前地。謂由前同異之相。既不可得。則真如淨性。明顯現前。經云。無為真如。性淨明露。名現前地。七遠行。地謂真如之境。廣無邊際。雖真如現前。分證則局。若盡其際。方為極到。經云。盡真如際。名遠行地。（分證者。謂菩薩於真如之理分分次第而證也。）八不動地。謂真如之理。既盡其際。全得其體。則真常凝靜。無能動搖。經云。一真如心。名不動地。九善慧地。謂既得真如之體。即發妙用。凡所照了。悉是真如。經云。發真如用。名善慧地。十法雲地。謂菩薩至此第十地。修行功滿。唯務化利眾生。大慈如雲。普能陰覆。雖施作利潤。而本寂不動。經云。慈陰妙雲。覆涅槃海。名法雲地。（梵語涅槃。華言滅度。謂之海者。以其深廣。無法而不容也。）

【十地斷障證真】（出華嚴吞海集并華嚴經疏）

一歡喜地斷障證真謂菩薩見諸眾生。心墮邪見。皆成障礙。故發起大願慈心而修捨行。於內身外財。無所悋惜。由因感果。而登初地。心生歡喜。即斷異生性障。而證徧行真如。是名歡喜地斷障證真。（異生性障者。性即凡夫之性。障即執著我法。障於初地功德也。徧行真如者。謂此真如。由人法二空所顯。無有一法而不在也。）二離垢地斷障證真。謂菩薩見諸眾生。造十惡業。心墮邪行。故發慈心。修十善業。遠離欲垢。捨念清淨。即斷邪行之障。證最勝真如。是名離垢地斷障證真。（十惡者。一殺生。二偷盜。三邪婬。四妄言。五綺語。六惡口。七兩舌。八貪。九瞋。十邪見也。十善者。不殺。不盜。不邪婬。不妄言。不綺語。不惡口。不兩舌。不貪。不瞋。不邪見也。邪行障者。謂身口意誤犯禁戒也。最勝真如者。謂此真如。具無邊德。於一切法最為勝也。）三發光地斷障證真。謂菩薩見諸眾生。迷惑昏闇。障諸善法。皆無明了。故加功用行。發起深廣之心。如法修行。智慧光發。即斷闇鈍之障。證勝流真如。是名發光地斷障證真。（闇鈍障者。謂忘失聞思修三慧。照法不能顯現也。勝流真如者。謂此真如。流出教法。於餘教法極為勝也。）四燄慧地斷障證真。謂菩薩見諸眾生。墮於煩惱。故發大慈。具修三十七品道法。發起慧燄。即斷微細煩惱現行障。證無攝受真如。是名燄慧地斷障證真。（三十七品道法者。觀身不淨。觀受是苦。觀心無常。觀法無我。是四念處。已生惡令永斷。未生惡令不生。已生善令增長。未生善令得生。是四正勤。欲如意足。念如意足。精進如意足。思惟如意足。是四如意足。信根。精進根。念根。定根。慧根。是為五根。信力。精進力。念力。定力。慧力。是為五力。念覺分。擇法覺分。精進覺分。喜覺分。除覺分。定覺分。捨覺分。是七覺分。正見。正思惟。正語。正業。正命。正精進。正念。正定。是八正道。以上諸法。總為三十七品也。微細煩惱現行者。謂無明微細之惑現起也。無攝受真如者。謂證此真如。無所繫屬也。）五難勝地斷障證真。謂菩薩見下乘人。滯有餘涅槃。樂獨善寂。故發慈心。修習平等加行。悟真俗二諦無差別智。無有能勝。即斷下乘涅槃障。證類無別真如。是名難勝地斷障證真。（下乘者。即聲聞乘。緣覺乘也。梵語涅槃。華言滅度。言有餘涅槃者。謂見思二惑斷盡。尚餘色身未滅也。真諦者。謂於一切法。諦審真空。無法可得也。俗諦者。謂於一切法。諦審法法宛然也。無差別智。即平等之智也。類無差別真如者。謂生死涅槃。其類平等。無有差別也。）六現前地斷障證真。謂菩薩見諸眾生。墮於生死。發大悲心。加修平等利生之行。智慧現前。即斷麤相現行障。證無染淨真如。是名現前地斷障證真。（麤相者。謂於四諦中。執苦集為染。執道滅為淨也。無染淨真如者。謂此真如。本性無染。亦不可言後方淨也。）七遠行地斷障證真。謂菩薩誓願度生。發慈悲心。加修一切菩提分法。悟空無相無願三昧。即斷細相現行障。證法無別真如。是名遠行地斷障證真。（梵語菩提。華言道。言菩提分法者。即三十七品之分也。空者。謂一切法皆空也。無相者。謂不見世間男女一異等相也。無願者。謂於三界無所願求也。梵語三昧。華言正定。細相現行者。謂於一切法。執有緣生。及執無相也。法無別真如者。謂了種種教法。同一真如。無別相也。）八不動地斷障證真。謂菩薩不捨度生。加修清淨道行。離心意識。得無生法忍。一切煩惱所不能動。即斷無相中作加行障。證不增減真如。是名不動地斷障證真。（心意識者。入楞伽經云。心能積聚業。意能廣積集。了別故名識。秪是一心。有三差別。無生法忍者。謂一切諸法。性本不生。而於此法。忍可印證也。無相中作加行者。無相即指上第七地。謂於無相中。加功用行也。不增減真如者。謂此真如。不隨淨染有增減也。）九善慧地斷障證真。謂菩薩以無量智。觀察眾生境界。皆如實知。得無礙智慧。徧說諸法。普令獲益。即斷利他門中不欲行障。證智自在真如。是名善慧地斷障證真。（不欲行者。謂第八地。於無相中。捨離功用也。智自在真如者。謂得此真如。已於四無礙智得自在也。）十法雲地斷障證真。謂菩薩以無量智慧。觀察覺了。三昧現前。得大法故。以法身為雲。普周一切眾生。具足自在。即斷諸法中不得自在障。證業自在真如。是名法雲地斷障證真。（業自在真如者。謂一切業惑悉得解脫。而與真如之理相應也。）

【十地寄乘】（出華嚴經疏）

十地寄乘者。謂十地菩薩。寄於人天等諸乘。進修而為因行。以顯真實智證之果分也。所以歡喜離垢發光三地。寄於世間人天乘。燄慧難勝現前遠行四地。寄於出世間三乘。惟不動善慧法雲三地。超於世間出世間。即是寄顯一乘法也。（人天乘者。人乘。天乘也。三乘者。聲聞乘。緣覺乘。菩薩乘也。）一歡喜地寄人乘。謂初地菩薩。明修布施之行。而復示現生於世間。以作人王。故云歡喜地寄人乘。二離垢地寄欲界天乘。謂二地菩薩。明修十善之行。而復示現生於欲界天上。以作天王。故云離垢地寄欲界天乘。（十善者。不殺。不盜。不邪婬。不妄言。不綺語。不惡口。不兩舌。不貪。不瞋。不邪見也。）三發光地寄色界無色界天乘。謂三地菩薩。明修八禪定行。同於色界四禪。無色界四空處。故云發光地寄色無色界天乘。（八禪定者。色界無色界各四禪定也。四禪者。初禪。二禪。三禪。四禪也。四空者。即空處。識處。無所有處。非非想處也。）四焰慧地寄須陀洹乘。梵語須陀洹。華言預流。謂四地菩薩。初斷俱生身見。觀於道品。同於初果須陀洹。故云焰慧地寄須陀洹乘。（俱生身見者。謂見惑與形俱生。即初託胎之時也。道品即三十七道品也。）五難勝地寄阿羅漢乘。梵語阿羅漢。華言無學。亦云無生。謂五地菩薩。觀於四諦之行既終。同於四果阿羅漢。故云難勝地寄阿羅漢乘。（四諦者。苦諦。集諦。滅諦。道諦也。）六現前地寄緣覺乘。緣覺者。由觀因緣而覺悟真空也。謂六地菩薩。觀於十二因緣生滅之行。同於緣覺。故云現前地寄緣覺乘。（十二因緣者。一無明。二行。三識。四名色。五六入。六觸。七受。八愛。九取。十有。十一生。十二老死也。）七遠行地寄菩薩乘。菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。謂七地菩薩。明修菩提分法之行。方便涉有。不捨度生。同於菩薩。故云遠行地寄菩薩乘。（梵語菩提。華言道。言菩提分者。即三十七道品之分也。涉有者。有即因果不亡之義。謂菩薩涉入三界。化諸眾生也。）八不動地寄顯一乘。一乘者。即佛乘也。謂八地菩薩。具證阿含德及不住道。而捨所修之行。契合實理。離相離言。超於世出世間。是一乘法。故云不動地寄顯一乘。（梵語阿含。華言無比。）九善慧地寄顯一乘。謂九地菩薩。以無量智。觀察無邊境界。說法教化眾生。超於世出世間。是一乘法。故云善慧地寄顯一乘。十法雲地寄顯一乘。謂十地菩薩。以法身為雲。普覆眾生。觀察覺了。受勝職位。意業自在。超於世出世間。是一乘法。故云法雲地寄顯一乘。（勝職位。即佛之位也。）

【十地寄報】（出華嚴經）

十地寄報者。謂十地菩薩。寄生諸天王等報也。昔金剛藏菩薩。為眾說十地菩薩修行法門。自行化他。成大功德。感報多作諸天王等。威力自在。化導眾生。令修善法也。一閻浮提王。梵語閻浮提。華言勝金洲。謂歡喜地菩薩。修行初地法門。成大功德。多作閻浮提王。掌護正法。諸所作業。念佛法僧。能大惠施。周給孤露。以法化世一切眾生。令修善行。統領閻浮。故云閻浮提王。二轉輪聖王。謂離垢地菩薩。修行二地法門。成就功德。多作轉輪聖王。為大法主。王四天下。有自在力。能除眾生破戒之垢。以善方便。令其安住十善道中。為大施主。周徧給濟。諸所作業。念佛法僧。在大眾中為首為勝。受金輪寶。統領四洲。故云轉輪聖王。（四天下者。東弗于逮。南閻浮提。西瞿耶尼。北鬱單越。即四洲也。十善者。不殺。不盜。不邪婬。不妄語。不兩舌。不惡口。不綺語。不貪。不瞋。不邪見也。）三忉利天王。梵語忉利。華言三十三。即帝釋天主。居須彌山頂。謂發光地菩薩。修行三地法門。成大功德。多作三十三天之主。以大方便。化諸眾生及諸天眾。捨離貪欲。住於善道。故云忉利天王。（帝釋。梵語釋提桓因。華言能天主。言帝釋者。華梵雙舉也。梵語須彌。華言妙高。）四夜摩天王。梵語夜摩。華言時分。以其時時唱快樂故也。謂焰慧地菩薩。修行四地法門。具大功德。多作夜摩天王。以善方便。除眾生惑。令住正見。諸所作業。念佛法僧。統領天眾。隨所應度。不失於時。故云夜摩天王。五兜率陀天王。梵語兜率陀。華言知足。以其於五欲塵境。能知足故也。謂難勝地菩薩。修行五地法門。集諸功德。多作兜率陀天王。能伏一切外道邪見。令諸眾生住實諦中。諸所作業。念佛法僧。統領天眾。常令自他恒念知足。故云兜率陀天王。六善化天王。謂現前地菩薩。修行六地法門。成就功德。多作善化天王。所作自在。一切聲聞難問。無能退屈。統領天眾。善能教化。令他除滅我慢之心。故云善化天王。七自在天王。謂遠行地菩薩。修行七地法門。具足菩提功德大願。多作自在天王。善為眾生說所證法。令其得入。無有退轉。統領天眾。善行教化。皆得自在。故云自在天王。八大梵天王。梵。梵語具云梵迦夷。華言淨身。謂不動地菩薩。修行八地法門。成大功德。多作第二禪大梵天王。主千世界。能為聲聞辟支佛等善說諸義。普運慈心。放大光明。照千世界。令諸眾生得大自在。故云大梵天王。（辟支。梵語具云辟支迦羅。華言緣覺。）九大梵天王。謂善慧地菩薩。修行九地法門。獲大神通。多作第三禪大梵天王。主二千世界。能為聲聞緣覺及菩薩眾分別演說波羅蜜行。所有難問。無能屈者。身出光明。照二千界。除諸昏暗。饒益眾生。故云大梵天王。（梵語波羅蜜。華言到彼岸。）十摩醯首羅天王。梵語摩醯首羅。華言大自在。謂法雲地菩薩。修行十地法門。具足眾德。多作第四禪摩醯首羅天王。主三千世界。於法自在。能授聲聞獨覺一切菩薩波羅蜜道。所有問難。無能屈者。以自光明。能令眾生身心清涼。皆得安隱。故云摩醯首羅天王。

【十山王】（出華嚴經疏）

十山皆稱王者。謂依海而住。高出一切諸餘小山。以喻十地菩薩修行。同入如來智海。高出一切二乘諸行也。（二乘者。聲聞乘。緣覺乘也。）一雪山王。謂此山中。具諸藥草。能療眾病。取不可盡。以喻歡喜地菩薩。聖智法藥。用之無竭。以破無明。超前行位。如雪山王也。二香山王。謂此山中。一切諸香。皆悉充滿。以喻離垢地菩薩。戒行威儀。功德妙香。徧熏一切。如香山王也。三鞞陀梨山王。梵語鞞陀梨。華言種種持。謂此山純寶所成。持種種寶。以喻發光地菩薩。禪定神通解脫三昧諸法。可貴可寶。如鞞陀梨山王也。（梵語三昧。華言正定。）四神仙山王。謂此山中。多神仙所居。以喻焰慧地菩薩。超出世間。得大自在。如神仙山王也。五由乾陀山王。梵語由乾陀。華言持雙。謂此山純寶所成。諸夜叉王。咸住其中。以喻難勝地菩薩。如意神通。善巧自在。如由乾陀山王也。（梵語夜叉。華言勇健。）六馬耳山王。謂此山純寶所成。一切諸果。咸產其中。以喻現前地菩薩。從於理體。起諸妙用。化導眾生。以證聲聞之果。如馬耳山王也。七尼民陀羅山王。梵語尼民陀羅。華言持邊。謂此山純寶所成。大力龍神。咸在其中。以喻遠行地菩薩。方便智慧。化諸有情。證緣覺果。如尼民陀羅山王也。八斫迦羅山王。梵語斫迦羅。華言輪圍。謂此山金剛輪圍。純寶所成。諸自在仙。咸在其中。以喻不動地菩薩。無功用道。得心自在。化菩薩眾。如斫迦羅山王也。（無功用道。即無功用行也。謂菩薩順性而修。雖加功用行。而能離於行相也。）九計都末底山王。梵語計都末底。華言幢慧。謂此山純寶所成。大威德阿修羅王。咸在其中。以喻善慧地菩薩。善巧攝生。大力智行。如計都末底山王也。（梵語阿修羅。華言無端正。）十須彌盧山王。梵語須彌盧。華言妙高。謂此山純寶所成。大威德天。咸在其中。以喻法雲地菩薩。具如來力。成就無畏。以不共法為眾宣說。問答無盡。如須彌盧山王也。（不共法者。謂如來法。而與三乘之法迥別也。）

【大海十相】（出華嚴經疏）

海以深廣為名。以喻如來智海。深廣無涯。故經中以大海十相。喻十地菩薩修行。而得入於佛之智海也。一次第漸深。此喻歡喜地菩薩修行。入於智海。漸次而進。而能成就大願也。二不受死屍。此喻離垢地菩薩修行。入佛智海。獲功德清淨。離諸垢染也。三餘水入失本名。此喻發光地菩薩修行。入佛智海。獲平等功德。捨離世間一切假名也。四普同一味。此喻焰慧地菩薩修行。入佛智海。獲無差別功德。與佛如來同一體相也。五無量珍寶。此喻難勝地菩薩修行。入佛智海。獲廣大無量方便。利益眾生也。六無能至底。此喻現前地菩薩修行。入佛智海。獲甚深功德。利益眾生。無窮盡也。七廣大無量。此喻遠行地菩薩修行。入佛智海。獲無量功德。以廣大覺慧。觀察諸法。無有窮盡也。八大身所居。大身即鯤鯨之類。此喻不動地菩薩。修無功用行。入佛智海。獲住一切功德。以無量身。現廣大莊嚴也。（無功用行者。謂雖加功用行。以順性而修。而無功用之相也。）九潮不過限。此喻善慧地菩薩修行。入佛智海。獲護世功德。利於世間。隨機授法。不差根器也。（護世者。謂救護世間也。）十普受大雨。此喻法雲地菩薩修行。入佛智海。獲護世功德。能受如來大法雲雨。而無厭足也。

【通教十地】（出天台四教儀）

通教即四教中之一也。通前藏教。通後別圓。故云通也。（四教者。藏教。通教。別教。圓教也。）一乾慧地。謂三乘之人。初居外凡位時。未得真空理水所潤。故名乾慧地。（三乘者。聲聞乘。緣覺乘。菩薩乘也。外凡者。謂心居理外也。）二性地。謂三乘之人。居內凡位時。於無漏真空法性之理。頗有解心。故名性地。（內凡位者。謂心居理內而未證得也。無漏者。謂斷見思之惑。而不漏落三界生死也。）三八人地。謂三乘之人。體達三界見惑本空。在無間三昧中。八忍具足。止觀云。人者忍也。故名八人地。（三界者。欲界。色界。無色界也。見惑者。謂意根對法塵而起分別也。梵語三昧。華言正定。八忍者。苦法忍。苦類忍。集法忍。集類忍。滅法忍。滅類忍。道法忍。道類忍也。）四見地。謂三乘之人。同見第一義無生四諦之理。故名見地。（第一義者。即真俗不二也。無生者。謂了一切法皆無生也。四諦者。苦諦。集諦。滅諦。道諦也。）五薄地。謂三乘之人。斷欲界六品思惑。欲惑稍輕。得真諦理。故名薄地。（六品者。謂欲界思惑分為九品。此即前之六品也。思惑者。謂眼等五根對色等五塵而起貪愛也。）六離欲地。謂三乘之人。斷欲界下三品思惑盡。即離欲界生死。故名離欲地。（下三品者。即九品中後之三品也。）七已辦地。謂三乘之人。斷色界無色界思惑盡。發真無漏。智斷功畢。故名已辦地。（無漏謂不漏落三界生死也。言真無漏者。謂第四阿羅漢果之所證也。若前初果須陀洹等雖證。而生死猶未能盡。未得名真也。智斷功畢者。智即破惑之智慧。斷即所斷之惑業。因此之智。而畢斷惑之功也。）八辟支佛地。辟支。梵語具云辟支迦羅。華言緣覺。謂緣覺之人。發真無漏。功德力大。福慧深利。以能侵除見思習氣。故名辟支佛地。（侵除者。謂侵入習氣之內而除斷之也。見思習氣者。謂見思惑餘習之氣分也。）九菩薩地。菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。謂菩薩從空入假。深觀真俗二諦。進斷見思習氣與塵沙惑。得法眼淨。成道種智。故名菩薩地。（從空入假者。謂菩薩從涅槃空。出（案出字誤。當作入。）生死假。而化眾生。示同生死。故名假也。真諦者。亡泯一切法也。俗諦者。建立一切法也。塵沙惑者。謂眾生見思之惑。種類數多。如塵若沙也。法眼淨者。謂菩薩之眼。觀一切法而無染礙也。道種智者。謂菩薩化他。以一切道。起眾生一切善種也。）十佛地。佛。梵語具云佛陀。華言覺。謂佛有大功德力。資利智慧。而與一念相應。觀真諦究竟。習氣亦究竟。覺果圓滿。故名佛地。（究竟。即畢盡之義也。）

【十大弟子】（出翻譯名義）

一摩訶迦葉上行第一。梵語摩訶迦葉。華言大龜氏。其先代學道。靈龜負仙圖而應。從德命族。故名大龜氏。能行頭陀上行。故稱上行第一。（梵語頭陀。華言抖擻。）二阿難陀多聞第一。梵語阿難陀。華言慶喜。佛成道時。斛飯王遣使來。白淨飯王言。貴弟生男。王聞歡喜。語來使曰。是男當安名慶喜。後投佛出家。能持三藏之教。故稱多聞第一。（三藏者。經藏。律藏。論藏也。）三舍利弗智慧第一。梵語舍利弗。華言鶖子。其母眼如鶖鷺。從母立字。故名舍利弗。善解諸法。故稱智慧第一。四須菩提解空第一。梵語須菩提。華言善吉。亦云空生。其生之日。家室寶藏俱空。父母驚異。請相師占云。此是吉相。因名善吉。又名空生。稟性慈善。不與物諍。及其出家。悟空得道。故稱解空第一。五富樓那說法第一。梵語富樓那。華言滿願。父於滿江禱梵天求子。正值江滿。又夢七寶器。滿中盛寶。入於母懷。以遂父願。故名滿願。佛弟子中。善解說法。故稱說法第一。（七寶者。金。銀。瑠璃。玻璃。硨磲。碼碯。赤真珠也。）六目犍連神通第一。梵語目犍連。華言胡豆。上古仙人好食此物。仍以為姓。目犍連。即姓也。因姓立名。故號目犍連。佛弟子中。得大神通。故稱神通第一。七迦旃延論議第一。梵語迦旃延。華言不空。羅什師云。南天竺婆羅門姓也。善解論議。故稱論議第一。（梵語婆羅門。華言淨行。）八阿那律天眼第一。梵語阿那律。華言無滅。昔因施食。得生人天中受樂。至今不滅。名無滅。是佛從弟。獲天眼通。故稱天眼第一。九優波離持戒第一。梵語優波離。華言上首。或云近執。佛為太子時。曾為親近執事之臣。出家持律。為眾紀綱。故稱持戒第一。十羅睺羅密行第一。梵語羅睺羅。華言宮生。是佛親子。佛出家時。以手指其妃腹。因而有娠。佛已出家。在宮而生。因名宮生。佛弟子中。能行密行。故稱密行第一。（密行者。微密之行。人所不能知者也。）

【法師十德】（出華嚴經疏）

華嚴經十地品中。第九善慧地菩薩。修行一切功德行願。作大法師。善能守護如來法藏。以無量善巧智慧辯才。能與大眾而演說法。令諸眾生。得大安樂。具茲十德。名為法師。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）一善知法義。善知法義者。謂菩薩無礙之智。善知一切諸法句義差別也。二能廣宣說。能廣宣說者。謂菩薩能以智慧。廣為眾生宣揚如來微妙之法也。三處眾無畏。處眾無畏者。謂菩薩處大眾會。善說法要。隨他問難。悉能酬答。而無所畏也。四無斷辯才。無斷辯才者。謂菩薩辯才無礙。說一切法。經無量劫。相續不斷也。（劫。梵語具云劫波。華言分別時節。）五巧方便說。巧方便說者。謂菩薩善巧方便。隨順機宜。說大說小。一切法門。令他通解也。六法隨法行。法隨法行者。謂菩薩說法。令一切眾生如說而行。隨順無違。修諸勝行也。七威儀具足。威儀具足者。謂菩薩於行住坐臥四威儀中。有威可畏。有儀可則。無有缺犯也。八勇猛精進。勇猛精進者。謂菩薩發勇猛心。精進修習一切善法。化導眾生。無有退轉也。九身心無倦。身心無倦者。謂菩薩整肅身心。修諸勝行。常起慈心。攝化眾生。無有懈倦也。十成就忍力。成就忍力者。謂菩薩修習一切諸忍辱行。成就無生法忍之力也。（無生法忍者。謂一切諸法。本來不生。於此法中。忍可印證也。）

【十科】（出續高僧傳）

一翻譯。翻譯者。謂翻梵語而為華言也。又譯之為言易也。以華夏之言。易彼梵語。俾大法以流通。如摩騰初至於漢。譯四十二章經之類是也。二解義。解義者。謂善解如來所說諸經甚深法義也。蓋依解以立行。修行以契理。則可以弘大教。可以證菩提。如佛弟子迦旃延。善解契經是也。（梵語菩提。華言道。梵語迦旃延。華言不空。）三習禪。禪。梵語具云禪那。華言靜慮。謂人從無始以來。逐妄迷真。起惑造業。展轉沉溺。若能息心靜慮。修習禪定。一旦慧光發生。則了妄顯真。返本還源也。四明律。明律者。謂明曉如來所制律法。防非止過。調練身口意之三業也。蓋修行之人。須深明戒律持犯之相。堅固守護。無毀無缺。則能止惡遷善。出離苦趣。而生善道也。五感通。感通者。謂神妙不測。感之斯應也。蓋修行之人。既證道果。內性明了。則無感而不通。故智論云。通有四義。一身能飛行。二移遠能近。三彼沒此出。四一念即至。如唐之萬回。與元珪禪師者是也。（萬回兄戍安西。久無消息。母憂之。回即朝往。際晚而歸。持兄書至。報云平善。往復萬里。故稱萬回。元珪禪師居嵩山時。嘗為嶽神授五戒。感嶽神乞効神力報謝。為移北岫樹木。植之東嶺。為屏障也。）六遺身。遺身者。謂重法亡軀。發勇猛心。奮精進力。務求佛道。故棄身若弗有。如世尊宿捨全身而求半偈。神光參達磨斷臂以求安心。是也。（涅槃經云。佛昔作婆羅門時。於雪山修行。釋提桓因化作羅剎。唱過去佛所說偈云。諸行無常。是生滅法。時婆羅門聞偈心喜。即曰。汝說偈未備。請為說竟。羅剎曰。我飢不能說。若得汝腝肉熱血食之。乃可為舉全偈。時婆羅門許以身施。羅剎即說後半偈云。生滅滅已。寂滅為樂。婆羅門以所聞偈。徧書于石樹上訖。於高木投身而下。以施羅剎也。傳燈錄云。達磨大師在少林時。神光晨夕參求其法。師曰。諸佛妙道。曠劫精勤。豈小智輕心。欲冀真乘。光即取刀斷臂師前。師許之。為易名惠可。可曰。我心未寧。乞師為安。師曰。將心來。與汝安。可曰。覓心了不可得。師曰。為汝安心竟。）七讀誦。看文曰讀。背文曰誦。謂一大藏教。佛祖至言。若讀誦受持者。可以滅罪生福。或因言悟旨。而得心地開明。顯發智慧也。八護法。護法者。謂諸佛所說教法。弘護在人。故如來於靈山會上。付囑國王大臣。為法護衛。然出家奉佛者。尤當勉力精進。作世舟航。渡諸淪溺。以護佛法。而令久住也。九興福。興福者。謂興造福利。事非一端。如來歷劫苦行。福慧兼修。稱兩足尊。此之十科。自第八以前。多言修慧。至此第九。乃言修福。故修行之人。能從事於八福田。及寫經造像。凡有利於物者。不憚艱辛。勉而行之。則福之所由興也。（八福田者。謂曠路義井。建造橋梁。治平險隘。孝養父母。恭敬三寶。給事病人。救濟貧窮。設無遮會也。）十雜科。雜者不一也。謂前九科。各專一事。至此一科。則兼前九科進修之事。傍及世間經書。治世語言。禮樂文章。制度典故。無不兼通也。

【十種補特伽羅】（出地藏十輪經）

梵語補特伽羅。華言有情。又云人。佛為有情之類。罪業深重。輪回生死。難得人身。故說此十種差別也。一不種善根。謂諸有情。於宿世中及現在世。不種菩提善根。惟作惡行。所以輪迴諸趣也。（梵語菩提。華言道。）二未修福業。謂諸有情。於宿世中及現在世。未曾修習布施持戒等福德之業。多諸惡行。所以輪迴諸趣也。三雜染相續。謂諸有情。於宿世中及現在世。為貪瞋癡等雜亂染污。相續不絕。由此惡行。所以輪迴諸趣也。四隨惡友行。謂諸有情。於宿世中及現在世。隨順惡友。習諸不善惡行。所以輪迴諸趣也。五不畏後世苦果。謂諸有情。於現在世但造惡業。不畏未來生死苦報。由此惡行。所以輪迴諸趣也。六猛利貪欲。謂諸有情。不知世間諸欲。是眾苦之本。但勇猛貪求。無有厭足。由此惡行。所以輪迴諸趣也。七猛利瞋恚。謂諸有情。於世間一切違逆之境。不能安心忍受。而但忿怒瞋恚。不知止息。由此惡行。所以輪迴諸趣也。八猛利愚癡。謂諸有情。於一切境迷惑不了。起諸邪見。蔑裂正法。由此惡行。所以輪迴諸趣也。九其心迷亂。謂諸有情。心無所主。迷惑狂亂。縱身口意作不善業。由此惡行。所以輪迴諸趣也。十守惡邪見。謂諸有情。不信如來正教。堅執外道邪見。由此惡行。所以輪迴諸趣也。

【長者十德】（出翻譯名義）

一貴姓。貴姓者。謂勳戚尊貴。世稱閥（房越切。）閱（欲雪切。）之族也。（明其等曰閥。積其功曰閱。）二位高。位高者。謂居卿相台輔。為百辟之長也。三大富。大富者。謂寶貨豐饒。所須具足也。四威猛。威猛者。謂威嚴厚重。人所敬畏也。五智深。智深者。謂智慮深遠。越格超羣。所謀皆當也。六年耆。年耆者。謂齒高望重。為物儀表。人所尊仰也。七行淨。行淨者。謂持心律己。廉公潔白。所行如言。皆無玷也。八禮備。禮備者。謂威儀庠序。世所式瞻也。九上歎。上歎者。謂才德兼備。言行可則。為在上者所歎服也。十下歸。下歸者。謂謙以處己。寬以御眾。為在下者所歸向也。

【菩薩十施】（出華嚴經）

一分減施。謂菩薩仁慈。好行惠施。若得美妙飲食。分與眾生。然後乃食。復念身中八萬戶蟲。依我身住。願令普得充滿。於凡所受之物。悉亦如是。是名分減施。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）二竭盡施。謂菩薩得上妙飲食香華衣服資生之具。或有人言。汝今所有。悉當與我。菩薩自念。應為饒益諸眾生。故隨所有物。一切盡施。乃至身命。亦無所悋。是名竭盡施。三內施。謂菩薩年方少盛。端正美好。始受轉輪王位。七寶具足。王四天下。或有人言。我今衰老。煢獨羸頓。若得王身手足血肉頭目骨髓。我命存活。菩薩念言。我後必死。今當施之。以濟眾生。心無所悔。是名內施。（七寶者。金輪寶。白象寶。紺馬寶。神珠寶。玉女寶。典財寶。主兵寶也。四天下者。東弗于逮。南閻浮提。西瞿耶尼。北鬱單越也。）四外施。謂菩薩年盛色美。眾相圓滿。始受轉輪王位。七寶具足。或有人言。我今貧窶。惟願仁慈。以施於我。菩薩念言。榮盛必衰。我今宜應隨彼之意。即便施之而無所悔。是名外施。五內外施。謂菩薩形相端正。處輪王位。或有人言。此輪王位。願捨與我。并及王身為我臣僕。菩薩念言。我身王位。悉是無常。即便施之。乃至以身恭勤作役。心無所悔。是名內外施。六一切施。謂菩薩身盛美妙。處輪王位。或有無量貧窮人言。大王垂慈。各隨所求。或乞國土。或乞妻子。或乞手足血肉肝腦。菩薩心念。一切恩愛。會當別離。即以一切。悉皆施與。心無悔恨。是名一切施。七過去施。謂菩薩聞過去諸佛菩薩所有功德。不貪不著。見法如夢。但為教化取著眾生。成熟佛法。即為說之。觀過去法。都不可得。畢竟皆捨。是名過去施。八未來施。謂菩薩聞未來諸佛所修之行。了達非有。不以己之善根。回向於彼。亦不於彼而退己之善根。常勤修行。攝化眾生。觀未來法。皆不可得。畢竟皆捨。是名未來施。九現在施。謂菩薩聞四天王眾天。三十三天。乃至色究竟天王眾天。及聲聞緣覺。具諸功德。聞已不迷。但觀諸行。如夢不實。不生貪著。但令眾生捨離惡趣。修行於道。成就佛法。是名現在施。（四天王者。東方持國天王。南方增長天王。西方廣目天王。北方多聞天王也。三十三天者。即欲界忉利天也。色究竟天者。即色界第十八天也。）十究竟施。謂菩薩見無量眾生。無眼耳鼻舌身手足。來至我所告言。我身薄祐。諸根殘缺。惟願仁慈。捨己所有。菩薩聞知。即便施與。假使經阿僧祇劫。不生悔惜。但念此身危脆不堅。應以施彼。願我成就清淨智身。是名究竟施。（梵語阿僧祇劫。華言無數時。）

【布施十種利益】（出月燈三昧經）

布施乃破慳貪之前陣。入正道之初門。菩薩能行此者。則獲十種利益也。一降伏慳悋。謂修菩薩行者。若能布施。則鄙慳悋惜之心。自然降伏。不復萌動矣。二捨心相續。謂修菩薩行者。行於布施。財雖匱乏。而喜捨之心。無有間斷也。三同其資產。謂修菩薩行者。施心無量。觀諸眾生。與己無異。所有財產。平等受用。無有彼此也。四生豪富家。謂修菩薩行者。於一切財物。常行惠施。心無悋惜。則當來果報。必生豪富之家。財寶具足。受用無窮矣。五生處施心現前。謂修菩薩行者。此生既能行於布施。則感後世隨其所生之處。而他人施與之者。皆無慳悋之心矣。六四眾愛樂。謂修菩薩行者。既能常懷惠施。無所慳嫉。則四眾之心。常生愛樂。而無嫌恨也。（四眾者。比丘。比丘尼。優婆塞。優婆夷也。）七入眾不怯。謂修菩薩行者。既能布施。而為四眾之所愛樂。故入大眾之中。自無畏怯之心也。八勝名流布。謂修菩薩行者。能無所求而行布施。則人多稱讚。勝妙名聞。流布遐邇也。九手足柔軟。謂修菩薩行者。好行布施。濟人缺乏。能感手足柔軟。相好圓滿之報也。十不離知識。謂修菩薩行者。自初發心行施以來。常得親近諸佛菩薩善知識等。獲聞法要。未嘗遠離也。

【菩薩十戒】（出華嚴經）

謂菩薩奉持三世諸佛十種淨戒。具足清白。無有缺犯。念諸眾生顛倒破戒。我成正覺。為說真法。令離顛倒。得淨戒法。是名菩薩十戒。（三世者。過去。現在。未來也。）一普饒益戒。謂菩薩受持淨戒。廣為利益一切眾生也。二不受戒。謂菩薩不受外道諸戒。但自精進。奉持諸佛平等淨戒也。三不住戒。謂菩薩受持戒時。不求於彼欲界色界無色界受生而住也。四無悔恨戒。謂菩薩不作重罪。不行諂詐。不破淨行。安住正戒。心不悔恨也。五無違諍戒。謂菩薩於佛所制禁戒。心常持護。無所違犯。亦不鬬諍觸惱一切眾生。但願常生歡喜。奉持於戒也。六不惱害戒。謂菩薩不學邪幻呪術及造作方藥惱害眾生。但為救護一切。而持於戒也。七不雜戒。謂菩薩不著邊見。不惑外道所計。但觀諸法緣起不實。一心專持出離生死之戒也。（邊見者。謂外道於斷常二見中。隨執一見也。外道所計者。謂計此身從梵天生。從微塵生之類也。諸法緣起者。謂一切法皆由眼等六根為因色等六塵為緣而生也。）八不貪求戒。謂菩薩不現異相彰己有德起貪求心。但為滿足出離生死法。故而持於戒也。九無過失戒。謂菩薩不自貢高言我持戒。見破戒人。亦不輕毀令他愧耻。但一其心。而持於戒也。十無毀犯戒。謂菩薩受持淨戒。無所毀犯。永斷十惡。具足十善。恒念眾生。皆由顛倒。毀犯於戒。我當為說真實妙法。令離顛倒。成就菩提也。（十惡者。一殺生。二偷盜。三邪婬。四妄言。五兩舌。六惡口。七綺語。八貪。九瞋。十邪見也。十善者。不殺。不盜。不邪婬。不妄言。不綺語。不惡口。不兩舌。不貪。不瞋。不邪見也。梵語菩提。華言道。）

【菩薩十戒】（出梵網經）

一不殺戒。不殺戒者。謂慈心憐愍。不斷一切命也。經云。一切有命者。不得故殺。應起常住慈悲心孝順心。方便救護一切眾生。而反自恣心快意殺生者。是波羅夷罪。（梵語波羅夷。華言極惡。）二不盜戒。不盜戒者。謂不攘竊他人一切財物也。經云。一針一草。不得故盜。應生佛性孝順心慈悲心。常助一切人。生福生樂。而反更盜人財物。是波羅夷罪。三不婬戒。不婬戒者。謂守禮自防。不應行欲事也。經云。應生孝順心。救度一切眾生。淨法與人。而反更起一切人婬。不擇親屬。是波羅夷罪。四不妄語戒。不妄語戒者。謂言當誠實。不應虛妄誑他也。經云。應生正語正見。亦生一切眾生正語正見。而反更起一切眾生邪語邪見邪業。是波羅夷罪。五不酤酒戒。不酤酒戒者。謂酒能昏神亂性。故不應酤也。經云。一切酒不得酤。是酒起罪因緣。菩薩應生一切眾生明達之慧。而反更生一切眾生顛倒之心。是波羅夷罪。六不說過罪戒。不說過罪戒者。謂不應說他人好惡長短也。經云。聞外道惡人。說佛法中非法非律。常生慈心。教化是輩。令生善信。若反更自說他人罪過。是波羅夷罪。七不自讚毀他戒。不自讚毀他戒者。謂不自矜伐。不謗他人也。經云。若自揚己德。隱他人好事。令他人受毀者。是波羅夷罪。八不慳戒。不慳戒者。謂心無鄙悋。悉捨所有也。經云。見一切貧窮人來乞者。隨人所須。一切給與。而以惡心瞋心。乃至不施一錢一針一草。有求法者。不為說一句一偈一微塵許法。而反更罵辱者。是波羅夷罪。九不瞋戒。不瞋戒者。謂不應生忿怒之心也。經云。應生一切眾生善根無諍之事。常生悲心孝順心。而反更於一切眾生中。以惡口罵辱。加以手打及以刀杖。意猶不息。前人求悔。善言懺謝。猶瞋不解者。是波羅夷罪。（前人即被打之人也。）十不謗三寶戒。不謗三寶戒者。謂於佛法僧所。常當恭敬尊重。不應謗毀也。經云。見外道及以惡人。一言謗佛音聲。如三百矛刺心。况口自謗。不生信心孝順心。而反更助惡人邪見人謗。是波羅夷罪。

【大論十種戒】（出大智度論）

一不缺戒。謂修行之人。毀犯淨戒。如器已缺。無所堪用。若能恒自守護。如愛明珠。則能攝一切戒。是名不缺戒。二不破戒。謂修行之人。毀犯戒法。如器破裂。不堪為用。若能持護不犯。無有破損。是名不破戒。三不穿戒。謂修行之人。毀犯戒法。如器穿漏。不堪受物。若能持護無毀。是名不穿戒。四不雜戒。謂修行之人。或毀定共戒。念破戒事。名之曰雜。若能護持不毀。欲念不起。是名不雜戒。（定共戒者。即禪定與戒法相應也。）五隨道戒。謂聲聞初果。須陀洹人。隨順諦理。能破見惑。無所分別。是名隨道戒。（梵語須陀洹。華言預流。見惑者。謂意根對法塵而起分別也。）六無著戒。謂二乘之人見真諦理。能成聖道。於諸思惑。無所染著。是名無著戒。（二乘者。聲聞乘。緣覺乘也。思惑者。謂眼等五根對色等五塵而起貪愛也。）七自在戒。謂菩薩化他妙用。於諸世間。而得自在無礙。是名自在戒。八智所讚戒。謂菩薩於諸世界化導眾生。為智者之所讚歎。是名智所讚戒。（智者。即諸佛也。）九隨定戒。謂菩薩隨首楞嚴定。現諸威儀。導利眾生。雖威儀變現。而任運常靜。是名隨定戒。（梵語首楞嚴。華言健相分別。）十具足戒。謂菩薩持中道第一義諦戒。用中道慧。徧入諸法。無戒不備。是名具足戒。（第一義諦者。謂中道實相之理。無二無別。諦審不虛也。）

【沙彌十戒】（出翻譯名義并沙彌十戒法）

梵語沙彌。華言息慈。初受十戒。名為沙彌。後受具足戒。名為比丘也。（具足戒者。即二百五十戒也。梵語比丘。華言乞士。）一不殺戒。謂常念有情。皆惜身命。應當憐愍。慎勿傷害。是名不殺戒。二不盜戒。謂物各有主。雖一針一草。亦不當攘竊。是名不盜戒。三不婬戒。謂清淨自守。不犯色欲。是名不婬戒。四不妄語戒。謂言說誠實。不以虛言誑他。是名不妄語戒。五不飲酒戒。謂酒能昏神亂性。增長愚癡。應當絕飲。是名不飲酒戒。六離高廣大牀戒。謂所坐之牀。高不過尺六。廣不過四尺。若過此量者。名高廣大牀。則不當坐。是名離高廣大牀戒。七離花鬘等戒。謂不著花鬘瓔珞。不用香油塗身。是名離花鬘等戒。八離歌舞等戒。謂不自歌舞。亦不輒往觀聽歌舞。是名離歌舞等戒。九離金寶物戒。謂金銀錢寶。不當蓄積。亦不許手執。是名離金寶物戒。十離非食時戒。謂佛制午時為食時。若過午則不當食。是名離非食時戒。

【持戒十種利益】（出月燈三昧經）

持戒是菩提之根本。入道之要門。菩薩能堅守護持。則獲此十種利益也。（梵語菩提。華言道。菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）一滿足智願。謂修菩薩行者。能持禁戒。則身心清淨。慧性明了。一切智行。一切誓願。無不滿足也。二如佛所學。謂佛初修道時。以戒為本。而得證果。菩薩修行。若能堅持淨戒。是亦如佛之所學也。三智者不毀。謂修菩薩行者。戒行清淨。身口無過。凡有智之人。喜樂讚歎。而不毀訾也。四不退誓願。謂修菩薩行者。堅持淨戒。求證菩提。誓願弘深。勇猛精進。而不退轉也。五安住正行。謂修菩薩行者。堅持戒律。則身口意業。悉皆清淨。而於正行安住而不捨也。六棄捨生死。謂修菩薩行者。受持淨戒。則無殺盜婬妄等業。而能出離生死。永脫輪迴之苦也。七慕樂涅槃。梵語涅槃。華言滅度。謂修菩薩行者。堅持戒律。絕諸妄想。故能厭惡生死之苦。而欣慕涅槃之樂也。八得無纏心。謂修菩薩行者。戒德圓明。心體光潔。一切煩惱業緣。悉皆解脫。而無纏縛之患也。九得勝三昧。梵語三昧。華言正定。謂修菩薩行者。持戒清淨。心不散亂。則得三昧成就。定性現前。而超諸有漏也。十不乏信財。謂修菩薩行者。持守戒律。於諸佛法具正信心。則能出生一切功德法財。而不匱乏也。

【十善】（出法界次第）

善即順理之義。謂行此十法皆順理故。然有二種。一者止。二者行。止則止息己惡。不惱於他。行則修行勝德。利安一切也。一不殺生。不殺生者。謂不害一切物命。即是止殺之善。既不殺已。當行放生之善也。二不偷盜。不偷盜者。謂不竊取他人財物。即是止盜之善。既不盜已。當行布施之善也。三不邪婬。不邪婬者。謂不行邪婬欲事。即是止婬之善。既不邪婬。當行清淨梵行之善也。四不妄語。不妄語者。謂不起虛言誑惑他人。即是止妄語之善。既不妄語。當行實語之善也。五不兩舌。不兩舌者。謂不向兩邊說是談非。令他鬬諍。即是止兩舌之善。既不兩舌。當行和合利益之善也。六不惡口。不惡口者。謂不發麤獷惡言。罵辱他人。即是止惡口之善。既不惡口。當行柔和軟語之善也。七不綺語。不綺語者。謂不莊飾華麗之言。令人樂聞。即是止綺語之善。既不綺語。當行質直正言之善也。八不貪欲。不貪欲者。謂不貪著情欲塵境。即是止貪之善。既不貪欲。當行清淨梵行之善也。九不瞋恚。不瞋恚者。謂不生忿怒之心。瞋恨於人。即是止瞋之善。既不瞋恚。當行慈忍之善也。十不邪見。不邪見者。謂不偏邪異見。執非為是。即是止邪見之善。既不邪見。當行正信正見之善也。

【每月十齋日】（出法苑珠林）

初一日。此日四天王太子下降。按行人間。比校善惡。若念定光佛名號。則滅一切罪。增一切福。（四天王者。東方持國天王。南方增長天王。西方廣目天王。北方多聞天王也。）初八日。此日摩醯首羅天王下降。按臨人間。觀察善惡。若念藥師瑠璃光佛名號。則滅一切罪。增一切福。（梵語摩醯首羅。華言大自在。）十四日。此日摩醯首羅天王下降。按臨人間。觀察善惡。若念賢劫千佛名號。則滅一切惡。生一切善。（劫。梵語具云劫波。華言分別時節。賢者。劫名。謂此劫中多賢人也。）十五日。此日四天王太子下降。按臨人間。觀察善惡。若念阿彌陀佛名號。則滅生死罪。得寂滅樂。（梵語阿彌陀。華言無量壽。）十八日。此日四天王太子使者下降。觀察人間。比校善惡。若念地藏菩薩名號。則滅除罪業。增延福壽。二十三日。此日摩醯首羅天王下降。按察人間。比校善惡。若念大勢至菩薩名號。則增長福利。滅除罪惡。二十四日。此日四天王太子下降。按行人間。觀察善惡。若念觀世音菩薩名號。則滅除眾苦。長養諸善。二十八日。此日四天王使者下降。觀察人間。比校善惡。若念盧舍那佛名號。則滅煩惱罪。得智慧樂。（梵語盧舍那。華言淨滿。）二十九日。此日摩醯首羅天王下降。親臨人間。比校善惡。若念藥王菩薩名號。則滅一切惡。生一切善。三十日。此日四天王使者下降。按行人間。觀察善惡。若念釋迦牟尼佛名號。則增長福利。成就菩提。（梵語菩提。華言道。）

【十忍】（出仁王護國般若經疏）

忍即忍可。亦安忍也。謂通教菩薩。觀五陰三界。因果二諦等法。成就十忍也。（五陰者。色陰。受陰。想陰。行陰。識陰也。三界者。欲界。色界。無色界也。二諦者。真諦。俗諦也。）一戒忍。謂由觀色陰。而不犯禁制。即得戒忍。以作無作戒體。皆是色攝故也。（作無作戒者。謂初受戒時。有所作為。執守堅持。名為作也。持守既久。雖不作意。而任運無所毀犯。名無作也。）二知見忍。謂由觀識陰。了知一切諸法邪正之見。皆從識心而生。即得知見忍。以了別識與此知見相類故也。（了別識。即意識。以識有分別之義故也。）三定忍。謂由觀想陰。不起亂思。即得定忍。以從顛倒妄想。能入於定故也。四慧忍。謂由觀受陰。無苦樂相。即得智慧忍。以分別諸法。皆悉空寂。智慧即生故也。五解脫忍。謂由觀行陰。無造作相。即得解脫忍。以行皆悉無常。無有結縛也。六空忍。謂由觀三界苦果。無有實體。即得空忍也。以生死苦諦。性本空寂故也。七無願忍。謂由觀三界苦因。皆悉空故。即得無願忍。以煩惱集諦。性本清淨故也。八無相忍。謂由觀三界因果之法皆空。即得無相忍。以因果之相。本空無有故也。九無常忍。謂由觀俗諦之境。一切有為之法。悉皆虛幻。即得無常忍。以一切諸法。遷滅不停故也。（俗諦者。謂建立一切法也。）十無生忍。謂由觀真諦之境。是無為法。諸念不生。即得無生忍。以真空之理。本無生滅故也。（真諦者。謂泯絕一切法也。）

【慈忍十種利益】（出月燈三昧經）

慈即愛念。忍即安忍。謂修菩薩行者。於一切違順等境。皆能慈忍。故獲此十種利益也。一火不能燒。謂修菩薩行者。但為利益眾生。常懷慈忍之心。於一切違逆之境。了知身心自性本空。悉無所惱。是以瞋恚之火。所不能燒也。二刀不能割。謂修菩薩行者。但為利益眾生。常懷慈忍之心。於一切橫逆之境。了知自身體性空寂。悉無所畏。是以瞋恚利刀。所不能割也。三毒不能中。謂修菩薩行者。但為利益眾生。常懷慈忍之心。人或有所加害。了知身心本空。不以為意。是以貪瞋毒藥。所不能中也。四水不能漂。謂修菩薩行者。但為利益眾生。常懷慈忍之心。於一切順情之境。了知諸法本空。悉無所染。是以貪愛之水。所不能漂也。五為非人護。非人即鬼神之類。謂修菩薩行者。但為利益眾生。常懷慈忍之心。於一切時處。鬼神之類。悉皆護衛也。六身相莊嚴。謂修菩薩行者。但為利益眾生。常懷慈忍之心。愛念於人。是以能感色身相好莊嚴之報也。七閉諸惡道。謂修菩薩行者。但為利益眾生。常懷慈忍之心。成就善法。是以惡道之門。自然閉而不開也。八隨樂梵天。梵天即色界初禪天也。謂修菩薩行者。慈行具足。梵行無虧。故報盡命終。隨其意樂。而得生於梵天也。九晝夜常安。謂修菩薩行者。常行慈忍之心。利益有情。而不惱害。故得身心寂靜。晝夜常安也。十不離喜樂。謂修菩薩行者。常懷慈忍之心。利益眾生。令其各獲安隱。是以自之身心。亦不離於喜樂也。

【精進十種利益】（出月燈三昧經）

謂修菩薩行者。於諸梵行。念念進修。精勤無怠。故有十種利益也。（梵行即淨行也。）一他不折伏。謂菩薩慧解精勤。行業成就。則不為一切邪論妄計之所折伏也。二得佛所攝。謂菩薩於諸梵行精進無怠。則為諸佛之所攝受而不捨也。三為非人護。非人即鬼神之類。謂菩薩於諸梵行精進無怠。於一切時處。鬼神之類。悉加衛護也。四聞法不忘。謂菩薩於諸梵行精進無怠。則於所聞之法。常能憶持而不忘失也。五未聞能聞。謂菩薩於諸梵行勇猛精進。樂法之心無有厭足。則昔所未聞。今皆得聞也。六增長辯才。謂菩薩於諸梵行精進無怠。則法義皆通。辯才增長。隨問隨答。皆無疑礙也。七得三昧性。梵語三昧。華言正定。謂菩薩於諸梵行精進無怠。則身心寂靜。定性現前。不為世相之所變遷也。八少病少惱。謂菩薩於諸梵行精進無怠。雖晝夜不息。而善能調適身心。是以常得輕安。少病少惱也。九得食能消。謂菩薩於諸梵行精進無怠。而於飲食不節不恣。是以食已即消。而無停滯之患也。十如優鉢羅華。梵語優鉢羅。華言青蓮華。以其出於淤泥。而無染污。世人見之。即生希有之想。謂菩薩於諸梵行精進無怠。雖處生死。不為煩惱之所染著。猶如此華。見者亦生希有之心也。

【禪定十種利益】（出月燈三昧經）

謂修菩薩行者。善能修習禪定。則萬緣俱息。定性現前。故獲此十種利益也。一安住儀式。謂菩薩習諸禪定。必須整肅威儀。一遵法式。行之既久。則諸根寂靜。正定現前。自然安住。無所勉強。是為安住儀式。二行慈境界。謂菩薩習諸禪定。常存慈愛之心。而無傷殺之念。於諸眾生悉令安隱。是為行慈境界。三無煩惱。謂菩薩習諸禪定。諸根寂靜。則貪瞋癡等一切煩惱。自然不生。是為無煩惱。四守護諸根。謂菩薩習諸禪定。常當防衛眼等諸根。不為色等諸塵所動。是為守護諸根。五無食喜樂。謂菩薩習諸禪定。既得禪悅之味以資道體。雖無飲食之奉。而自然欣豫。是為無食喜樂。六遠離愛欲。謂菩薩修習禪定。寂默一心。不令散亂。則一切愛欲之境。悉無染著。是為遠離愛欲。七修禪不空。謂菩薩習諸禪定。而獲諸禪功德。雖證真空之理。而不墮於斷滅之空。是為修禪不空。八解脫魔羂。謂菩薩習諸禪定。則能遠離生死。一切魔網。悉皆不能纏縛。是為解脫魔羂。九安住佛境。謂菩薩習諸禪定。開發無量智慧。通達甚深法義。於佛知見。自然明了。心心寂滅。住持不動。是為安住佛境。十解脫成熟。謂菩薩習諸禪定。一切業惑不能撓亂。行之既久。則無礙解脫。自然圓就。是為解脫成熟。

【坐禪人十種行】（出解脫道論）

一令觀處明淨。謂修行之人。欲修禪定。先須調適飲食。不飢不飽。次須隨順時節。不先不後。又當整肅威儀。無有懈怠。修此三行。用觀分明。則諸緣屏息。心常寂靜。安於禪定。是為觀處明淨。二徧起觀諸根。謂坐禪之人。欲修禪定。當周徧觀察信等五根。不令消減。與定相應。心無懈怠。即得遠離疑蓋等過。三昧現前。是為徧起觀諸根。（五根者。信根。進根。念根。定根。慧根也。梵語三昧。華言正定。）三曉了於相。謂坐禪之人。欲修禪定。必當曉了意識想念之相。令其不急不寬。調適得中。則妄想不生。禪定易入。是為曉了於相。四制令心調。謂坐禪之人。欲修禪定。當起精進。制伏其心。調停適中。勿使過度。增長亂意。則得定相現前。三昧成就。是為制令心調。五折伏懈怠。謂坐禪之人。若以不得勝定。令心無味。故成懈怠。而欲睡眠。於是之時。必當諦觀諸禪功德。策勵精進。則定相現前。三昧可得。是為折伏懈怠。六心無味著。謂坐禪之人。欲修禪定。以慧根遲鈍。及少方便。不得寂靜。故於勝定無所樂著。是為心無味著。七心歡喜。謂坐禪之人。於諸勝定。心若無味。當觀生老病死。及諸惡趣。令生恐怖。然後念佛法僧等諸功德。策進身心。令欣得禪定。是為心歡喜。八心定成捨。謂坐禪之人。欲修禪定。當調伏諸根。如理思惟。安住寂靜。而捨一切非正之行。是為心定成捨。九近學定人。謂坐禪之人。欲修禪定。應當遠離不修威儀及不習寂靜之人。而常親近安住寂靜威儀整肅心源泯淨者。依其教誡。成就正定道業。是為近學定人。十樂著安定。謂坐禪之人。欲修禪定。於彼得定善解緣起入寂靜處者。即當愛樂恭敬。求其開導。以起定心。是為樂著安定。

【般若十種利益】（出月燈三昧經）

梵語般若。華言智慧。謂菩薩由此智慧。通達無礙。故獲十種利益也。一一切捨不取施想。謂菩薩修行般若。照了萬法俱寂。是故雖行布施。而無能施之想。不著所施之物。不見受施之人。是為一切捨不取施想。二持戒不缺而不依戒。謂菩薩修行般若。雖堅持淨戒無所毀缺。然以空慧照之。則不見有能持能犯之相。是為持戒不缺而不依戒。三住於忍力而不住眾生想。謂菩薩修行般若。安住忍力。度諸眾生。然以空慧照之。而終不起眾生得度之想。是為住於忍力而不住眾生想。四行於精進而離身心。謂菩薩修行般若。於諸梵行雖勇猛精進。然以空慧照之。而不見有身心精進之相。是為行於精進而離身心。五修禪而無所住。謂菩薩修行般若。雖在禪定。然以空慧照之。而於一切諸禪功德。不生味著。是為修禪而無所住。六魔不能擾。謂菩薩修行般若。能以空慧照了諸法本性空寂。復知魔佛體元不異。魔雖發現。即無所怖。是為魔不能擾。七於他言論其心不動。謂菩薩修行般若。於世間出世間一切諸法。無不通達明了。故於他人言論。悉能辯其邪正是非。不為所惑。是為於他言論其心不動。八達生死海底。謂菩薩修行般若。照了諸法。洞徹生死淵源。不為輪轉所溺。是為達生死海底。九起增上悲。謂菩薩修行般若。雖觀一切性空。常以廣大悲愍之心。誓拔一切眾生之苦。令得解脫。是為起增上悲。十不樂二乘道。謂菩薩修行般若。而能了知聲聞緣覺小乘之法。沉滯空寂。未為究竟。而不欣樂。唯求大乘無上之道。而得解脫。是為不樂二乘道。

【聞經十益】（出華嚴經疏）

謂毘盧遮那如來。現法界無盡身雲。徧一切處。與十方佛互為主伴。稱性圓融而說此經。令諸菩薩一切大眾。及未來世法界眾生。皆悉得聞。信解悟入。生如來家。乃至深入毘盧性海。若人聞是經。得無量無邊利益。今束為十。故云聞經十益也。（梵語毘盧遮那。華言徧一切處。）一見聞益。見聞益者。謂見聞如來常說徧說此之大經。佛佛道同。法應如是。令諸眾生入佛境界。成見聞益。（常說者。過去現在窮未來際。恒說此法也。徧說者。十方無盡世界。皆說此法也。）二發心益。謂聞如來說本因中大願大行。誓度眾生。是以遂發信心。學佛行願。成發心益。三造修益。謂聞如來說此大經。發起當機智慧善業。令諸眾生如法進修。成造修益。四頓得益。謂聞如來初成正覺。即說此經。為根本法輪。義理玄妙。具含眾德。令諸眾生即能開悟。成頓得益。五滅障益。謂聞如來說此大經。廣明依正二果勝德莊嚴。是以信樂修行。滅煩惱障。成滅障益。（依正二果者。一依果。謂華藏莊嚴世界。二正果。謂如來十身也。）六攝位益。謂聞此經顯說圓融地位。即一位之中。具攝諸位功德。期心證入。成攝位益。七起行益。謂聞此經廣說圓融妙行。即一行頓成諸行。是以起深信解。發意修行。成起行益。八稱性益。謂聞說此經。稱性極談。真實之法。决須解了。依性起修。成稱性益。九轉利益。謂聞此經。說一切眾生。皆具如來智慧。乃展轉與人演說。皆得饒益。成轉利益。十速證益。謂總具前諸法門故。廣修眾德。則能速出生死。頓證菩提。成速證益。（梵語菩提。華言道。）

【多聞十種利益】（出月燈三昧經）

謂修菩薩行者。於世間出世間。一切邪正之法。無不聞知。故獲此十種利益也。一知煩惱助。謂修菩薩行者。以多聞故。則知自身及諸眾生。所有一切煩惱之惑。皆能資助業因。而受當來果報。故求出離。而不為所惑也。二知清淨助。謂修菩薩行者。以多聞故。悉知一切清淨梵行。皆能資助菩提之道。是以精勤修習。以證無上佛果也。三遠離疑惑。謂修菩薩行者。以多聞故。則於世間出世間一切諸法及外道邪魔等論。悉皆明了通達。而無所疑惑也。四作正直見。謂修菩薩行者。以多聞故。則於一切邪正之法。無不明了。若有眾生邪見邪論者。為作正直知見。而格其非心也。五遠離非道。謂修菩薩行者。以多聞故。則於善惡果報。諸法同緣。無不明了。故殺盜等一切非法之道。皆能遠離而不為也。六安住正路。謂修菩薩行者。以多聞故。則於一切邪正諸法。無不明了。故不為非道所惑。而於如來正法。常得安住而不退也。七開甘露門。謂修菩薩行者。以多聞故。則能深入如來之藏。了知無上法味。而復以此普潤眾生。令其善根增長。是為開甘露門也。八近佛菩提。梵語菩提。華言道。謂修菩薩行者。以多聞故。常勤修習。則知戒定慧行。能趣聖果。是以心常在道。精勤無怠。而於佛果菩提。為不遠也。九為作光明。謂修菩薩行者。以多聞故。知諸眾生皆為無明所覆。常受長夜之苦。而能以智慧之燈。作諸光明。令其出離幽闇。而獲清升之樂也。（無明者。無所明了也。）十不畏惡道。謂修菩薩行者。以多聞故。曉了萬法。體本空寂。無苦無樂。是以發廣大心。隨類化度一切眾生。而於險難惡道。悉無所畏也。

【十法行】（出辯中邊論）

一書寫。謂於佛所說經律論文。書寫流通。使不斷絕也。二供養。謂於佛經典所在之處。如佛塔廟。皆應恭敬尊重供養也。三施他。謂所聞之法。為他演說。或施與經卷。不專自用。但欲利他也。四諦聽。謂聞他人讀誦。解說一切經法。深生愛樂。而專心審聽也。五披讀。謂於諸佛所說之經。時常披閱看讀。不釋手也。六受持。謂於諸佛所說教法。從師稟受。持而弗失也。七開演。謂於如來所說正法。時常開示演說。令人信解也。八諷誦。謂於如來所說一切道法。諷誦宣揚。梵音清徹。令人樂聞也。九思惟。謂於如來所說一切法義。思惟籌量。憶念不忘也。十修習。謂依如來所說之法。精修數習。以成道果也。

【十種行願】（出華嚴經行願品）

普賢菩薩。於華嚴會上逝多林中。稱歎如來勝功德已。告諸菩薩及善財言。如來功德。十方諸佛。經剎塵劫。說不能盡。若欲成就此功德門。應修十種廣大行願也。（普賢者。德周法界曰普。調柔善順曰賢。菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。梵語逝多。華言勝林劫。梵語具云劫波。華言分別時節。）一禮敬諸佛。謂一心運想十方諸佛。如對目前。恭敬慇懃。五體投地。故云禮敬諸佛。（五體者。頭及兩手兩足也。）二稱讚如來。謂愛樂佛之功德。以微妙舌根。出無盡音聲。稱揚讚歎。故云稱讚如來。三廣修供養。謂諸佛如來。為最上福田。當起正信。悉以上妙財法等。所謂最勝華鬘塗香。貲財眾具。及以勤修善根菩提妙法。皆悉無量。以用供養。故云廣修供養。（梵語菩提。華言道。）四懺除業障。懺。梵語具云懺摩。華言悔過。今言懺悔。華梵兼舉也。謂之懺者。陳露先罪。悔者改往修來。若欲懺除業障。即當自念無量劫中。由貪瞋癡作諸惡業。障蔽真性。今當清淨三業。於諸佛菩薩眾前。誠心懺悔。不敢覆藏。故云懺悔業障。（三業者。身業。口業。意業也。）五隨喜功德。謂佛從初發心。不惜身命。捨頭目髓腦。修諸苦行。以至成道滅度所有功德。乃至六趣四生。聲聞辟支佛。一切菩薩等。種種所有諸善功德。我皆隨順歡喜。故云隨喜功德。（六趣者。天趣。人趣。修羅趣。餓鬼趣。畜生趣。地獄趣也。四生者。胎生。卵生。濕生。化生也。辟支。梵語具云辟支迦羅。華言緣覺。菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）六請轉法輪。謂十方剎土諸佛。成等正覺。我以身口意業。慇懃勸請。轉妙法輪。普雨法雨。自他霑洽。故云請轉法輪。（剎。梵語具云剎摩。華言土田。）七請佛住世。謂諸佛菩薩。聲聞緣覺。諸善知識。將欲入滅。我悉勸請。久住於世。利樂眾生。故云請佛住世。八常隨佛學。謂佛從初發心。精進不退。不惜身命。剝皮為紙。析骨為筆。刺血為墨。書寫經典。積如須彌。乃至成道說法度生所有法行。悉願隨順修學。故云常隨佛學。（梵語須彌。華言妙高。）九恒順眾生。謂常於一切眾生。承事供養。如奉師長。如敬父母。凡有病苦。為作良醫。乃至貧窮。令得饒富。如是平等隨順利樂。故云恒順眾生。十普皆迴向。謂發廣大心。從初禮敬諸佛。乃至恒順眾生。所有一切廣大功德。普皆迴向法界眾生。願令常得安樂。乃至究竟成就菩提。故云普皆迴向。

【十度各三行】（出成唯識論）

度者超度也。謂此十度。各有三種殊勝行門。菩薩修行此法。則能自利利他。度諸眾生。離生死此岸。越煩惱中流。到涅槃彼岸。同證無上菩提。（梵語涅槃。華言滅度。梵語菩提。華言道。）一施度三行。此施度有三種。一財施。謂以己所有財物。施與他人。令其安樂。二法施。謂以佛法為諸眾生演說。令其開悟。三無畏施。謂於諸眾生無殺害心。令其無所怖懼。是為施度三行。二尸度三行。尸。梵語具云尸羅。華言清涼。又翻為戒。此戒度有三種。一攝律儀戒。謂持佛戒律。具眾威儀。二攝善法戒。謂身口意所作善法。皆悉攝持。三饒益有情戒。謂以慈悲喜捨之心。與眾生樂。拔眾生苦。平等利益。是為尸度三行。三忍度三行。此忍度有三種。一耐怨害忍。謂若遇怨憎毒害。安然忍耐。無返報心。二安受苦忍。謂若遇水火刀杖。眾苦所逼。恬然忍受。三諦察法忍。謂諦審諸法。體性虛幻。而本無生滅。安然忍可。是為忍度三行。四進度三行。此進度有三種。一被甲精進。謂起大誓願心。修諸勝行。二攝善精進。謂修方便行。進趣無上菩提。三利樂精進。謂勤化眾生。咸修於道。是為進度三行。五禪度三行。禪。梵語具云禪那。華言靜慮。此禪度有三種。一安住靜慮。謂亂想不起。深入禪定。二引發靜慮。謂智慧現前。生諸功德。三辦事靜慮。謂功行圓成。利益眾生。是為禪度三行。六慧度三行。此慧度有三種。一生空無分別慧。謂平等照了俗諦之法。無生滅相。二法空無分別慧。謂平等照了真諦之法。悟性本空。三俱空無分別慧。謂全照中道。超前二空。悉皆平等。是為慧度三行。（俗諦者。謂建立一切法也。真諦者。謂泯絕一切法也。）七方便度三行。此方便度有三種。一進趣果向方便。謂修諸功德迴向佛果。二巧會有無方便。謂能善巧融會真俗二諦之理。三不捨不受方便。謂拔濟眾生。了達能所皆空。而不捨離。是為方便度三行。八願度三行。此願度有三種。一求菩提願。謂自求佛果。二利樂他願。謂救度一切眾生。三外化願。謂外化有情。亦起自利利他之願。是為願度三行。九力度三行。力即力用。謂此力度有三種。一思擇力。謂思惟揀擇一切善法而得其力。二修習力。謂修行數習殊勝妙行。證得其力。三變化力。謂神通力用。化度眾生。是為力度三行。十智度三行。此智度有三種。一無相智。謂觀達一切諸法。性本自空。二受用法樂智。謂修行證得一切種智。恒自受用。得大自在。三成熟有情智。謂教化饒益一切眾生。成就道果。是為智度三行。（一切種智。謂知一切道。知一切種。即佛智也。）

【十種有依行輪】（出地藏十輪經）

有依行者。有可憑依之行業也。輪以摧碾為義。佛謂眾生依此行業而修菩提。則能摧破一切煩惱惑業。故曰輪也。（梵語菩提。華言道。）一具足淨信。謂眾生具足清淨信心。則於一切善惡業緣。受報因果。皆無所疑。此為有依行也。二具足慚愧。謂眾生具足慚愧之心。凡有所作身口過非。而能內自羞耻。發露向人。悉不覆藏。此為有依行也。三安住律儀。謂眾生若能攝身口意業。安住淨戒。則於殺盜婬妄等諸律儀。悉無毀犯。此為有依行也。四安住慈心。謂眾生若能安住平等慈愛之心。則於一切有情。悉與其樂。不加惱害。此為有依行也。五安住悲心。謂眾生若能安住平等悲憫之心。則於一切有情。見其受苦。普為救拔。令其安隱。此為有依行也。六安住喜心。謂眾生若能安住歡喜之心。見諸有情離苦得樂。了無憎嫉之意。此為有依行也。七安住捨心。謂眾生若能安住捨離之心。則於一切有情。冤親平等。無憎無愛。此為有依行也。八具正歸依。謂眾生發心修行之初。必須歸向依止佛法僧寶。則所修所證。有所憑據。而不惑於外道邪魔之見。此為有依行也。九具足精進。謂眾生於如來一切善法。若能隨順修學。勇猛精勤。始終不懈。此為有依行也。十常樂寂靜。謂眾生修習禪定。當遠離憒閙。寂默一心。如理思惟。絕諸妄想。此為有依行也。

【十種發心】（出華嚴經隨疏演義鈔）

十種發心者。謂諸眾生迷妄失真。念念起心。貪著諸境。業報不同。苦樂有異。皆因發心不純也。一發地獄心。謂眾生念念起貪瞋之心。日增月甚。造上品十惡。行火塗道。是名發地獄心。（上品者。謂人作惡。於欲作正作作已三時之中。俱不能悔也。十惡者。一殺生。二偷盜。三邪婬。四妄語。五兩舌。六惡口。七綺語。八貪欲。九瞋恚。十邪見也。火塗道者。即地獄道也。謂地獄中受火牀罏炭等苦也。）二發畜生心。謂眾生念念起心。欲多眷屬。如海吞流。愚癡貪著。起中品十惡。行血塗道。是名發畜生心。（中品者。謂作惡已後。起少悔心也。血塗道者。即畜生道也。謂畜生常被互相吞啖之苦也。）三發餓鬼心。謂眾生念念。欲得名聞四遠。八方稱揚。內無實德。虛比聖賢。唯行諂誑。起下品十惡。行刀塗道。是名發餓鬼心。（下品者。謂作惡之時。即能悔也。刀塗道者。即餓鬼道也。謂餓鬼中常受刀杖逼迫之苦也。）四發下品十善心。下品者。於作善之時。即生悔心也。十善者。不殺生。不偷盜。不邪婬不妄語。不兩舌。不惡口。不綺語。不貪欲。不瞋恚。不邪見也。謂眾生念念。欲勝於人。輕他重己。而外揚仁義。行修羅道。是名發下品十善心。（梵語阿修羅。華言非天。謂行非天也。）五發中品十善心。中品者於作善已後。起少悔心也。謂眾生念念。忻樂世間。修行五戒。行人之道。是名發中品十善心。（五戒者。不殺生。不偷盜。不邪婬。不妄語。不飲酒也。）六發上品十善心。上品者。於十善欲作正作作已三時之中。心俱不悔也。謂眾生念念。知三惡道苦。及知人間苦樂相間。唯天上純受諸樂。而求生彼故。閉攝內根。不著外塵。修行天道。是名發上品十善心。（三惡道者。餓鬼道。畜生道。地獄道也。內根者。即意根也。）七發欲界主心。欲界主者。即欲界他化自在天主也。謂眾生若念念張大威勢。奪他所化以自娛樂。而行魔羅道。是名發欲界主心。（梵語魔羅。華言能奪命。謂能奪人智慧之命。稱天魔者即此天也。）八發世智心。謂眾生念念。欲得利智辯聰。高才明哲。鑒達古今。不信出世教法。而行尼犍道。是名發世智心。（梵語尼犍。華言離繫。即外道也。）九發梵心。謂眾生念念。厭下欲界塵境。忻上梵天勝妙之樂。而行色無色之道。是名發梵心。（色無色者。謂色界。無色界也。）十發無漏心。無漏者。不漏落生死也。謂眾生念念。厭離世間生死之苦。斷除貪瞋癡之妄惑。常修無漏之因。而行二乘之道。是名發無漏心。（二乘者。聲聞乘。緣覺乘也。）

【十念】（出諸經要集）

謂於佛等十境。起修十念。攝伏亂心。勿使妄動。則正念現前。佛道可期矣。一念佛。謂於如來相好功德。時常專心繫想。念念不忘。是名念佛。二念法。謂諸佛教法。為修行之軌則。能除愛欲塵勞諸結使縛。時常專心繫想。念念不忘。是名念法。（結使者。謂一切惑業纏結。而能驅使眾生。受生死之苦也。）三念僧。謂菩薩羅漢聖僧。咸具種種功德。為世福田。時常專心繫想。念念不忘。是名念僧。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。羅漢。梵語具云阿羅漢。華言無學。）四念戒。謂佛所制之戒。能息諸惡。成就道品。猶如瓔珞。可以嚴身。時常專心繫想。念念不忘。是名念戒。五念施。謂布施能破慳貪。生長福果。及所施之後。無有悔心。亦不求報。但起慈心。利益一切。時常專心繫想。念念不忘。是名念施。六念天。謂諸天善業成就。感報勝身。眾福具足。而我亦當修如是善業。感如是身。時常專心繫想。念念不忘。是名念天。七念休息。謂於寂靜之處。閑居獨處。屏息一切緣務。則可修習聖道。時常專心繫想。念念不忘。是名念休息。八念安般。安般。梵語具云安那般那。華言遣來遣去。即出入息也。謂攝心靜慮。數出入息。覺知長短。則能除諸妄想。時常專心繫想。念念不忘。是名念安般。九念身。謂此身頭目手足。皮肉骨髓。何者是身。從何處來。為誰所造。於此終後。當生何處。了知因緣假合。畢竟不實。即須晝夜精進。修習淨行。時常專心繫想。念念不忘。是名念身。十念死。謂人之生。猶如夢幻。諸根不久。終當散壞。即須晝夜精修。以求出離。時常專心繫想。念念不忘。是名念死。

【念佛十種心】（出大寶積經）

彌勒菩薩白佛言。如佛所說阿彌陀佛極樂世界功德利益。若有眾生。發十種心。隨一一心。專念彼佛。是人命終。當得往生也。（梵語彌勒。華言慈氏。梵語阿彌陀。華言無量壽。）一無損害心。念佛之人。於諸眾生常起大慈之心。不加損害。令得快樂。是名無損害心。二無逼惱心。念佛之人。身心安靜。於諸眾生常起大悲之心。深加愍傷。令得脫苦。是名無逼惱心。三樂守護心。念佛之人。於佛所說正法。當須不惜身命。守護愛惜。是名樂守護心。四無執著心。念佛之人。常以智慧觀察。於一切法不生執著。是名無執著心。五起淨意心。念佛之人。能離世間雜染之法。復於利養等事。常生知足之心。是名起淨意心。六無忘失心。念佛之人。求生淨土。成佛種智。於一切時念念不捨。是名無忘失心。七無下劣心。念佛之人。常行平等之心。於諸眾生尊重恭敬。不生輕慢。是名無下劣心。八生决定心。念佛之人。不著世間言論。於無上菩提之道。深生正信。畢竟不惑。是名生决定心。（梵語菩提。華言道。）九無雜染心。念佛之人。修習功行。種諸善根。心常遠離一切煩惱雜染。是名無雜染心。十起隨念心。念佛之人。雖觀如來相好。而不生愛著之心。於無念中。常念彼佛。是名起隨念心。

【十種方便】（出晉譯華嚴經）

一布施方便。謂修菩薩行者。心無慳吝。於身命財。悉皆喜捨。但欲利益眾生。不求人之恩報。是為布施方便也。二持戒方便。謂修菩薩行者。堅持禁戒。行頭陀行。威儀具足。不輕他人。於諸塵境。心無染著。是為持戒方便也。（梵語頭陀。華言抖擻。）三忍辱方便。謂修菩薩行者。遠離顛倒瞋恚。而無彼我之想。於諸眾生。設有橫逆侵加於己。悉能忍受。心無所動。是為忍辱方便也。四精進方便。謂修菩薩行者。於諸梵行。即當捍勞忍苦。勇猛無怠。其所得法。念念思惟。不令忘失。是為精進方便也。（梵行即淨行也。）五禪定方便。謂修菩薩行者。遠離一切五欲及諸煩惱。而於禪定解脫等法。銳意修習。求證佛果。是為禪定方便也。（五欲者。色欲。聲欲。香欲。味欲。觸欲也。）六智慧方便。謂修菩薩行者。遠離愚癡煩惱。長養一切功德。歡喜愛樂。心無厭足。開發慧解。成就菩提。是為智慧方便也。（梵語菩提。華言道。）七大慈方便。謂修菩薩行者。運平等大慈之心。利樂一切眾生。雖歷塵劫而不疲厭。是為大慈方便也。（劫。梵語具云劫波。華言分別時節。）八大悲方便。謂修菩薩行者。雖了知諸法元無自性。而能以平等大悲之心。代一切眾生受諸苦惱。雖歷塵劫而不疲厭。是為大悲方便也。九覺悟方便。謂修菩薩行者。以無礙智慧。開示一切眾生。令其了悟本有覺性。無所疑惑。是為覺悟方便也。十轉不退法輪方便。謂修菩薩行者。轉無上法輪。化導一切眾生。令其依教修學。增長菩提行位不退。是為轉不退法輪方便也。

【十行仙】（出楞嚴經）

一地行仙。謂其服食藥餌。能駐一期之壽。而不能輕舉。故名地行仙。（一期者。從生至死也。）二飛行仙。謂其飡食黃精松栢之類。久而身輕。故名飛行仙。（黃精。藥名。松栢者。謂松栢之葉也。）三遊行仙。謂其久服還丹。化形易骨。遊戲人間。故名遊行仙。（還丹者。謂神仙九還之丹也。）四空行仙。謂其乘陰陽動靜。調氣固精。騰身履空。故名空行仙。五天行仙。謂其能鼓天池。嚥津液。不交世欲。故名天行仙。（天池即口也。）六通行仙。謂其吞吸日月精華。作意存變。以延身命。歲久功成。遂有異見。通世物情。故名通行仙。七道行仙。謂其能以咒術持身。術力成就。故名道行仙。八照行仙。謂其能繫念一境。澄凝精思。積久功成。照用顯發。故名照行仙。九精行仙。謂其內以坎男離女為匹配。外即採陰助陽。攝衛精氣。故名精行仙。十絕行仙。謂其存想世間有為功用。運想化理。超絕世間。故名絕行仙。

【十魔】（出華嚴經隨疏演義鈔）

魔。梵語具云魔羅。華言能奪命。謂能奪眾生智慧之命。又翻作障。能於修道之人。而作障難故也。一蘊魔。謂色受想行識五蘊為魔也。蓋貪著五蘊之法。起惑造業。障礙正道。遂失智慧之命。是名蘊魔。二煩惱魔。謂一切煩惱之惑為魔也。蓋貪著五塵之境。起諸煩惱。障礙正道。遂失智慧之命。是名煩惱魔。（五塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵也。）三業魔。謂一切惡業為魔也。蓋殺盜婬妄諸罪惡業。障礙正道。遂失智慧之命。是名業魔。四心魔。謂一切我慢之心為魔也。蓋心懷貢高。常生憍慢。障蔽正道。遂失智慧之命。是名心魔。五死魔。謂人壽盡命終為魔也。蓋業報已畢。捨離現生之處。障蔽修道。遂失智慧之命。是名死魔。六天魔。謂欲界第六他化自在天為魔也。蓋此天為欲界之主。見人修道。以為失我眷屬。空我宮殿。即興魔事。惱亂行者。令人障蔽正道。遂失智慧之命。是名天魔。七善根魔。謂著所修一切善法為魔也。蓋修行之人。或得一善。即生取著之心。更不加修。由是障蔽正道。遂失智慧之命。是名善根魔。八三昧魔。梵語三昧。華言正定。謂著於所得禪定為魔也。蓋修禪之人。得一三昧。久味耽著。不求昇進。障蔽正道。遂失智慧之命。是名三昧魔。九善知識魔。謂慳吝於法而為魔也。蓋於一切諸法。起執著心。不能開導於他。障蔽正道。令人遂失智慧之命。是名善知識魔。十菩提法智魔。梵語菩提。華言道。謂著一切法而為魔也。蓋修行之人。於菩提之法。起智執著。堅守不捨。障蔽正道。遂失智慧之命。是名菩提法智魔。

【十種鬼】（出楞嚴經）

一怪鬼。謂此鬼宿因多貪。於物非理而取。故受此報。還託於物。即金銀草木等精怪也。二魃鬼。謂此鬼宿因多婬。為色動亂身心。如風鼓物。故受此報。還託於風。而成魃鬼也。（魃即旱魃。）三魅鬼。謂此鬼宿因多詐。唯憑詐偽。惑亂於人。故受此報。託附畜類。以成其質。即狐狸等精。能魅惑人者也。四蠱毒鬼。謂此鬼宿因多怨。結怨在心。懷惡不捨。故受此報。假託毒類。以成其質。即蛇虺等毒蟲。能蠱於人者也。五癘鬼。謂此鬼宿因多瞋。心常忿恚。故受此報。遇人年灾命衰者。便入其身。興諸苦惱。如癘疫傳屍骨蒸之類也。六餓鬼。謂此鬼宿因多慢。內無實德。空腹高心。陵人傲物。故受此報。寓氣為質。不逢飲食。常困饑虛。是名餓鬼。七魘鬼。謂此鬼宿因多誑。常懷異謀。詐現有德。欺罔於人。故受此報。憑虛託暗。迷惑昏睡之人。是名魘鬼。八魍魎鬼。謂此鬼宿因邪見。妄生執著。自謂明悟。故受此報。寓山川以託其形。為木石之怪。是名魍魎鬼。九役使鬼。謂此鬼宿因多枉。勞心役思。常行不正。撓害無辜。故受此報。寓明顯境。託以成形。而為擔沙負石走使之類。是名役使鬼。十傳送鬼。謂此鬼宿因爭訟。藏覆己罪。為人所訟。故受此報。託附於人。傳送吉凶福禍之言。是名傳送鬼。

【十纏】（出翻譯名義）

纏者縛也。謂一切眾生。被此十法纏縛。不能出離生死之苦。證得涅槃之樂也。（梵語涅槃。華言滅度。）一無慚。慚即慚天。謂人於屏處。作諸過惡。不自慚耻也。二無愧。愧即愧人。謂於人所見處。為諸過非。不知羞愧也。三嫉。嫉者妬也。謂見他人榮富。心生妬忌也。四慳。慳者吝也。謂人於世間貲財。及出世間法財。不肯惠施也。五悔。悔者恨也。謂所作之過。蔕（音帝。）芥胸臆。不能自安也。（蔕芥者。謂刺鞕也。）六睡眠。睡眠者。謂人昏懵不惺。常樂睡眠。無所省察也。七掉舉。掉舉者。搖動也。謂心念動搖。不能攝伏。於諸禪觀。無由成就也。八昏沉。昏沉者。昏鈍沉墜也。謂神識昏鈍。懵然無知。不加精進之功。遂致沉墜苦海也。九瞋忿。瞋忿者。恚怒也。謂人於違情之境。不順己意。便發恚怒。而忘失正念也。十覆。覆者藏也。謂隱藏所作過惡。惟恐人知。不能悔過而遷善也。

【十使】（出法界次第）

使即驅役之義。謂此貪等十使。皆能驅役行者心神。流轉三界生死也。（三界者。欲界。色界。無色界也。）一貪使。引取之心名為貪。謂於一切物及順情之境。引取無厭。是為貪使。二瞋使。忿怒之心名為瞋。謂於一切違情之境。即起忿怒。是為瞋使。三癡使。迷惑之心名為癡。謂於一切事理。無所明了。妄生邪見。起諸邪行。是為癡使。四慢使。自恃輕他之心名為慢。謂由恃己種姓富貴才能。輕蔑於他。是為慢使。五疑使。迷心乖理名為疑。謂若修戒定等法。不別真偽。暗鈍無明。猶豫無决。是為疑使。六身見使。謂於名色陰入界中。妄計有身。強立主宰。恒起我見。是為身見使。（陰即色受想行識之五陰也。入即眼耳鼻舌身意六根。色聲香味觸法六塵。根塵相入。故名十二入也。界即六根六塵六識之十八界也。）七邊見使。謂於斷常中執斷非常。執常非斷。但執一邊。是為邊見使。（斷常者。謂外道妄計此身。死已不生。故名斷見。復計此身死已。後當再生。故名常見。）八邪見使。謂邪心取理。不信因果。斷諸善根。作一闡提行。是為邪見使。（梵語一闡提。華言信不具。）九見取使。謂於非真勝法中。謬計涅槃。心生取著。及行道之時。雖入種種觀門。而真明未發。謬計所得。為真為勝。心生取著。是為見取使。（真勝法者。謂佛之正法。為真為勝也。梵語涅槃。華言滅度。真明未發者。謂本性之明。未顯發也。）十戒取使。謂於非戒中。謬以為戒。取以進行。如外道妄持鷄狗等邪戒。執為正戒。是為戒取使。（鷄狗戒者。謂外道妄計前世從雞狗中來。即獨立噉穢而行苦行也。）

【十惡】（出法界次第）

惡即乖理之行。謂眾生觸境顛倒。縱此惑情。於身口意。動與理乖。成此十惡也。一殺生。殺生者。謂自殺。亦教人殺。斷害一切眾生之物命也。二偷盜。偷盜者。謂竊取他人一切財物也。三邪婬。邪婬者。謂非己妻妾。而行欲事也。四妄語。妄語者。謂好造虛言。誑惑他人也。五兩舌。兩舌者。謂向此說是。向彼說非。或向彼說此。向此說彼。而使彼此乖諍也。六惡口。惡口者。謂言語麤獷。毀辱他人。令其受惱也。七綺語。綺語者。謂乖背真實。巧飾言辭。令人好樂也。八貪欲。貪欲者。謂於順情之境。貪著樂欲。心無厭足也。九瞋恚。瞋恚者。謂於違情之境。不順己意。心生忿怒也。十邪見。邪見者。謂撥無因果。行邪見道。心無正信也。（撥者絕也。）

【十習因】（出楞嚴經）

一婬習因。習即數習之義。婬習因者。謂婬習交接。研磨不休。故有火光於中發動。二習交然。故有鐵床銅柱。八熱地獄之報也。（八熱者。想獄。黑繩獄。堆壓獄。叫喚獄。大叫喚獄。燒炙獄。大燒炙獄。無間獄也。）二貪習因。貪習因者。謂貪習之心。往來計算。發於相吸。吸攬不止。則感於水。積風為寒。結水為冰。故有寒冰地獄之報也。（吸。入息也。）三慢習因。慢習因者。謂慢習交陵。發於相恃。憍縱馳騁。流逸不止。積致惡毒。故有血河毒海灌吞之報也。四瞋習因。瞋習因者。謂瞋習交衝。發於相忤。故心熱發火。鑄氣為金。此業所感。故有宮割斬斫等報也。（鑄氣為金者。謂熱惱不息。氣忿成堅也。宮即五刑中之宮刑也。）五詐習因。詐習因者。謂詐習交誘。發於相調。詐偽之心。引起不住。此業所惑。故有杻械鞭杖等報也。（調者。戲也。弄也。）六誑習因。誑習因者。謂誑習交欺。發於相罔。誣罔不止。其心飛揚。如風鼓塵。使人無見。故有騰擲飛墜漂淪等報也。七冤習因。冤習因者。謂冤習交嫌。發於銜恨。如陰毒人。心懷毒惡。此業所感。故有投擲擊射等報也。八見習因。見習因者。謂見習交明。邪悟諸業。各執己見。互相是非。其事發於違拒。故有勘問權詐。拷訊推鞫（音菊。）等報也。九枉習因。枉習因者。謂枉習交加。發於誣謗。如讒賊人。逼枉良善。此業發現。故感拘押按捺。迫蹙其體。瀝漉其血等報也。十訟習因。訟習因者。謂諍訟交喧。其事發於隱覆。如鑑照燭。不能隱藏。故有業鏡火珠。披露宿業。對驗等報也。

【十種見】（出瑜伽師地論）

一薩迦耶見。梵語薩迦耶。華言身見。謂於五蘊法上。妄生執取。計我我所。是名薩迦耶見。（五蘊者。色蘊。受蘊。想蘊。行蘊。識蘊也。我者。謂五蘊法中。強立主宰。妄計為我也。我所者。即五蘊色身等也。）二邊執見。謂外道之人。於五蘊身見之中。執斷執常。隨執一邊。我見增長。是名邊執見。（執斷執常者。謂外道自計我身。死已不生。名為斷見。又計我身。死已再生。名常見也。）三邪見。謂外道之人。不了四諦因果之法。邪心推度。謂無此理。因斷滅出世善根。是名邪見。（四諦因果者。苦諦集諦。世間因果也。滅諦道諦。出世間因果也。）四見取。謂外道之人。於六十二見。一一別計。為最為上。為勝為妙。堅固取執。隨起言說。唯此諦實。餘皆虛妄。自謂由此見故。能得清淨解脫。而得出離。是名見取。（六十二見。謂外道人於色受想行識五陰中。每一陰各起四種見。則成二十見。約過去現在未來三世通而論之。則成六十見。以斷常二見而為根本。總成六十二見也。）五戒禁取。謂外道之人。於所受持若戒若禁。妄計為最為上。為勝為妙。隨起言說。唯此諦實。餘皆虛妄。自謂由此戒禁。能得出離。是名戒禁取。六貪見。謂於欲界色界無色界。一切順情之境。耽染取著而起諸見。是名貪見。七恚見。謂於一切違情之境。以忿怒心。損他有情。及於他所愛。起不饒益。於他所不愛。而作饒益。是名恚見。八慢見。謂心生憍慢。計己為勝。視他為劣。是名慢見。九無明見。謂於真實理地。無所明了。執著邪見。是名無明見。十疑見。謂於諸諦之理。心懷猶豫。無决定見。是名疑見。（諸諦理者。謂苦集滅道四諦之理也。）

【十惡果報】（出華嚴經）

謂眾生前世造十惡業。感餓鬼畜生地獄三惡道報。受是苦盡。若生人中。餘業未盡。每一惡中。復受二種果報。故名十惡果報也。一殺生果報。謂殺生之罪。能令眾生墮三惡道。若生人中得二種果報。一者短命。二者多病。是名殺生果報。二偷盜果報。謂偷盜之罪。亦令眾生墮三惡道。若生人中。得二種果報。一者貧窮。二者共財。不得自在。是名偷盜果報。三邪婬果報。謂邪婬之罪。亦令眾生墮三惡道。若生人中。得二種果報。一者妻不貞良。二者不得隨意眷屬。是名邪婬果報。四妄語果報。謂妄語之罪。亦令眾生墮三惡道。若生人中。得二種果報一者多被誹謗。二者為他所誑。是名妄語果報。五兩舌果報。謂兩舌之罪。亦令眾生墮三惡道。若生人中。得二種果報。一者眷屬乖離。二者親族弊惡。是名兩舌果報。六惡口果報。謂惡口之罪。亦令眾生墮三惡道。若生人中。得二種果報。一者常聞惡聲。二者言多諍訟。是名惡口果報。七綺語果報。謂綺語之罪。亦令眾生墮三惡道。若生人中。得二種果報。一者言無人信。二者語不明了。是名綺語果報。八貪欲果報。謂貪欲之罪。亦令眾生墮三惡道。若生人中。得二種果報。一者心不知足。二者多欲無厭。是名貪欲果報。九瞋恚果報。謂瞋恚之罪。亦令眾生墮三惡道。若生人中得二種果報。一者常被他人求其長短。二者常被於他之所惱害。是名瞋恚果報。十邪見果報。謂邪見之罪。亦令眾生墮三惡道。若生人中。得二種果報。一者生邪見家。二者其心諂曲。是名邪見果報。

【十不增長業】（出瑜伽師地論）

一夢所作業。夢所作者。謂夢中所為。非意思所起。亦非身口所作。是為不增長業也。二無知所作業。無知所作者。謂無所知覺之人。所作之業。皆非意思所起。是為不增長業也。三無故思所作業。無故思所作者。謂身口所作之業。非故意所思而起。是為不增長業也。四不利不數所作業。不利不數所作者。謂不以利養而作。亦不數數而作。是為不增長業也。五狂亂所作業。狂亂所作者。謂癡狂昏亂之人。於身口所作。本非故意。亦非知覺。是為不增長業也。六失念所作業。失念所作者。謂人既失正念。即同迷癡。凡所作業。不由意地而起。是為不增長業也。七非樂欲所作業。非樂欲所作者。謂凡所作業。必從樂欲心起。若其所作。既非樂欲。是為不增長業也。八自性無記業。自性無記者。謂無記性所作。非善因緣。亦非不善因緣。是為不增長業也。（無記性者。謂不善不惡之性也。）九悔所損業。悔所損者。謂先所作業。既生慚愧。悔過遷善。其業即損。是為不增長業也。十對治所損業。對治所損者。謂所作業。方便對治。如瞋心起時。即以慈悲治之。其業損減。是為不增長業也。

【十種說三世】（出華嚴經）

十種說三世者。謂三世各三。乃分九別。會別歸總。攝在一念。故以一融九。雖九而常一。雖一而常九。一九無礙。十世圓融。經云。無量無數劫。解之即一念。知念亦無念。如是見世間。是名十種說三世也。（劫。梵語具云劫波。華言分別時節。）一過去世說過去世。謂過去世中。說過去世之事也。二過去世說未來世。謂過去世中。說未來世之事也。三過去世說現在世。謂過去世中。說現在世之事也。四未來世說過去世。謂未來世中。說過去世之事也。五未來世說現在世。謂未來世中。說現在世之事也。六未來世說無盡。謂未來世中。說未來世。未來之後。復有未來無窮盡之事也。七現在世說過去世。謂現在世中。說過去世之事也。八現在世說未來世。謂現在世中。說未來世之事也。九現在世說平等。謂現在世中。說現在世之事也。以現在為平等者。例過去未來之現在。前後均齊也。十現在世說三世即一念。謂世由積念而成。故三世各三而成九世。攝九世歸三世。攝三世即一念。故合論云。十世古今。始終不離於當念也。

【粥有十利】（出摩訶僧祇律）

律云。佛住舍衛城時。難陀母作食。先飯比丘。然後自食。復作釜飯。逼上飯汁自飲。即覺身內風除。宿食頓消。由是多水少米合煎。復用胡椒蓽茇調和。以奉世尊。由是佛聽比丘。從今日後。許食粥。有十種利。時世尊即說偈曰。持戒清淨人所奉。恭敬隨時以粥施。十利饒益於行者。色力壽樂辭清辯。宿食風除饑渴消。是名為藥佛所說。欲生人天常受樂。應當以粥施眾僧。（梵語難陀。華言善歡喜。）一資色。謂資益身軀。顏容豐盛。故云資色。二增力。謂補益尫羸。增長氣力。故云增力。三益壽。謂補養元氣。壽算增益。故云益壽。四安樂。謂清淨柔軟。食則安樂。故云安樂。五辯說。謂滋潤喉吻。論議無礙。故云辯說。六除風。謂調和通利。風氣消除。故云除風。七消宿食。謂溫煖脾胃。宿食消化。故云消宿食。八辭清。謂氣無凝滯。辭辯清揚。故云辭清。九除饑。謂適充口腹。饑餒頓除。故云除饑。十消渴。謂喉吻霑潤。渴想隨消。故云消渴。

【飲酒十過】（出四分律藏）

一顏色惡。謂飲酒之人。顏貌容色。因此變常。無有善相也。二下劣。謂飲酒之人。威儀不整。動止輕簿。人所賤惡也。三相視不明。謂恣飲狂癡。瞻視昏瞀。而色境莫辨也。（瞀音務。目不明也。）四現瞋恚相。謂醉酒之人。行不善法。不顧親屬賢善。恣肆忿怒也。五壞田業資生。謂恣飲放逸。破費產業。資財散失也。六致疾病。謂飲酒過度。身體失調。以致疾病也。七益鬬訟。謂醉酒發狠。與人爭競。不惜身命。而鬬訟益增也。八惡名流布。謂耽飲縱恣。棄捨善法。而醜名惡聲。遠近流布也。九智慧減少。謂飲酒昏迷。狂騃（語駭切。）愚癡。而智慧減少也。十命終墮惡道。謂朋狎飲酒。善行不修。惡業日增。命終之後。而墮惡道也。

【食肉十過】（出法苑珠林）

一眾生是己親。謂一切眾生。輪迴五道。互相生育。遞為眷屬。以是因緣。今所食肉。無非親者。故云眾生是己親。（五道者。天道。人道。餓鬼道。畜生道。地獄道也。）二見生驚怖。謂一切眾生護身惜命。與人無別。若見食肉之人。驚怖遠離。故云見生驚怖。三壞他信心。謂世間行善之人。見沙門食肉者。即生毀謗。而言佛法中無有真實沙門修梵行者。故云壞他信心。（梵語沙門。華言勤息。梵行即淨行也。）四行人不應食。謂菩薩為求出離生死。當修慈悲之行。少欲知足。若其食肉。則不能出離。故云行人不應食。五羅剎習氣。梵語羅剎。華言速疾鬼。習氣者。先世餘習氣分也。謂沙門宿世。曾作羅剎眷屬。今雖出家在佛法中。由昔餘習。見食肉者歡喜親近。故云羅剎習氣。六學術不成。謂學道之人。若好食肉。則污染梵行。於如來無上聖道。出世解脫。不得成就。故云學術不成。七生命同己。謂學道之人。應起慈心。諦觀一切眾生。惜命畏死。與己無別。須當護惜。故云生命同己。八天聖遠離。謂食肉之人。諸天聖人。悉皆厭惡遠離而不親近。故云天聖遠離。九不淨所出。謂一切畜生。宿因不淨之業。以成不淨之身。其所食噉。又多不淨。學道之人。欲修梵行而食彼肉。則亦不淨。故云不淨所出。十死墮惡道。謂食肉之人。必多害物命。惡業日積。是以命終之後。應生惡道。故云死墮惡道。（惡道。即餓鬼。畜生。地獄。三惡道也。）

【十大數】（出華嚴經）

十大數者。華嚴經阿僧祇品。心王菩薩問佛。云何阿僧祇乃至不可說不可說。佛即為說算數無盡之法。積成十種大數也。然數法有三等。一下等數法。十十變之。即一變十。十變百。百變千。千變萬等也。二中等數法。百百變之。即一百洛叉。為一俱胝等也。三上等數法。倍倍變之。即俱胝俱胝。為一阿庾多等也。此之數法。唯佛能了。故佛自說算數之法。無窮無盡。以算諸佛清淨功德。及菩薩所入諸行願海。乃至世間一切無盡法也。（梵語洛叉。華言十萬。梵語俱胝。華言百億。梵語阿庾多。亦云那由他。華言萬億。）一阿僧祇。梵語阿僧祇。華言無數。謂從一百洛叉為一俱胝。乃至至至為一阿僧祇也。（至至者。數也。）二無量。謂從阿僧祇阿僧祇。為一阿僧祇轉。阿僧祇轉阿僧祇轉。為一無量也。三無邊。謂從無量無量。為一無量轉。無量轉無量轉。為一無邊也。四無等。謂從無邊無邊。為一無邊轉。無邊轉無邊轉。為一無等也。五不可數。謂從無等無等。為一無等轉。無等轉無等轉。為一不可數也。六不可稱。謂從不可數不可數。為一不可數轉。不可數轉不可數轉。為一不可稱也。七不可思。謂從不可稱不可稱。為一不可稱轉。不可稱轉不可稱轉。為一不可思也。八不可量。謂從不可思不可思。為一不可思轉。不可思轉不可思轉。為一不可量也。九不可說。謂從不可量不可量。為一不可量轉。不可量轉不可量轉。為一不可說也。十不可說不可說。謂從不可說不可說。為一不可說轉。不可說轉不可說轉。為一不可說不可說也。

【佛十一持】（出華嚴經并華嚴經疏）

一佛持。謂如來色相之身。住持世間。能令眾生佛種不斷。是名佛持。二法持。謂如來法性之法。住持世間。能令眾生法種不斷。是名法持。三僧持。謂如來應化。菩薩聖僧。住持世間。能令眾生僧種不斷。是名僧持。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）四業持。謂如來見諸眾生造作惡業。故現威猛勢力。逼令修善。如無厭足王。假現惡業之行。化諸眾生。是名業持。（無厭足王者。即華嚴經五十三參中。第十七善知識也。善財見王。現威猛勢。將諸罪人。或斷手足。或以湯煮火焚。作諸惡業。調伏眾生是也。）五煩惱持。謂如來見諸眾生。行於邪行。貪著煩惱。故隨彼類。示行貪欲。如婆須蜜多女。假行欲事。令他入於三昧而斷煩惱。是名煩惱持。（婆須蜜多女。即華嚴經五十三參中。第二十五善知識也。梵語三昧。華言正定。）六時持。謂如來最初發心之時。菩提大願而為其體。時時潤澤。無有間斷。是名時持。（梵語菩提。華言道。）七願持。謂如來往昔因中。發大誓願。修諸功德。持令不失。是名願持。八供養持。謂如來往昔修行之時。以諸供具。持奉十方如來而為供養。是名供養持。九行持。謂如來往昔勤修一切殊勝妙行。無量無邊。恒不厭足。是名行持。十劫持。劫。梵語具云劫波。華言分別時節。謂如來於無量劫中。具修梵行功德而證道果。住持經劫。化諸眾生。是名劫持。十一智持。謂如來行滿功圓。證得一切種智。復以智慧辯才。說種種法。調伏眾生。不令退失。是名智持。（一切種智者。謂知一切道。知一切種。即佛智也。）

【月有十一事喻如來】（出大涅槃經）

一能破暗。謂月盛滿之時。清光普照。能使一切大地。悉皆明朗。猶如來種種說法。能破一切眾生無明大闇也。二令見道非道。謂月盛滿之時。普照大地。凡是路非路。令諸眾生悉皆明見。猶如來說法。開示正道邪道。人悉分別而知其可行不可行也。三令見道邪正。謂月盛滿之時。普照大地。凡路之邪正險夷。令諸眾生皆悉明見。猶如來開示生死邪險之途。令趨涅槃平正之道也。（梵語涅槃。華言滅度。）四除鬱蒸得清涼。謂月盛滿之時。雖遇炎暑鬱結蒸熱。其或對之。自覺清涼之氣襲人。猶如來說法。令人悉能遠離貪欲瞋恚愚癡生死之苦。而獲涅槃清涼之樂也。五破壞螢火高心。謂月盛滿之時。一切山河大地。無不普照。而螢火之光。悉皆不現。猶如來出世。正法昭著。一切外道邪見光明。悉皆破壞也。六息盜賊想。謂月盛滿之時。一切幽暗。無不朗耀。盜賊竊取之想。自然屏息。猶如來說法。令諸眾生破無明暗。一切煩惱。皆不復生也。七除畏惡獸心。謂月盛滿之時。一切幽暗。無不照燭。令諸曠野夜行之人。惡獸出沒。悉能明見。而無怖畏之心。猶如來說法。開示眾生正見。煩惱蓋障。悉皆除滅也。八開敷優鉢羅華。梵語優鉢羅。華言青蓮。謂月盛滿之時。其光照故。華乃開敷。猶如來說法。開示明了。一切眾生。所有心華。悉皆敷榮也。九合蓮華。謂月盛滿之時。其光照故。蓮華開而復合。猶如來說法。開示明了。眾生五欲覆蓋之心。不令發起也。（五欲者。色欲。聲欲。香欲。味欲。觸欲也。）十發行人進路心。謂月盛滿之時。一切道路邪正夷險。悉皆明白。行者之心。歡喜前進。猶如來說法。開示明了。令諸眾生勇猛進修。趣向大涅槃之道也。十一令眾生受樂。謂月盛滿之時。令人賞翫。生娛樂心。猶如來說法。開示明了。令諸眾生修習禪定。破諸煩惱。而得解脫之樂也。

【師子吼喻十一事】（出涅槃經）

如來說法。每以師子吼為喻者。蓋表如來於大眾中無畏而說。有此十一事也。一破壞詐師子。謂如來無畏宣說正法。則彼邪魔外道之說。自然摧破。猶真師子王震吼。則彼詐作師子者。自失聲矣。二試自身力。謂如來無畏說法。以示如實智用。通達一切。了了分明。無有能壞。亦無能勝。猶師子震吼。亦欲試其自身之力也。三令住淨處。謂如來無畏說法。專為開示一切眾生。令知諸佛所行清淨境界。猶師子震吼。而自振其尾。令所住之處。除去塵垢。而得清淨也。四令諸子知處所。謂如來無畏說法。專為開示一切邪見眾生。反邪向正。有所歸依。猶師子震吼。亦令諸子知其所住之處也。五令羣輩無怖。謂如來無畏說法。為令一切眾生。出離生死而無怖畏。猶師子震吼。亦令羣輩無怖心也。六眠者得覺悟。謂如來無畏說法。為令一切眾生。為無明迷惑之所覆障者。悉皆開曉。猶師子震吼。令羣輩睡眠。皆得覺悟也。七令諸獸不放逸。謂如來無畏說法。為令一切眾生。守護身語。心不放逸。若有行惡法者。悉知慚愧而生悔心。猶師子震吼。令一切諸獸。皆不放逸也。八令諸獸依附。謂如來以無畏力。宣說正法。為欲開示一切邪見眾生。悉令正信。不為外道所惑。猶師子震吼。能令諸獸離彼窟穴。悉來依附也。九調大香象。謂如來無畏說法。亦為破壞富蘭那等憍慢之心。令其調伏而生正信。猶師子震吼。調伏大香象也。（梵語富蘭那。無翻。外道名。）十教告子息。謂如來無畏說法。為令聲聞緣覺。自耻小乘之證。而向慕大乘之道。猶師子震吼。教告子息。令其跳躍。增進勇猛也。十一莊嚴眷屬。謂如來無畏說法。教諸菩薩發廣大心。圓滿十力。亦令四部離諸邪見。不生怖畏。猶師子震吼。而自莊嚴其眷屬也。（十力者。一是處非處智力。二過現未來業報智力。三諸禪解脫三昧智力。四諸根勝劣智力。五種種解智力。六種種界智力。七一切至處道智力。八天眼無礙智力。九宿命無礙智力。十永斷習氣智力也。四部者。比丘。比丘尼。優婆塞。優婆夷也。）

【十一智】（出大般若經）

一世俗智。謂世間有漏之智。不能出離生死。故名世俗智。亦云名字智。謂但有其名。而無其理也。（有漏者。謂漏落三界生死也。）二法智。謂欲界苦集滅道四諦下。苦法等無漏之智。能斷欲界見惑煩惱。故名法智。（無漏者。謂不漏落三界生死也。見惑者。謂意根對法塵起諸分別也。）三類智。謂色界無色界四諦。以欲界四諦比類而觀。從是斷上二界見惑。發苦類等無漏之智。故名類智。四苦智。苦即逼迫之義。謂觀五陰等法。以無常苦空無我。得無漏智。故名苦智。（五陰者。色陰。受陰。想陰。行陰。識陰也。無常者。謂五陰之身。終壞滅也。苦者。謂此身受生死逼迫等苦也。空者。謂此身由四大假合而成。畢竟不有也。無我者。謂四大各離。何者是我也。）五集智。集即招集之義。謂觀見思煩惱之因。而能招集生死之果。得無漏智。故名集智。（見思者。見即見惑也。思謂眼等五根對色等五塵起諸貪愛也。）六滅智。滅即斷滅之義。謂斷滅見思煩惱。得無漏智。故名滅智。七道智。道即能通之義。謂戒定慧之道。能通至涅槃。依此而修。得無漏智。故名道智。（梵語涅槃。華言滅度。）八他心智。謂知欲界色界現在心心所法。及知無漏心心所法。故名他心智。（心心所法者。心即心王。心所即受想行等也。）九盡智。謂我見苦已。斷集已。證滅已。修道已。如是念時。得無漏智。故名盡智。十無生智。謂我見苦已。不復更見。我斷集已。不復更斷。我證滅已。不復更證。我修道已。不復更修。如是想時。得無漏智。故名無生智。十一如實智。謂於一切法。如實正知。無有罣礙。是佛之智。故名如實智。

【十一善】（出成唯識論）

一信。信者謂於一切善法。忍可樂欲而不疑也。有三種。一信實有。謂於諸法實事理中。深信忍故。二信有德。謂於三寶真淨德中。深信樂故。三信有能。謂於世間出世間一切善法。深信力故。能得能成。起希望故。是名為信。（三寶者。佛寶。法寶。僧寶也。）二慚。慚即慚天。謂心常知慚。崇重賢善。耻昔過惡。則能對治無慚。息諸惡行也。三愧。愧即愧人。謂心常知愧。不為暴惡。悔昔過非。則能對治無愧。息諸惡業也。四無貪。謂於五欲順情等境。心生厭離。無所染著也。（五欲者。色欲。聲欲。香欲。味欲。觸欲也。）五無瞋。謂於五欲違情等境。心常忍辱。不起忿怒也。六無癡。謂於一切理事等法。明解决了。無所迷惑也。七勤。謂於一切善法。精進修習。不生懈怠。圓滿善業也。八安。安即輕安。謂遠離麤重惱亂。及除障定之法。調暢身心。轉安適也。（麤重惱亂。即貪瞋癡等是也。障定法。即散亂是也。）九不放逸。謂精進三業。於所斷之惑。所修之善。加功勇猛。速令成滿世間出世間一切善法。而無放逸也。（三業者。身業。口業。意業也。世間出世間善法者。天人所修五戒十善。名為世間。聲聞等所修戒定慧之法。名出世間也。）十行捨。謂精進三業。令心平等。寂靜而住。一切掉舉昏沉等障。悉皆捨離也。（掉者動也。）十一不害。謂於一切有情眾生。無所損惱。不加瞋恚。常運慈悲之心。拔其危苦。與其安樂也。

【合九十五種外道為十一宗】（出華嚴經隨疏演義鈔）

宗即派也。謂外道教文。傳習西域。不出十一宗。而九十五種外道。無不盡攝也。一數論師計冥諦生。從數起論。名為數論。又論能生數。名為數論。其造數論及學數論者。皆名數論師。計冥諦生者。百論云。從冥生覺。乃至神我。共成二十五諦。以前二十四諦。從神我而生。依神我為主。謂神我常覺明了。常住不壞。攝受諸法。是故執神我是常是一。是萬物因。是涅槃因也。（二十五諦者。冥初自性諦。即冥諦也。智大諦。即覺也。我心諦。五唯諦。即色聲香味觸也。五大諦。即地水火風空也。五知根諦。即眼耳鼻舌身也。五作業根諦。即口手足大便小便也。心平等根諦。神我諦。神我即識神也。）二衛世師計六句生。梵語衛世。華言無勝。其人在佛前八百年出世。時人以其晝避聲色。匿跡山藪。夜絕視聽。方行乞食。有似鵂鶹鳥。故名鵂鶹仙人。及獲五通。遂說論十萬偈。謂證菩提。便欣入滅。六句生者。一者實。謂諸法體實。為德業所依。二者德。即道德也。三者業。即作用也。四者大有。謂實德業。同一有也。五者同異。謂如地望地是同。望水即異。水火風等亦然。六者和合。謂諸法和合。如鳥飛空。忽至樹枝。住而不去。法亦如是。由和合故。令有住也。（五通者。足不履地。知人心命。回眼千里。呼名即至。石壁無礙也。）三塗灰計自在天生萬物。塗灰即外道名。謂此外道。計欲界第六自在天。能生萬物。四圍陀論師計那羅延天生四姓。梵語圍陀。華言智論。梵語那羅延。華言鈎鎖力士。謂其骨節鈎鎖而有力也。那羅延天。能生四姓。謂口生婆羅門。兩臂生剎利。兩䏶生毘舍。兩脚生首陀。（梵語婆羅門。華言淨行。剎利。梵語具云剎帝利。華言田主。即王種也。梵語毘舍。華言商賈。梵語首陀。華言農人。）五安茶論師計本際生。梵語安茶。（無翻。）本際者。即過去世之初際也。謂此外道。計世間最初有大水。時有大安茶出生。形如鷄卵。後為兩段。上為天。下為地。中生一梵天。復能出生一切有命無命之物。故計梵天。是生萬物之主也。六時散外道計物從時生。謂此外道。自見草木等物。有時生華。有時生果。有時作用。或舒或卷。令彼枝條隨時榮枯。時雖微細不可見。以此華實等。則知有時也。七方論師計方生人人生天地。方即四方。謂此外道。計四方能生人。人能生天地。滅後還入於方也。八路伽耶計色心法皆極微作。梵語路伽耶。華言順世。謂此外道。計色心等法。皆從四大極微。能生麤色。雖是極微。其體實有。以世間麤物無常。極微之因不壞也。（四大者。地大。水大。火大。風大也。）九口力論師計虛空為萬物因。謂此外道。計從空生風。從風生火。從火生煖。煖生水。水生凍。堅作地。地生五穀。五穀生命。命沒還歸虛空也。（五穀者。禾。麻。黍。菽。麥也。）十宿作論師計苦樂隨業。謂此外道。計一切眾生受苦樂報。皆隨宿世本業所作。若有持戒精進。受身心苦。能壞本業。本業既盡。眾苦亦滅。眾苦滅故。即得涅槃。是故計宿世所作。為一切因也。（梵語涅槃。華言滅度。）十一無因論師計自然生。謂此外道。計一切萬物。無因無緣。皆自然生。皆自然滅也。

【十一色】（出大乘廣五蘊論）

色以質礙為義。謂眼耳鼻舌身無表六種。即內色也。色聲香味觸五種。即外色也。凡有十一種之別焉。一眼。謂眼根有形質可見。故名色也。二耳。謂耳根有形質可見。故名色也。三鼻。謂鼻根有形質可見。故名色也。四舌。謂舌根有形質可見。故名色也。五身。謂身根有形質可見。故名色也。六色。謂眼根所見青黃赤白等色也。七聲。謂絲竹環珮等聲。以其實可聽聞。故名色也。八香。謂栴檀沉水及飲食等香。以其實可嗅聞。故名色也。九味。謂甘淡鹹苦等味。以其實可嘗知。故名色也。十觸。謂妙衣上服柔軟細滑等觸。以其實有觸對。故名色也。十一無表。無表者謂不可顯示之色也。如四禪天定中色。眼中一分淨色。皆不可見。不可顯示。又如意識緣相過去種種境界。雖無表對。想境實見。故名無表色也。（四禪天者。即色界初禪二禪三禪四禪也。一分淨色。即眼識也。）

【十一聲】（出華嚴經隨疏演義鈔）

一執受大種聲。執即執持。受即領受。謂人於內四大種。有所執受也。而言聲者。如手相擊及語言等聲。皆由內四大種而出。故名執受大種聲。（四大種者。謂人身中地水火風也。）二不執受大種聲。謂人於外四大種。無所執受。而言聲者。如風林駛水等聲。皆由外四大而出。故名不執受大種聲。（外四大種者。謂世間地水火風也。）三執受不執受大種聲。謂如以手擊鼓等聲。手屬執受大種。鼓屬不執受大種。故名執受不執受大種聲。四世所共成聲。謂世俗之人。或因談說或因問答而成於聲。故名世所共成聲。五成所引聲。謂諸聖人所說法音。皆為引導眾生出離生死而成於聲。故名成所引聲。六可意聲。謂歡樂之聲。可適其意。故名可意聲。七不可意聲。謂愁苦之聲。違逆情意。故名不可意聲。八俱相違聲。謂不苦不樂之聲。亦不適意。亦不違情。與前可意不可意聲相反。故名俱相違聲。九徧計所執聲。謂外道於一切法。徧計有無及常無常等。執著所說而成於聲。故名徧計所執聲。十聖言聲。聖即正也。謂見即言見。不見言不見。聞即言聞。不聞言不聞等。此因正直而成於聲。故名聖言聲。十一非聖言聲。謂見言不見。不見言見。聞言不聞。不聞言聞等。此因非正直而成於聲。故名非聖言聲。

【藥師如來十二大願】（出藥師如來本願功德經）

文殊師利菩薩白佛言。惟願演說諸佛名號。及本昔所發殊勝大願。佛言。東方過此十恒沙等佛土之外。有世界。名淨瑠璃。彼土有佛。名藥師瑠璃光如來。本行菩薩行時。發十二大願。（梵語文殊師利。華言妙德。菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。梵語瑠璃。華言青色寶。）一願。願我來世於佛菩提得正覺時。自身光明熾然。照曜無量無數無邊世界。三十二相。八十種好。以為莊嚴。我身既爾。令一切眾生如我無異。（梵語菩提。華言道。三十二相者。足安平相。千輻輪相。手指纖長相。手足柔軟相。手足縵網相。足跟滿足相。足趺高好相。腨如鹿王相。手過膝相。馬陰藏相。身縱廣相。毛孔生青色相。身毛上靡相。身金色相。身光面各一丈相。皮膚細滑相。七處平滿相。兩腋滿相。身如師子相。身端直相。肩圓滿相。四十齒相。齒白齊密相。四牙白淨相。頰車如師子相。咽中津液得上味相。廣長舌相。梵音深遠相。眼色如金精相。眼睫如牛王相。眉間白毫相。頂肉髻成相也。八十種好者。一指爪狹長。二手足指圓。三手足各等無差。四手足圓滿。五筋脉盤結。六兩踝深隱。七行步正直。八行步威容齊整。九行步安平。十行步有儀。十一回身顧視。十二支節殊勝。十三骨節交結。十四膝輪圓滿。十五隱處玅好。十六身支潤滑。十七身容敦肅。十八身支堅固。十九身支安定。二十身相端嚴。二十一身有圓光。二十二腹形方正。二十三臍深右旋。二十四臍厚妙相。二十五肌膚勻淨。二十六手掌充滿。二十七手文深長。二十八唇色紅潤。二十九面門圓滿。三十舌相長廣。三十一發聲威震。三十二音韻美妙。三十三鼻高修直。三十四諸齒方整。三十五諸牙明潔。三十六目廣清淨。三十七眼相修廣。三十八眼睫齊整。三十九雙眉修長。四十雙眉綺靡。四十一雙眉高朗。四十二耳厚修長。四十三兩耳相好。四十四容儀端麗。四十五額廣圓滿。四十六身分殊勝。四十七首髮修長。四十八首髮香潔。四十九首髮齊整。五十首髮堅固。五十一首髮光滑。五十二身分堅實。五十三身體莊嚴。五十四諸竅清淨。五十五身力充美。五十六身相嚴好。五十七面輪修廣。五十八顏貌舒泰。五十九面顏光澤。六十身支嚴淨。六十一毛孔出香。六十二面門出香。六十三首相妙好。六十四身毛纖柔。六十五法音圓辯。六十六頂相高妙。六十七指網分明。六十八行不履地。六十九神力自持。七十威德遠震。七十一音聲和雅。七十二觀機說法。七十三一音演說。七十四次第說法。七十五等觀有情。七十六先觀後作。七十七相好具足。七十八頂骨堅實。七十九顏容奇妙。八十胸臆妙好。）二願。願我來世得菩提時。身如瑠璃。內外清淨。無復瑕垢。光明廣大。威德熾然。身善安住。燄網莊嚴。過於日月。若有眾生昏闇。及夜莫知方所。以我光故。隨意所趣。作諸事業。三願。願我來世得菩提時。以無邊無限智慧方便。令無量眾生受用無盡。莫令一人有所乏少。四願。願我來世得菩提時。諸有眾生行異道者。一切安立菩提道中。行聲聞辟支佛道者。皆以大乘而安立之。（辟支。梵語具云辟支迦羅。華言緣覺。）五願。願我來世得菩提時。若有眾生。於我法中修行梵行。此諸眾生。無量無邊一切。皆得不缺減戒。具三聚戒。無有破戒起惡道者。（三聚戒者。攝律儀戒。攝善法戒。饒益有情戒也。）六願。願我來世得菩提時。若有眾生。其身下劣。諸根不具。醜陋頑愚。聾盲跛躄。身攣背傴。白癩癲狂。若復有餘種種身病。聞我名已。一切皆得諸根具足。身分成滿。七願。願我來世得菩提時。若有眾生。諸患逼切。無護無依。無有住處。遠離一切資生醫藥。又無親屬。貧窮可愍。此人若得聞我名號。眾患悉除。無諸痛惱。乃至究竟無上菩提。八願。願我來世得菩提時。若有女人。為諸惡之所逼惱。厭離女身。願捨女形。聞我名已。轉女人身。成丈夫相。乃至究竟無上菩提。九願。願我來世得菩提時。令一切眾生解脫魔網。若墮種種異見稠林。悉當安立置於正見。次第示以菩薩行門。十願。願我來世得菩提時。若有眾生。種種王法。繫縛鞭撻。牢獄應死。無量灾難。悲憂煎迫。身心受苦。此等眾生。以我福力。皆得解脫一切苦惱。十一願。願我來世得菩提時。若有眾生饑火燒身。為求食故。作諸惡業。我於彼所。先以最妙色香味食。飽足其身。後以法味。畢竟安樂。十二願。願我來世得菩提時。若有眾生貧無衣服。寒熱蚊䖟。日夜逼惱。我當施彼隨用衣服。種種雜色。如其所好。亦以一切寶莊嚴具。華鬘塗香。鼓樂眾妓。隨諸眾生所須之具。皆令滿足。

【十二分經】（亦名十二部經出大智度論）

一修多羅。梵語修多羅。華言契經。契者。上契諸佛之理。下契眾生之機。經者。法也。常也。十界同遵曰法。三世不易曰常。此聖教之總名也。又修多羅即是長行。直說法相。隨其義理長短。不以字數為拘也。（十界者。佛界。菩薩界。緣覺界。聲聞界。天界。人界。修羅界。餓鬼界。畜生界。地獄界也。）二祇夜。梵語祇夜。華言應頌。又云重頌。謂應前長行之文。重宣其義。或六句四句三句二句。皆名頌也。三伽陀。梵語伽陀。華言諷頌。謂不頌長行。直說偈句。如金光明經中空品等。是也。四尼陀羅。梵語尼陀羅。華言因緣。如經中有人問故為說是事。如律中有人犯是事故制是戒。如來所說一切根本緣起之事。皆名因緣。如法華經中化城喻品說宿世因緣等。是也。五伊帝目多。梵語伊帝目多。華言本事。謂說諸菩薩弟子因地所行之事。如法華經中本事品云。藥王菩薩於日月淨明德佛所。得法歡喜。即然身臂以為供養。修諸苦行。求菩提道等。是也。（梵語菩提。華言道。）六闍多伽。梵語闍多伽。華言本生。謂說佛菩薩本地受生之事。如涅槃經云。比丘當知。我於過去作鹿羆麞兔龍。及作金翅鳥。粟散王。轉輪聖王之類。是也。（梵語比丘。華言乞士。）七阿浮達磨。梵語阿浮達磨。華言未曾有。亦云希有。謂如佛初生時。即行七步。足迹之處。皆有蓮華。放大光明。徧照十方世界。而發是言。我是度一切眾生。生老病死者。地大震動。天雨眾華。樹出音聲。作天妓樂。如是等無量希有之事。是也。八婆陀。梵語婆陀。具云阿波陁那。華言譬喻。謂如來說法。為鈍根者假譬喻以曉示之。令其開解。如法華經中火宅藥草等喻。是也。九優婆提舍。梵語優婆提舍。華言論議。謂諸經中問答辯論諸法之事。如法華經提婆達多品中。智積菩薩與文殊師利論說妙法等。是也。（梵語提婆達多。華言天熱。梵語文殊師利。華言妙德。）十優陁那。梵語優陁那。華言自說。謂無有人問。如來以他心智。觀眾生機而自宣說。如楞嚴會上說五十種魔事。不待阿難請問。又如彌陁經無有緣起。自告舍利弗等。是也。（五十種魔者。謂色受想行識五陰。各有十種也。梵語阿難。華言慶喜。梵語舍利弗。華言鶖子。）十一毘佛畧。梵語毘佛畧。華言方廣。方者法也。廣者大也。又正理曰方。包富曰廣。謂大乘方等經典。其義廣大。猶如虛空也。十二和伽羅。梵語和伽羅。華言授記。謂如來為諸菩薩辟支聲聞授作佛記。如法華經云。汝阿逸多。於當來世而成佛道。號曰彌勒等。是也。（辟支。梵語具云辟支迦羅。華言緣覺。梵語彌勒。華言慈氏。阿逸多。即彌勒字也。）

【十二因緣】（出天台四教儀）

謂無明等展轉感果名因。互相由藉為緣。三世相續無間斷也。（三世相續無間斷者。謂由過去世無明行為因。感現在世識乃至受五者為果。由現在果。起愛取有三者。為現在因。由現在因。感未來世生老死之果。如是循環無間斷也。）一無明。謂過去世煩惱之惑。覆於本性。無所明了。故曰無明。二行。謂過去世身口造作一切善不善業。是名為行。三識。謂由過去惑業相牽。致令此識投託母胎。一剎那間。染愛為種。納想成胎。是名為識。（梵語剎那。華言一念。）四名色。名即是心。謂心但有名。而無形質也。色即色質。即是身也。謂從託胎已後。至第五箇七日。名形位。生諸根形。四支差別。是名為色。（四支者。即兩手兩足也。）五六入。謂從名色已後。至第六箇七日。名髮毛爪齒位。第七七日。名具根位。六根開張。有入六塵之用。是名六入。（六根者。眼根。耳根。鼻根。舌根。身根。意根也。六塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵。法塵也。）六觸。謂出胎已後。至三四歲時。六根雖觸對六塵。未能了知生苦樂想。是名為觸。七受。謂從五六歲至十二三歲時。因六塵觸對六根。即能納受前境好惡等事。雖能了別。然未能起淫貪之心。是名為受。八愛。謂從十四五歲至十八九歲時。貪於種種勝妙資具及婬欲等境。然猶未能廣徧追求。是名為愛。九取。謂從二十歲後。貪欲轉盛。於五塵境四方馳求。是名為取。（五塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵也。）十有。謂因馳求諸境。起善惡業。積集牽引。當生三有之果。是名為有。（因果不亡為有。三有者。欲有。色有。無色有。即三界也。）十一生。謂從現世善惡之業。後世還於六道四生中受生。是名為生。（六道者。天道。人道。修羅道。餓鬼道。畜生道。地獄道也。四生者。胎生。卵生。濕生。化生也。）十二老死。謂從來世受生已後。五陰之身。熟已還壞。是名老死。（五陰者。色陰。受陰。想陰。行陰。識陰也。）

【十二入】（出法界次第）

入即涉入之義。謂六根六塵互相涉入。故名十二入也。（六根者。眼根。耳根。鼻根。舌根。身根。意根也。六塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵。法塵也。）一眼入。謂眼根對色。即能見色。是名眼入。二耳入。謂耳根對聲。即能聞聲。是名耳入。三鼻入。謂鼻根對香。即能嗅香。是名鼻入。四舌入。謂舌根對味。即能嘗味。是名舌入。五身入。謂身根對觸。即能覺觸。是名身入。六意入。謂意根對法。即能分別於法。是名意入。七色入。謂一切可見之色。而對於眼。是名色入。八聲入。謂一切可聞之聲。而對於耳。是名聲入。九香入。謂一切可嗅之香。而對於鼻。是名香入。十味入。謂一切可嘗之味。而對於舌。是名味入。十一觸。入謂一切可覺之觸。而對於身。是名觸入。十二法入。謂一切可分別之法。而對於意。是名法入。

【十二頭陁行】（出十二頭陁經）

梵語頭陁。華言抖擻。謂能抖擻煩惱之塵垢也。蓋比丘當離憒閙。不樂飾好。心絕貪求。無諸憍慢。清淨自活。以求無上正真之道。故有十二種之行焉。（梵語比丘。華言乞士。）一住阿蘭若處。梵語阿蘭若。華言寂靜處。謂比丘當住於空閑寂靜之處。身離憒閙。心離欲塵。永絕攀緣。求無上道。是為頭陁行也。二常行乞食。謂比丘離諸貪求。不受他請。常行乞食。以資色身。助成道業。若得食時。或好或惡。不起分別增減之念。若不得食。亦無嫌恨。得與不得。心常平等。是為頭陁行也。三次第乞食。謂比丘乞食之時。不著於味。不輕眾生。不擇貧富。常平等一心。次第而乞。是為頭陁行也。四一食。謂比丘修道。應作是念。我求一食。尚多有所妨。何況小食後食。若不自損。則失半日之功。不能一心行道。是故斷數數食。受一食法。是為頭陁行也。（小食者。晨時食也。後食者。過中食也。）五節量食。謂比丘所乞之食。當作三分。若見渴乏者。以一分施之。又減一摶食。至空靜處。置淨石上。施諸禽獸。若不見困乏者。但食三分之二。亦留一分。不得盡食。如此則身輕安隱。易消無患。不廢行道。若貪心極噉。則腹脹氣塞。妨損道業。是故節食。為頭陁行也。六過中不飲漿。漿即果漿蜜漿之類。謂比丘修道。於種種漿。日若過中。悉不得飲。若飲者。則心樂著。貪求無厭。不能一心修習善法。是故過中不飲漿。為頭陁行也。七著弊衲衣。謂比丘不貪服飾。不求好衣。但於聚落中拾陳舊廢棄之物。浣濯令淨。作為衲衣。覆除寒露而已。若貪新好。則多追求以損道行。又能招致賊盜。是故著弊衲衣。為頭陁行也。八但三衣。三衣者。九條七條五條袈裟之衣也。謂比丘少欲知足。衣取蓋形。不多不少。如白衣之人。畜種種衣。及外道苦行。裸形無耻。皆不合中道。是故佛弟子捨此二邊。但受三衣。為頭陁行也。（梵語袈裟。華言不正色。言九條七條五條者。此袈裟上中下之等第也。）九塚間坐。謂無常苦空之觀。是佛法之初門。能令厭離三界。比丘住於塚間。常見死屍。臭爛狼籍。火燒鳥啄。則無常不淨之想。易得成就。是故塚間坐。為頭陁行也。（無常者。謂五陰之身。終歸壞滅也。苦者。謂由此身而受生死逼迫等苦也。空者。謂此身由四大假合而成。畢竟不有也。）十樹下坐。謂比丘於塚間不得道者。當至樹下。思惟求道。如佛生時。成道。轉法輪。般涅槃。皆在樹下。有如是因緣。是故比丘。如佛所行。當樹下坐。為頭陁行也。（梵語涅槃。華言滅度。）十一露地坐。謂比丘在樹下坐。如住半舍。蔭覆涼樂。故生愛著。又慮雨漏濕冷。鳥屎污身。毒蟲所擾。於是思惟。露地而坐。隨意快樂。月光徧照。令心明利。易入空定。是故露地坐。為頭陁行也。十二但坐不臥。謂比丘四威儀中。坐為第一。食易消化。氣息調和。可以入道。若懈怠睡眠。諸煩惱賊。常伺其便。若行若立。心動難攝。是故比丘。常當安坐。脅不至席。為頭陁行也。（四威儀。即行住坐臥之威儀也。）

【十二惡律儀】（出雜阿毘曇心論）

惡律儀者。謂法所不應作之律儀。一屠羊。屠者殺也。謂人或以自食而常宰殺。或因取利販賣而常宰殺。是為惡律儀。二養鷄。謂因嗜其肉味。以充口體。常自畜養。意圖烹殺。是為惡律儀。三養猪。謂或因自欲充於口腹。或因販賣求利以資其生。而畜養之者。是為惡律儀。四捕鳥。謂以殺心故。網捕禽鳥。或食或賣。傷害生命。是為惡律儀。五捕魚。謂以殺心故。而用網罟取捕諸魚。或食或賣。傷害物命。是為惡律儀。六獵師。謂以殺心故。獵捕一切禽獸。或食或賣。傷害物命。是為惡律儀。七作賊。謂見一切物。常懷劫盜之心。不思物各有主。妄行攘竊。賊害於人。是為惡律儀。八魁膾。魁膾者。為官操刀行刑之人。謂人本同類。彼雖犯法。理固當死。然習為操刃之業以害其生。實為惡行。是為惡律儀。九守獄。謂為獄吏。守其牢獄。以杻械枷鎖。非理陵虐罪囚。無慈善心。是為惡律儀。十呪龍。謂習諸邪法呪術。呪於龍蛇。以為戲樂。是為惡律儀。十一屠犬。謂殺犬以資利養。是為惡律儀。十二伺獵。謂作獵主。伺捕禽獸。以利其生。而自積罪業。是為惡律儀。

【十二妄想】（出楞伽經）

經云。當說妄想。自性分別。隨境有異。一切愚夫。計著有無。故有十二種也。一言說妄想。謂計著種種妙音歌詠之聲。以為有性。是名言說妄想。二所說事妄想。謂凡所說事。窮其自性。惟聖智所知。凡愚不了。但依彼事而生言說。是名所說事妄想。三相妄想。謂隨事起見。猶如渴鹿。奔逐陽焰。作於水想。如於地水火風。執有堅濕煗動之性。然不知性本融通。於一切法相。虛妄計著。是名相妄想。四利妄想。謂樂著世間種種金銀珍寶等財利。而不知此物。本是虛幻。凡夫不了而起貪著。是名利妄想。五自性妄想。謂執持諸法。起自性見。以自為是。餘皆為非。是名自性妄想。六因妄想。謂於因緣所生之法。起有無等見。妄想分別。成生死因。是名因妄想。七見妄想。謂於五陰等法。妄計有無一異。起諸邪見。執著分別。是名見妄想。（五陰者。色陰。受陰。想陰。行陰。識陰也。有無者。計有即常見。計無即斷見。一異者。計五陰之法。為一為異也。）八成妄想。謂於假名實法上。計我我所而起言說。成決定論。是名成妄想。（假名者。謂名字虛假也。實法者。謂五陰之法。是實有也。我我所者。我即假名。我所即五陰色身等也。）九生妄想。謂計一切法。若有若無。皆從緣起而生分別。是名生妄想。十不生妄想。謂一切法皆先有體。不假因緣而生。是名不生妄想。十一相續妄想。謂於一切諸法。執此與彼。遞相繫屬。計著分別。無有斷絕。是名相續妄想。十二縛不縛妄想。謂於一切法。以情生著故。則成繫縛。若離妄想。則無繫縛。凡夫不了。於此無縛解中而生計著。是名縛不縛妄想。

【十二隨眠】（出眾事分阿毘曇論）

謂欲等煩惱。長時隨逐。眠伏藏識之中。故名隨眠。（藏即含藏之義。藏識即第八識也。）一欲貪。謂於可意之境。愛染念著。而生悅樂也。二瞋恚。謂於不可意之境。無所愛樂。而自生瞋忿也。三色貪。謂於色界愛樂淨法。貪著禪味也。四無色貪。謂於無色界識處等定。愛樂可意。心生味著也。五無明。謂於事理等法。無所明了。障覆真性也。六身見。謂於五陰等法中。強立主宰。妄計為身也。（五陰者。色陰。受陰。想陰。行陰。識陰也。）七邊見。謂於身見上。計我或斷或常。隨執一邊也。（計斷常者。謂外道自計此身。死已不生。名斷見。又計此身。死已更生。名常見也。）八邪見。謂由計斷常。不信因果。以為無作無得。起見誹謗也。九見取。謂因此見。而能通至非非想天。信此非餘。執劣為勝。（非非想天。即無色界天也。信此非餘者。謂自信己之所行。而於餘人所行。悉以為非也。）十戒取。謂執邪為道。非因計因。如持鷄狗等戒。以為可得清淨解脫。是也。（鷄狗等戒者。外道妄計。自謂前世從鷄狗中來。即便獨足而立及噉糞穢以為苦行也。）十一慢。謂貢高自舉。輕慢他人也。十二疑。謂於諦理不能解了。心生猶豫。是非不决也。（諦理者。即苦集滅道四諦之理也。）

【十二類生】（出楞嚴經）

謂諸有情。由顛倒妄想。起惑造業。隨業感報。各各不同。故有十二類也。一卵生。卵生者。從殼而出生也。謂此類有情。因虛妄顛倒之惑。起飛沉亂想之業。惑業和合。故感此生之報。即魚鳥龜蛇之類。是也。（飛沉者。若想念浮舉。則為飛禽。若情念沉重。報為魚蛇之類也。）二胎生。胎生者。從胞胎而出生也。謂此類有情。因愛欲雜染之惑。起橫豎亂想之業。惑業相滋。故感此生之報。即人畜龍仙之類。是也。（橫豎者。人身豎而畜生橫也。因行正道。得為人類。故身豎。因行邪道。感生畜類。故身橫也。）三濕生。濕生者。從濕處而受生也。謂此類有情。因顛倒執著之惑。起翻覆亂想之業。惑業和合。故感此生之報。即含蠢蠕動之類。是也。（翻覆即飛伏也。因違義背信。翻覆任情。遂感蠢蠕飛伏之類也。）四化生。化生者。無而忽有也。又離此舊形。易彼新質。為化生也。謂此類有情。因顛倒變易之惑。起捨故取新亂想之業。惑業和合。故感此生之報。即轉蛻飛行之類。是也。（轉蛻飛行者。如蠶蛻形為蛾。如雀化蛤之類。）五有色。有色者。有形礙明顯之色也。謂此類有情。因顛倒障礙之惑。起精耀亂想之業。惑業顯著。故感此生之報。即休咎精明之類。是也。（休咎精明者。如星辰吉者為休。凶者為咎。爝火蚌珠。皆精明之類。爝火即螢火也。）六無色。無色者。無有形色也。謂此類有情。因顛倒銷散之惑。起陰隱亂想之業。惑業暗昧。故感此生之報。即空散銷沉之類。是也。（空散銷沉者。色盡心亡。厭空絕想。沉冥幽隱。即無色界外道之類。是也。）七有想。有想者。從憶想所生也。謂此類有情。因顛倒罔象之惑。起潛結亂想之業。惑業和合。故感此生之報。即神鬼精靈之類。是也。（罔象者。似有似無也。潛結者。潛即隱伏。結即凝滯也。）八無想。無想者。想心昏迷。無所覺了也。謂此類有情。因頑鈍愚癡之惑。起枯槁亂想之業。惑業和合。故感此生之報。即精神化為土木金石之類。是也。（精神化為土木金石者。如華表生精。如黃頭外道化為石。是也。）九非有色。非有色者。謂雖有形色而假他所成也。謂此類有情。因虛偽相待之惑。起因依亂想之業。惑業相染。故感非有色相成色之報。即水母以蝦為目之類。是也。（非有色相成色者。如水母本無自類之色相故。曰非有色相。以水沫為身。以蝦為目。故曰成色也。）十非無色。非無色者。因聲呼召而能成形也。謂此類有情。因相引妄性顛倒之惑。起呼召亂想之業。惑業相附。故感非無色相無色之報。即呪詛厭生之類。是也。（非無色相無色者。如蝦蟇等。從自類生。不假他成。故曰非無色相。藉聲得生。故曰無色。呪詛厭生者。呪詛亦呼召耳。厭即禱也。如蝦蟇以聲附卵。然後生長。非聲則壞。又孔雀雌者聞雄者鳴。即有娠生雛。此等物類。若由厭禱而生也。）十一非有想。非有想者。謂借他之身以成自類也。謂此類有情。因誣罔顛倒之惑。起回互亂想之業。惑業和合。故感非有想相成想之報。即蒲盧等異質相成之類。是也。（誣罔即誑惑也。回互猶轉換也。蒲盧。蜾臝也。取青蟲以為己子。乃誣罔回互之義也。非有想相成想者。如青蟲非蒲盧之類。故曰非有想相。而能成己之子。故曰成想也。）十二非無想。非無想者。謂雖親而成怨害也。謂此類有情。因怨恨顛倒之惑。起殺害妄想之業。惑業和合。故感非無想相無想之報。即土梟等附塊為兒。及破鏡鳥以毒樹果抱為其子。子成。父母皆遭其食之類。是也。（非無想相無想者。父母有愛。故曰非無想相。後時成大。父母遭食。故曰無想也。土梟。食母鳥也。破鏡。食父獸也。形如貙而虎眼。今云鳥者。恐譯誤耳。）

【十三事法】

一住正戒。謂出家之人。入於聚落乞食。當收攝身心。安住正戒。勿令毀犯也。二住正威儀。謂出家之人。乞食之時。當須正其容貌。端其威儀。令一切人。生敬信心也。三住正命。謂出家之人。當依佛制。乞食自活。資身進道。離於五種邪命之食也。（五邪命者。詐現異相。自說功能。占相吉凶。高聲現威。說所得利以動人心也。）四住正覺。謂出家之人。當須覺了。身為苦本。甚可厭惡。為正道故而行乞食。隨得支身以除饑渴。勿令多貪。妨進道業也。（已上乞食四事。）五依法。謂出家之人。或於道場中經行。或於聚落內乞食。當須行步徐緩。遵其法則也。六依時。謂出家之人。當念無常迅速。晝夜深自警悟。不可眠臥妨損道業。遺教經云。晝則勤心修習善法。無令失時。初夜後夜。亦勿有廢。是也。七依處。謂出家之人。欲求寂靜無為之樂。當離憒（古對切。）閙之處。獨處閑居。思滅苦本也。八依次。謂出家之人。於大眾中當依戒臘。資次而坐。勿令攙越。梵網經云。先受戒者在前坐。後受戒者在後坐。是也。（已上威儀四事。）九離貪。謂出家之人。已住正戒。當制五根。勿令放逸。五欲之害。甚於毒蛇。不應貪著也。（五根者。眼根。耳根。鼻根。舌根。身根也。五欲者。色欲。聲欲。香欲。味欲。觸欲也。）十離瞋。謂出家之人。當以慈悲為本。忍受惡罵之毒。如飲甘露。無令瞋恨。瞋之為害。甚於猛火。常當防護。勿令得入也。十一離取著。謂出家之人。常以智慧。觀察己身及以外物。皆悉虛幻。不應妄取執著。遺教經云。持淨戒者。不得販賣貿易。安置田宅。及諸財寶。皆當遠離。是也。十二離麤獷。謂出家之人。當須柔軟和順。以成清雅之德。不應麤暴猛獷。有失和敬之儀也。（和敬者。謂外同他善。內自謙卑也。）十三離憍慢。謂出家之人。當須謙敬卑下。折己慢幢。精進修道。不應自恃有德。憍傲侮慢。貢高於人也。（已上離煩惱五事。）

【日冷十三緣】（出長阿含經）

一緣。謂須彌山佉陁羅山二山中間有水。廣八萬四千由旬。其水生優鉢羅等雜華。互相照觸。日光為之生冷。（梵語須彌。華言妙高。梵語由旬。華言限量。梵語優鉢羅。華言青蓮。）二緣。謂佉陁羅山伊沙陁羅山二山中間有水。縱廣四萬二千由旬。其水生諸雜華。互相照觸。日光為之生冷。（梵語伊沙陁羅。華言持軸。）三緣。謂伊沙陁羅山樹提陁羅山二山中間有水。廣二萬由旬。其水生諸雜華。互相照觸。日光為之生冷。四緣。謂善見山樹提山二山中間有水。廣一萬二千由旬。其水生諸雜華。互相照觸。日光為之生冷。五緣。謂善見山馬祀山二山中間有水。廣六千由旬。其水生諸雜華。互相照觸。日光為之生冷。六緣。謂馬祀山尼彌陁羅山二山中間有水。廣一千二百由旬。其水生諸雜華。互相照觸。日光為之生冷。（梵語尼彌陁羅。華言抱持。）七緣。謂尼彌陁羅山調伏山二山中間有水。廣六百由旬。其水生諸雜華。互相照觸。日光為之生冷。八緣。謂調伏山金剛輪山二山中間有水。廣三百由旬。其水生諸雜華。互相照觸。日光為之生冷。九緣。謂金剛輪山閻浮提地二處中間有水。映於日光而日生冷。（梵語閻浮提。華言勝金洲。）十緣。謂南閻浮提河少。西拘耶尼水多。其水映於日光而日生冷。（梵語拘耶尼。華言牛貨。）十一緣。謂西拘耶尼河少。東弗于逮水多。其水映於日光而日生冷。（梵語弗于逮。華言勝。）十二緣。謂東弗于逮河少。北鬱單越河多。其水映於日光而日生冷。（梵語鬱單越。華言勝處。）十三緣。謂日宮殿。光照大海水。水映日光而日生冷。

【十四無畏】（出楞嚴經）

謂觀世音菩薩。以金剛三昧無作妙力。與諸十方三世六道一切眾生。同一悲仰。令諸眾生獲得十四種無畏功德也。（梵語三昧。華言正定。無作妙力者。謂不作意之力用也。十方者。四方。四維。上下也。三世者。過去。現在。未來也。六道者。天道。人道。修羅道。餓鬼道。畜生道。地獄道也。）一不自觀音以觀觀者。不自觀音者。謂不隨聲塵所起知見也。以觀觀者。謂返照自性也。不起知見。則無所妄。返照自性。則一切真寂。無復苦惱。故令受苦眾生。蒙此真觀。即得解脫。是為無畏。經云。觀其音聲。即得解脫。是也。二知見旋復。在心曰知。在眼曰見。知見性熱。則屬於火。謂菩薩能旋轉知見。以復真空。能令眾生。設入火難。自不能燒。是為無畏。經云。設入大火。火不能燒。是也。三觀聽旋復。觀聽性動。則屬於水。謂菩薩能旋轉觀聽。以復真空。能令眾生。設為大水所漂。自不能溺。是為無畏。經云。大水所漂。水不能溺。是也。四斷滅妄想心無殺害。妄想作業。以殺為首。謂菩薩證悟實性。斷滅妄想。大慈心發。無殺害念。能令眾生。入彼羅剎鬼國。鬼自滅惡。是為無畏。經云。入諸鬼國。鬼不能害。是也。（梵語羅剎。華言速疾鬼。）五熏聞成聞六根銷復同於聲聽。謂熏聞屬思。思其所聞。無性可得。則成真聞。六根害人。兵刃無異。菩薩六根。既皆銷滅。以復真空。一切塵境。同於聲聽。能令眾生。當被害者。刀刃所加。段段折壞。是為無畏。經云。臨當被害。刀段段壞。是也。（六根者。眼根。耳根。鼻根。舌根。身根。意根也。）六聞熏精明明徧法界。謂菩薩從聞熏習。所成慧性。既得精明。明照十方。周徧法界。幽暗即消。能令眾生。雖被藥叉諸幽暗者來近其側。目受明奪。自不能視。是為無畏。經云。藥叉羅剎。鳩槃茶鬼。雖近其傍。目不能視。是也。（梵語藥叉。亦云夜叉。華言勇健。梵語鳩槃茶。華言甕形。）七音性圓消觀聽返入。謂受虛妄聲塵繫縛。不異禁繫枷鎖。菩薩以動靜之性俱滅。則其觀聽。返妄入真。聲塵解脫。能令眾生。禁繫等事。不能著身。是為無畏。經云。禁繫枷鎖。所不能著。是也。八滅音圓聞徧生慈力。謂菩薩消滅音聲。圓成聞慧。則徧生慈力。能以大利。令彼得樂。是以眾生經於險路。如行坦途。或遇惡寇。自不能劫。是為無畏。經云。經過險路。賊不能劫。是也。九熏聞離塵色不能劫。謂菩薩以思慧熏聞成性。離諸塵妄。不被色塵所劫。能令一切性多婬人。貪欲不生。是為無畏。經云。能令一切多婬眾生。遠離貪欲。是也。十純音無塵根境圓融。謂菩薩音性純淨。離諸妄塵。根境相入。圓融無礙。能令懷忿恨人。瞋恚不生。是為無畏。經云。能令一切忿恨眾生。離諸瞋恚。是也。十一銷塵旋明。謂菩薩除暗銷塵。旋復性明。能令一切昏鈍無善心人。癡暗遠離。是為無畏。經云。能令一切昏鈍性障諸阿顛迦。永離癡暗。是也。（梵語阿顛迦。華言無善心。）十二融形復聞。謂融形則礙滅。復聞則性真。故涉入世間。而不壞世間之相。能徧十方。供養微塵數佛。稟承其法。各為法子。以此無畏。施諸無子眾生。欲求男者。令得生男。經云。能令無子眾生。欲求男者。誕生福德智慧之男。是也。十三六根圓通明照無二。謂菩薩六根圓融。通達無礙。含攝法界。如大圓鏡。明照無二。由此故能承順法門。受領無失。以此無畏。施諸無子眾生。欲求女者。即得生女。經云。能令法界無子眾生。欲求女者。誕生福德柔順。眾人愛敬。有相之女。是也。十四我一名與六十二恒河沙名等無有異。謂菩薩得真圓通。能令求福眾生。但持我之名號。與彼俱持無數菩薩名號之人。較量所得福德。等無有異。是為無畏。經云。能令眾生。持我名號。與彼共持六十二恒河沙諸法王子二人福慧。正等無異。是也。

【念誦忌十五地】（出一字佛頂輪王經）

念誦即想念持誦神呪也。忌者猶不宜也。經云。如來告金剛密迹王菩薩。若諸有情。為欲調他怨惡之心迴伏者。欲消除一切灾障者。或求滿足如意者。當擇空寂幽閑勝處。結界建壇。淨身語意。供養聖像。誦持佛頂輪王呪。加持作法。若得成就。則所願滿足。不可於神龍所護及藥叉羅剎等地。結界作法。若在此等不善之處。則鬼神得便而來擾亂。使所作行法。不得成就。是故當忌十五地也。（梵語藥叉。亦云夜叉。華言勇健。梵語羅剎。華言速疾鬼。）一神龍所護地。謂有神龍護持之處。忌於結界建壇誦呪作法。恐其侵惱。令所作行法。不得成就也。二藥叉羅剎住地。謂有藥叉等鬼神所住之處。忌於結界建壇誦呪作法。恐其伺於方便。擾亂行法。令不成就也。三尸陁林地。梵語尸陁。華言寒林。謂有死屍積聚之處。忌於結界建壇誦呪作法。以其臭穢不淨。妨於淨行。作法難成也。四無佛法地。謂如來正教所不到處。忌於結界建壇誦呪作法。以無正教之法。善神不來守護。行法難成也。五虎狼住地。謂有虎狼猛獸之處。忌於結界建壇誦呪作法。以其威猛毒害。非吉祥空閑之地。難以安住作法也。六多蚊蟲地。謂有蚊蚋聚集之處。忌於結界建壇誦呪作法。以其能喧閙。又能咂人。不得寂靜。作法難成也。七無雨地。謂多旱無雨之處。忌於結界建壇誦呪作法。以其泉源枯竭。人多渴乏。絕於助緣。行法難成也。八饒風地。謂風常起之處。忌於結界建壇誦呪作法。以其飄蕩多寒。妨於道行。作法難成也。九賊住地。謂有盜賊所住之處。忌於結界建壇誦呪作法。以其多損害心。妨於道行。難以安住作法也。十屠殺住地。謂屠兒殺者所住之處。忌於結界建壇誦呪作法。以其無慈悲心。非吉祥空閑之地。行法難成也。十一酤酒住地。謂賣酒之處。忌於結界建壇誦呪作法。以酒是起罪因緣。能令眾生心生顛倒。妨於道行。作法難成也。十二賣經像地。謂販賣經卷佛像之處。忌於結界建壇誦呪作法。以其不信因果。無有善心。非吉祥空閑之地。難以安住作法也。十三賣凶具地。謂販賣刀杖弓箭殺生器具之處。忌於結界建壇誦呪作法。以其多殺害心。非吉祥空閑之地。難以安住作法也。十四賣女地。謂衒賣女色之處。忌於結界建壇誦呪作法。以其穢污不潔。妨於道行。作法難成也。十五眾難地。謂水火刀兵險難之處。忌於結界建壇誦呪作法。以兇險多難。非吉祥空閑之地。難以安住作法也。

【十五種無明】（出鞞婆沙論）

一根本無明。謂從無始之際。一念不覺。長夜昏迷。不了真理。能生一切諸惑煩惱。是為根本無明。二枝末無明。謂心心所法。相應而起。即有貪瞋慢疑見等煩惱。是為枝末無明。（心心所法者。心即心王。心所即受想行也。）三共無明。謂一切結使。共相造作一切諸業。是為共無明。（結使者。謂一切煩惱。能纏縛驅使於人。入於生死也。）四不共無明。謂第七識。無別體相。妄起染心。障蔽無漏聖法。恒不間斷。是為不共無明。（第七識。即意識也。無漏者。謂不漏落生死也。）五相應無明。謂第七識。恒與貪癡見慢四惑相應而起。是為相應無明。六不相應無明。謂第七識。不與餘識外緣麤顯之境相應。是為不相應無明。（麤顯之境者。謂色等五塵之境也。）七迷理無明。謂根本無明。障於中道之理。不能顯發。是為迷理無明。八迷事無明。謂見思煩惱。障蔽生死之事。不能出離。是為迷事無明。九獨頭無明。謂妄覺之心。不緣外境。孤然生起。生已增廣。是為獨頭無明。十俱行無明。謂心心所法。常相隨逐。曾不捨離。是為俱行無明。十一覆業無明。謂一切結使。覆蔽諸業。不令人知。恐失名譽利養恭敬等。是為覆業無明。十二發業無明。謂貪癡我見慢等。悉能發生一切惡業。是為發業無明。十三種子子時無明。種子者。謂第八藏識。含藏一切染淨種子也。子時者。子為十二時之首。以喻藏識為諸識之首也。蓋染習種子。蘊在藏識之中未發顯時。是為種子子時無明。十四行業果無明。謂於十二因緣中。無明行愛取有五者煩惱。是業因。識等七者是苦果。是為行業果無明。（十二因緣者。一無明。二行。三識。四名色。五六入。六觸。七受。八愛。九取。十有。十一生。十二老死也。）十五惑無明。謂俱生分別及根本隨煩惱等惑。是為惑無明。（俱生分別者。謂最初託胎。一念之識。與形俱生。即有分別也。根本隨煩惱者。即前根本無明也。）

【十六觀門】（出觀無量壽佛經）

韋提希夫人。願生西方極樂世界。兼為未來世眾生欲往生者。請佛世尊說其修行之法。故佛令其觀彼依正之境。託境顯性。了境唯心。即得往生。此十六觀門所以說也。（梵語韋提希。華言思惟。依正者。依即阿彌陁佛所依之土。正即阿彌陁佛相好之身也。）一日觀。謂正坐西向。諦觀落日。令心堅住。專想不移。見日欲沒。狀如懸鼓。既見日已。閉目開目。皆令明了。是名日觀。二水觀。謂作水想。想水成已。當作冰想。既見冰已。作瑠璃想。此想成已。見瑠璃地。內外映徹。是名水觀。（梵語瑠璃華言青色寶。）三地觀。謂前想成時。開目閉目。不令散失。如此想者。即名麤見極樂國地。見已分明。是名地觀。四寶樹觀。謂作七重行樹想。一一樹。高八千由旬。七寶映飾。珠網覆上行行相當。葉葉相次。生諸妙華。成七寶果。其葉千色。有大光明。照映三千世界十方國土。悉於中現。是名樹觀。（梵語由旬。華言限量。有八十六十四十里三等之不同。七寶者。金。銀。瑠璃。玻璃。硨磲。碼碯。赤真珠也。三千者。大千。中千。小千也。十方者。四方。四維。上下也。）五八功德水觀。八功德水者。一澄淨。二清冷。三甘美。四輕軟。五潤澤。六安和。七除患。八增益也。謂想極樂國土有八池水。一一池水。從如意珠王生。分為十四支。一一支。作七寶妙色。黃金為渠。雜色金剛以為底沙。一一水中。有六十億七寶蓮華。一一華。團圓正等十二由旬。其摩尼水流注華間。演說苦空無常無我諸波羅蜜微妙法音。其八池水。皆具八種功德。是名八功德水觀。（梵語摩尼。華言如意。苦者。謂由五陰之身而受生死逼迫等苦也。空者。謂此身由四大假合而成。畢竟不有也。無常者。謂此身等。終歸壞滅也。無我者。謂四大各離。何者是我也。梵語波羅蜜。華言到彼岸。）六總觀。謂眾寶國土。一一各有五百億寶樓。樓中有無量諸天。作眾妓樂。又有樂器。懸處虛空。如天寶幢。不鼓自鳴。此眾音中。皆悉念佛念法念僧。此想成已。名見極樂世界寶樹寶地寶池。是為總觀。七華座觀。謂當作七寶蓮華想。一一華葉。作百寶色。縱廣二百五十由旬。一一華葉。有百億摩尼珠王以為映飾。放千光明。毘楞伽寶以為其臺。臺上有四寶幢。幢上寶幔。如夜摩天宮。是名華座觀。（毘楞伽。梵語具云釋迦毘楞伽。華言能勝。梵語夜摩。華言善時分。）八像觀。像即佛像。謂欲想彼佛。先當想像。如閻浮檀金色。坐彼華上。見像坐已。心眼得開。明見極樂國土。七寶莊嚴。寶地寶池。寶樹行列。復想一大蓮華。在佛左邊。一大蓮華。在佛右邊。觀世音大勢至二菩薩。坐左右華上。皆放光明。一一樹下。亦有三蓮華。各有一佛二菩薩像。徧滿彼國。此想成已。是名像觀。（梵語閻浮。華言勝金。樹名。其樹林中有河。河底有金沙。名曰閻浮檀金也。）九佛真身觀。謂觀無量壽佛身相光明。身如百千萬億夜摩天閻浮檀金色。佛身高六十萬億那由他由旬。眉間白毫。右旋宛轉。如五須彌山。佛眼如四大海水。青白分明。身諸毛孔。流出光明。如須彌山。彼佛圓光。如百億三千大千世界。於圓光中。有百萬億那由他恒河沙化佛。有眾多化菩薩以為侍者。無量壽佛。有八萬四千相。一一相。有八萬四千隨形好。一一好。復有八萬四千光明。一一光明。徧照十方世界。欲觀無量壽佛者。從一相好入。但觀眉間白毫。極令明了。見眉間白毫者。八萬四千相好。自然當現。見無量壽佛者。即見十方無量諸佛。是名佛真身觀。（梵語那由他。亦云阿庾多。華言萬億。梵語須彌。華言妙高。）十觀世音觀。謂想觀世音菩薩。身長八十萬億那由他由旬。身紫金色。頂有肉髻。項有圓光。其圓光中。有五百化佛。一一化佛。有五百化菩薩。無量諸天以為侍者。舉身光中。五道眾生。一切色相。皆於中現。毘楞伽寶以為天冠。冠中有一立化佛。高二十五由旬。菩薩面如閻浮檀金色。眉間毫相。流出八萬四千種光。光有無量化佛。一一化佛。有無數化菩薩以為侍者。譬如紅蓮華色。手掌作五百億雜蓮華色。一一指端。有八萬四千畫。猶如印文。以此寶手。接引眾生。足下有千輻輪相。其餘身相。眾好具足。如佛無異。唯頂上肉髻。及無見頂相。不及世尊。是名觀世音觀。（五道者。天道。人道。餓鬼道。畜生道。地獄道也。）十一大勢至觀。謂想大勢至菩薩。身量大小。亦如觀世音菩薩。圓光面各百二十五由旬。舉身光明。照十方國。作紫金色。有緣眾生。皆悉得見。但見此菩薩一毫孔光。即見十方無量諸佛淨妙光明。是故號為無邊光。以智慧光。普照一切。令離三塗。得無上力。是故號為大勢至菩薩。天冠有五百寶華。一一寶華。有五百寶臺。十方佛國廣長之相。皆於中現。於肉髻上。有一寶瓶。盛諸光明。普現佛事。餘諸身相。如觀世音。等無有異。是名大勢至觀。（三途者。刀途。血途。火途也。）十二普想觀。謂前想成已。當起自心生於西方極樂世界。於蓮華中結跏趺坐。作蓮華合想。作蓮華開想。蓮華開時。有五百色光來照身想。作眼目開想。見佛菩薩滿虛空中。水鳥樹林及與諸佛所出音聲。皆演妙法。見此事已。名見無量壽佛極樂世界。是為普想觀。十三雜想觀。謂若欲至心生西方者。先觀丈六佛像在池水上。阿彌陁佛神通如意。於十方國變現自在。或現大身。滿虛空中。或現小身。丈六八尺。所現之形。皆真金色。圓光化佛及寶蓮華。如上所說。觀世音及大勢至。於一切處。身同眾生。但觀首相。知是觀世音。知是大勢至。是名雜想觀。（梵語阿彌陁。華言無量壽。）十四上輩生觀。（此觀於上品中。又分上中下三品。）上輩上品上生者。謂欲生彼國。當發三心。一者至誠心。二者深心。三者迴向發願心。具三心者。必生彼國。復有三種眾生。當得往生。一者慈心不殺。具諸戒行。二者讀誦大乘方等經典。三者修行六念。迴向發願。願生彼國。此人精進勇猛故。阿彌陁佛與觀世音大勢至。無數化佛。百千比丘。執金剛臺至行者前。阿彌陁佛放大光明。照行者身。與諸菩薩授手迎接。行者自見其身。乘金剛臺。隨從佛後。如彈指頃。往生彼國。生彼國已。見佛聞法。即得悟無生法忍也。上輩上品中生者。謂能於第一義。心不驚動。深信因果。不謗大乘。以此功德。求生極樂國土。命欲終時。阿彌陁佛與觀世音大勢至無量大眾。持紫金臺至行者前。授手迎接。行者自見坐紫金臺。合掌讚佛。如一念頃。即生彼國七寶池中。佛及菩薩俱時放光。照行者身。經於七日。得無生忍也。上輩上品下生者。謂亦信因果。不謗大乘。但發無上道心。以此功德。求生樂國。命欲終時。阿彌陁佛及觀世音大勢至與諸菩薩持金蓮華來迎行者。坐已華合。即生七寶池中。七日乃得見佛。三七日後。於諸佛前。聞甚深法。經三小劫。住歡喜地也。（六念者。謂念佛。念法。念僧。念天。念施。念戒也。梵語比丘。華言乞士。無生法忍者。謂一切法本來不生。於此法中而能忍可印證也。劫。梵語具云劫波。華言分別時節。小劫者。謂人壽八萬四千歲時。百年減一歲。如是減至十歲。又增至八萬四千歲。此一增一減。為一小劫也。）十五中輩生觀。（此觀於中品中。亦分上中下三品。）中輩中品上生者。謂受持五戒及八戒齋。不造五逆。無眾過患。以此善根。求生極樂世界。命欲終時。佛與比丘。放金色光。至其人所。演說苦空無常無我。讚歎出家。得離眾苦。行者歡喜。自見己身。坐蓮華臺。合掌為佛作禮。即得往生極樂世界。蓮華尋開。聞眾音聲。讚歎四諦。即得阿羅漢道也。中輩中品中生者。謂若一日一夜持八戒齋。或持沙彌戒。或持具足戒。威儀無缺。以此功德。求生極樂世界。命欲終時。見阿彌陁佛放金色光。持七寶蓮華至行者前。授手迎接。行者自見坐蓮華上。蓮華即合。生寶池中。七日華敷。合掌歎佛。聞法歡喜。得須陁洹。經半劫已。成阿羅漢也。中輩中品下生者。謂或有眾生。孝養父母。行世仁慈。此人命欲終時。遇善知識。為其廣說佛國樂事。亦說四十八願。聞已命終。即生西方極樂世界。經七日已。遇觀世音大勢至。聞法歡喜。得須陁洹。過一小劫。成阿羅漢也。（五戒者。不殺。不盜。不邪婬。不妄語。不飲酒也。八戒齋者。不殺。不盜。不邪婬。不妄語。不飲酒。不坐臥高廣大床。不著華鬘衣。不觀聽歌舞戲樂并過中不食也。五逆者。弒父。弒母。弒阿羅漢。出佛身血。破和合僧也。四諦者。苦諦。集諦。滅諦。道諦也。梵語阿羅漢。華言無學。沙彌戒。即十戒也。具足戒。即二百五十戒也。梵語須陁洹。華言預流。四十八願者。一願我剎中無地獄餓鬼畜生。二願我剎中無有女人。三願我剎中人欲食時。百味具足。四願我剎中人所欲衣服。隨念即至。五願我剎中自地至虛空。皆有百寶宮殿。六願我剎中人心相愛敬。無有憎嫉。七願我剎中人無有淫泆愚癡。八願我剎中人同一善心。無有他念。九願我剎中人皆不聞不善之名。十願我剎中人知身如幻。無貪著心。十一願我剎中天人。形容一類金色。十二願十方世界蜎飛蠕動。皆得為人。十三願十方諸天人民。皆作緣覺聲聞。十四願我剎中人壽命無量。十五願我剎中人所受快樂。皆如漏盡比丘。十六願我剎中人住正信位。離顛倒想。十七願我剎中人說經行道。十倍於佛。十八願我剎中人盡通宿命。十九願我剎中人盡得天眼。二十願我剎中人盡得天耳。二十一願我剎中人得他心智。二十二願我剎中人盡得神足通。二十三願十方眾生。聞我名號。皆生我剎。二十四願我頂中光明。勝如日月百千萬倍。二十五願一切幽暗眾生。皆覩光明。來生我國。二十六願十方眾生。蒙我光明觸其身者。過諸天人。二十七願十方眾生。願生我國者。命終時迎歸我國。二十八願十方眾生。繫念於我一晝夜者。必生我剎。二十九願十方眾生。十聲念我名號。必生我剎。除五逆謗法者。三十願十方眾生。前世作惡。聞我名號。壽終徑生我國。三十一願十方眾生。禮我名號。感諸天人。莫不致敬。三十二願十方女人。聞我名號。壽終之後。不復為女。三十三願十方眾生。生我剎者。即補佛處。欲往他方設化。我以威力助往。三十四願我剎中人。欲往他方者。如其所願。三十五願剎中菩薩。欲往他方供養諸佛。一食之頃。即可徧至。三十六願剎中菩薩。欲往十方供養諸佛既徧。是日未午。即還我剎。三十七願剎中菩薩。誦經說法。必得辯才智慧。三十八願剎中菩薩。能演說法。其智慧辯才。不可限量。三十九願剎中菩薩。其身紫磨金色。與佛無異。四十願剎中菩薩。欲於寶樹中見十方佛剎。即時應現。四十一願剎中菩薩。雖少功德。亦能見我道場樹高四千由旬。四十二願剎中一切天人。悉皆形色殊特。得天眼者。不辨名數。四十三願我剎中人。所欲聞法。自然得聞。四十四願剎中菩薩。頂中皆有光明。無異於佛。四十五願他方菩薩。聞我名號。皆得解脫三昧。四十六願他方菩薩。聞我名號。皆得成佛。常見一切諸佛。四十七願他方菩薩。聞我名號。即得不退轉地。四十八願他方菩薩。聞我名號。即得無生忍。於諸佛法。永不退轉也。）十六下輩生觀。（此觀於下品中。亦分上中下三品。）下輩下品上生者。謂或有眾生。作諸惡業。雖不謗經。多造惡法。無有慚愧。命欲終時。遇善知識。為說大乘十二部經首題名字。除却千劫極重惡業。復教合掌稱南無阿彌陁佛。稱佛名故。除五十億劫生死之罪。爾時彼佛即遣化佛及化菩薩。至行者前。授手迎接。行者即見化佛光明。徧照其室。即便命終。乘寶蓮華。生寶池中。經七七日。蓮華乃敷。二大菩薩。放大光明。為說甚深十二部經。聞已信解。發無上道心。經十小劫。得入初地也。下輩下品中生者。謂或有眾生。毀犯五戒八戒及具足戒。不淨說法。無有慚愧。以惡業故。應墮地獄。命欲終時。地獄眾火。一時俱至。遇善知識。以大慈悲。即為讚說阿彌陁佛十力威德。廣讚彼佛光明神力。此人聞已。除八十億劫生死之罪。地獄猛火。化為清涼之風。吹諸天華。華上皆有化佛菩薩。迎接此人。如一念頃。即得往生七寶池中蓮華之內。經於六劫。蓮華乃敷。二大菩薩。以梵音聲。為說大乘甚深經典。應時即發無上道心也。下輩下品下生者。謂或有眾生。作不善業。五逆十惡。具諸不善。應墮惡道。受苦無窮。臨命終時。遇善知識。為說妙法。教令念佛。彼人苦逼。不遑念佛。善友告言。汝若不能念彼佛者。應稱無量壽佛。如是至心。令聲不絕。具足十念。於念念中。除八十億劫生死之罪。見金蓮華。猶如日輪。住其人前。如一念頃。即生極樂世界。滿十二大劫。蓮華乃開。二大菩薩。以大慈音聲。為其廣說諸法實相。除滅罪法。即發菩提之心也。（十二部經者。一契經。二重頌。三諷頌。四因緣。五本事。六本生。七希有。八譬喻。九論議。十無問自說。十一方廣。十二授記也。梵語南無。華言皈命。初地者。謂十地中初歡喜地也。十力者。知是處非處智力。知過現未來業報智力。知諸禪解脫三昧智力。知諸根勝劣智力。知種種解智力。知種種界智力。知一切至處道智力。知天眼無礙智力。知宿命無礙智力。知永斷習氣智力也。十惡者。一殺生。二偷盜。三邪婬。四妄語。五兩舌。六惡口。七綺語。八貪欲。九瞋恚。十邪見也。十念者。以十稱佛號為一念。十念即百稱佛號也。大劫。總成住壞空四中劫為一大劫也。）

【十六特勝】（出法界次第）

十六特勝者。勝於四念處等諸禪觀也。始從調心。終至非想。地地皆有觀照。能發無漏善業。而無厭惡自害之失。故受特勝之名也。（四念處者。一觀身不淨。二觀受是苦。三觀心無常。四觀法無我也。無漏者。不漏落三界生死也。）一知息入特勝。息即鼻中氣息。謂數息調心之法。若闇心而數。則觀慧不明。今既覺知息入。則照息分明。故解慧易發。是為特勝。二知息出特勝。謂數息調心之法。若闇心而數。則觀慧不明。今既覺知息出。則照息分明。故解慧易發。是為特勝。三知息長短特勝。謂調心既靜。而照了漸明。即便覺息入出長短之相。是為特勝。四知息徧身特勝。謂從欲界定證未到地定時。即覺身及定法。悉皆虛假。息之入出。徧身微微。如有如無。是為特勝。（未到地定者。謂於欲界修色界定。身雖未到於彼。而心已先證彼定也。）五除諸身行特勝。謂從未到地。若發初禪覺觀之法。則身心豁然開朗。所證境界。悉皆虛假。空無我人。既無我人。誰作諸事。誰受禪定。是則顛倒所起身業。皆悉壞滅。是為特勝。（覺觀者。謂初心在緣曰覺。細心分別禪味曰觀。）六受喜特勝。謂既與觀慧相應。若證初禪喜支。即能照了。而此喜支。則無過失。是為特勝。（支。分也。）七受樂特勝。謂既與觀慧相應。若證初禪。得樂支時。即能覺了。便於樂支不起見著。以無所受而受樂觸。是為特勝。八受諸心行特勝。謂既與觀慧相扶。若證初禪一心支時。即能照了一心。不起顛倒。於一心中獲得正受。是為特勝。九心作喜特勝。謂離初禪入二禪時。常自照了。若發二禪內淨之喜。則此心真喜。從觀慧而生。是為特勝。十心作攝特勝。謂既因觀慧。得二禪一心支。即照了一心。攝諸亂想。顛倒不起。是為特勝。十一心作解脫特勝。謂離二禪入三禪時。常有觀慧。即能照了。雖得妙樂。心不耽著。無累自在。是為特勝。十二觀無常特勝。謂離三禪入四禪時。常修觀慧。發不動定。了達定中心識虛誑。念念生滅。是為特勝。十三觀出散特勝。謂從四禪入虛空處時。加修觀慧。內外照了。而證空定。能離色界緣空之識。自在消散。即能了達空定虛誑不實。心不愛著。是為特勝。十四觀離欲特勝。謂離虛空處定。入識處時。常以觀慧。內自推撿。離虛空處離欲之心。於是發識處定。即能了達識定虛誑不實。心不愛著。是為特勝。十五觀滅特勝。謂離識處。入無所有處時。常以觀慧。照了所修之境能修之心。於是發無所有處定。即能了達無所有處虛誑不實。心不愛著。是為特勝。十六觀棄捨特勝。謂離無所有處。修非有想非無想定時。常以觀慧。觀察所修之法能修之心。於是發非想處定。即能了達非想處猶有細想。虛誑不實。非是涅槃安樂之法。心不愛著。是為特勝。（梵語涅槃。華言滅度。）

【十六大力】（出三昧弘道廣顯定意經）

佛赴阿耨達龍王請。為說無欲法。令諸菩薩修於清淨之行。當得此十六大力。調攝身心。而化眾生也。（梵語阿耨達。華言無熱惱。菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）一志力。謂菩薩心志。善能總持諸佛一切所說之法。化導眾生。是名志力。二意力。謂菩薩心意。同佛所行。於諸眾生未得度者。悉願度脫。是名意力。三行力。行即進趣之義。謂菩薩能以精進之行。通達一切所說甚深法義。是名行力。四慚力。謂菩薩以能慚愧故。遠離一切罪行。興起種種善法。是名慚力。五強力。謂菩薩於一切障難之中。而能堅忍。不為非行。是名強力。六持力。謂菩薩於所受持之法。悉能宣演開導。而無遺忘。是名持力。七慧力。謂菩薩有大智慧。照了諸法皆空。雖億千魔兵而不能惱。是名慧力。八德力。謂菩薩修無欲行。具諸功德。離諸染著。是名德力。九辯力。謂菩薩有大辯才。於百千劫隨解諸法。所說無礙。是名辯力。（劫。梵語具云劫波。華言分別時節。）十色力。謂菩薩色相端正。若帝釋梵王及四天王。詣菩薩所。一見之頃。黯然無色。是名色力。（梵語釋提桓因。華言能天主。言帝釋者。華梵雙舉也。梵王即大梵天王也。四天王者。東方持國天王。南方增長天王。西方廣目天王。北方多聞天王也。）十一身力。謂菩薩之身。堅固清淨。猶如金剛。火不能燒。刀不能斷。於外道中最勝獨尊。是為身力。十二財力。謂菩薩於眾珍寶。隨所念願。應時即至。是名財力。十三心力。謂菩薩知諸眾生性欲。能一其心而順化之。是名心力。十四神足力。謂菩薩化導眾生。能以神通具足之力。即現神變而度脫之。是名神足力。十五弘法力。謂菩薩於諸佛法。能廣為一切眾生宣說。使其聞之而不斷絕。信受奉行。等除眾苦。是名弘法力。十六降魔力。謂菩薩修習禪定。承順佛旨。能伏眾魔。是名降魔力。

【十六知見】（出大智度論）

謂未見正道之人。於五陰等法中。強立主宰。妄計有我我所。計我之心。歷於諸緣。即有十六知見之別也。（五陰者。色陰。受陰。想陰。行陰。識陰也。我者。謂於五陰中妄計有我也。我所即五陰身等也。）一我。謂於五陰等法中。無明不了。妄計有我我所之實。故名為我。二眾生。謂於五陰等法和合中。妄計眾共而生。故名眾生。三壽者。謂於五陰等法中。妄計有我。受一期果報。命有長短。故名壽者。（一期者。謂人從生至死也。）四命者。謂於五陰等法中。妄計有我。命根成就。連持不斷。故名命者。五生者。謂於五陰等法中。妄計我能生起眾事。及計我來人中受生。故名生者。六養育。謂於五陰等法中。妄計我能養育他人。及計我從生已來。為父母養育。故名養育。七眾數。謂於五陰等法中。妄計我有五陰十二入十八界等眾法有數。故名眾數。（十二入者。眼入。耳入。鼻入。舌入。身入。意入。色入。聲入。香入。味入。觸入。法入也。十八界者。眼界。色界。眼識界。耳界。聲界。耳識界。鼻界。香界。鼻識界。舌界。味界。舌識界。身界。觸界。身識界。意界。法界。意識界也。）八人。謂於五陰等法中。妄計我是能修行人。異於不能之人。及計我生人道。異於餘道。故名為人。九作者。謂於五陰等法中。妄計我有身力手足。能有所作。故名作者。十使作者。謂於五陰等法中。妄計我能役使於他。故名使作者。十一起者。謂於五陰等法中。妄計我能起造後世罪福之業。故名起者。十二使起者。謂於五陰等法中。妄計我能令他起後世罪福之業。故名使起者。十三受者。謂於五陰等法中。妄計我之後身。當受罪福果報。故名受者。十四使受者。謂於五陰等法中。妄計我當令他受諸苦樂果報。故名使受者。十五知者。謂於五陰等法中。妄計我有五根。能知五塵。故名知者。（五根者。眼根。耳根。鼻根。舌根。身根也。五塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵也。）十六見者。謂於五陰等法中。妄計我有眼根。能見一切色相。又計我能起諸邪見正見。故名見者。

【十六大阿羅漢】（出法住記）

梵語阿羅漢。華言無學。謂其生死已盡。無法可學。又云無生。謂其斷見思惑盡。無復三界受生。又云應供。謂其應受人天供養。又云殺賊。謂其能殺煩惱之賊。以其皆具三明六通無量功德。故稱為大。此阿羅漢。承佛敕故。以神通力。延自壽量。住於世間。守護正法。至今猶未入滅。若遇世間。設大施無遮會時。即同諸眷屬。蔽隱聖儀。同於凡流。密受供養。令施者得勝果報。饒益有情。是為十六大阿羅漢也。（三明者。天眼明。宿命明。漏盡明也。六通者。天耳通。天眼通。宿命通。他心通。神足通。漏盡通也。）一賓度羅跋囉惰闍尊者。梵語賓度羅。華言不動。字也。梵語跋囉惰闍。華言捷疾。姓也。此尊者與千阿羅漢。多分住在西瞿耶尼洲。（梵語瞿耶尼。華言牛貨。）二迦諾迦伐蹉尊者。梵語迦諾迦伐蹉。（無翻。）此尊者與五百阿羅漢。多分住在北方迦濕彌羅國。三迦諾迦跋釐惰闍尊者。梵語迦諾迦跋釐惰闍。（無翻。）此尊者與六百阿羅漢。多分住在東勝身洲。四蘇頻陀尊者。梵語蘇頻陀。（無翻。）此尊者與七百阿羅漢。多分住在北俱盧洲。五諾詎羅尊者。梵語諾詎羅。華言鼠狼山。此尊者與八百阿羅漢。多分住在南贍部洲。（梵語贍部。亦云閻浮提。華言勝金洲。）六跋陀羅尊者。梵語跋陀羅。華言好賢。此尊者與九百阿羅漢。多分住在耽沒羅洲。七迦哩迦尊者。梵語迦哩迦。（無翻。）此尊者與千阿羅漢。多分住在僧伽茶洲。八伐闍羅弗多羅尊者。梵語伐闍羅弗多羅。（無翻。）此尊者與一千一百阿羅漢。多分住在鉢剌拏洲。九戍愽迦尊者。梵語戍愽迦。（無翻。）此尊者與九百阿羅漢。多分住在香醉山中。十半托迦尊者。梵語半托迦。（無翻。）此尊者與一千三百阿羅漢。多分住在三十三天。（三十三天。即忉利天也。）十一囉怙羅尊者。梵語囉怙羅。華言執日。此尊者與一千一百阿羅漢。多分住在畢利颺瞿洲。十二那伽犀那尊者。梵語那伽犀那。（無翻。）此尊者與一千二百阿羅漢。多分住在半度波山。十三因揭陀尊者。梵語因揭陀。（無翻。）此尊者與一千三百阿羅漢。多分住在廣脅山中。十四伐那婆斯尊者。梵語伐那婆斯。（無翻。）此尊者與一千四百阿羅漢。多分住在可住山中。十五阿氏多尊者。梵語阿氏多。（無翻。）此尊者與一千五百阿羅漢。多分住在鷲峯山中。十六注茶半托迦尊者。梵語注茶半托迦。（無翻。）此尊者與一千六百阿羅漢。多分住在持軸山中。

【十六遊增地獄】（出經律異相并諸經要集）

謂八寒八熱大獄。每獄有四門。門各有四獄。受苦眾生。於此諸獄。次第遊歷。其苦轉增。故名十六遊增地獄也。一黑沙地獄。謂熱風吹熱黑沙。沙著於身。皮骨燋爛。久受苦已。方出此獄。復到沸屎地獄。二沸屎地獄。謂沸屎鐵丸。自然滿前。驅逼罪人。使抱鐵丸。燒其身手。復使撮著口中。從咽至腹。通徹下過。無不燋爛。有鐵觜蟲。唼肉達髓。苦毒無量。久受苦已。方出此獄。復到鐵釘地獄。三鐵釘地獄。謂獄卒捉罪人。偃熱鐵上。舒展其身。以釘釘其手足。周徧身體。盡五百釘。苦毒無量。久受苦已。方出此獄。復到饑餓地獄。四饑餓地獄。謂獄卒捉罪人撲熱鐵上。鎔銅灌口。從咽至腹。通徹下過。無不燋爛。久受苦已。方出此獄。復到渴地獄。五渴地獄。謂獄卒將熱鐵丸著罪人口中。燒其唇舌。通徹下過。無不燋爛。久受苦已。方出此獄。復到一銅鑊地獄。六一銅鑊地獄。謂獄卒捉罪人倒投鑊中。隨湯涌沸。上下迴旋。身已壞爛。久受苦已。方出此獄。復到多銅鑊地獄。七多銅鑊地獄。謂獄卒捉犯人倒投鑊中。舉身爛壞。以鐵鈎取置餘鑊中。苦毒無量。久受苦已。方出此獄。復到石磨地獄。八石磨地獄。謂獄卒捉彼罪人。撲熱石上。舒展手足。以大熱石壓其身上。迴轉揩磨。骨肉糜碎。苦毒無量。久受苦已。方出此獄。復到膿血地獄。九膿血地獄。謂膿血沸涌。罪人於中東西馳走。湯其身體。頭面爛壞。又取膿血食之。通徹下過。苦毒難忍。久受苦已。方出此獄。復到量火地獄。十量火地獄。謂有大火聚。其火燄然。獄卒驅逼罪人手執鐵升。以量火聚。徧燒身體。苦毒熱痛。呻吟號哭。久受苦已。方出此獄。復到灰河地獄。十一灰河地獄。謂縱廣各五百由旬。灰河沸涌。惡氣蓬㶿。洄波相搏。聲響可畏。從底至上。鐵刺縱橫。岸有劍林。枝葉華實。皆是刀劍。罪人入河。隨波上下。洄澓沉沒。鐵刺刺身。內外通徹。苦痛萬端。乃出灰河。至彼岸上。利劍割刺。身體傷壞。復有豺狼。來嚙罪人。生食其肉。走上劍樹。劍刃下向。下劍樹時。劍刃上向。手攀手絕。足踏足斷。皮肉墮落。筋脉相連。有鐵觜鳥。啄頭食腦。罪人復入灰河。隨波沉沒。鐵刺刺身。皮肉爛壞。膿血流出。惟有白骨漂浮於外。冷風來吹。尋便起立。宿對所牽。不覺忽至鐵丸地獄。十二鐵丸地獄。謂有熱鐵丸。獄卒驅其罪人撮之。手足爛壞。舉身火然。久受苦已。方出此獄。復到釿斧地獄。十三釿斧地獄。（釿音斤。劑斷也。）謂獄卒捉彼罪人撲熱鐵上。以熱鐵釿斧。斫其手足及耳鼻身體。苦毒無量。久受罪已。方出此獄。復到豺狼地獄。十四豺狼地獄。謂豺狼競來䶩（音劑。）嚙罪人。肉墮骨傷。膿血流水。苦痛萬端。久受苦已。乃出此獄。復到劍樹地獄。十五劍樹地獄。謂諸罪人。入彼劍林。有暴風起。吹劍樹葉。墮其身上。頭面身體。無不傷壞。有鐵觜鳥。啄其兩目。苦痛無量。久受苦已。乃出此獄。復到寒冰地獄。十六寒冰地獄。謂有大寒風。吹罪人身。舉體凍傷。皮肉墮落。苦毒叫喚。然後命終。皆因眾生造極惡業。故墮此等諸地獄也。

【大乘修多羅有十七種名】（出妙法蓮華經論）

大乘即佛乘也。梵語修多羅。華言契經。法華文句云。論列十七種者。皆法華之異名。所以顯示此經甚深微妙之理。不可思議也。一無量義經。謂佛欲說法華一實相理。故先說此無量義處。蓋將以無量之義。會歸於一實相之理。實相之中。妙義無窮。故名無量義經。二最勝修多羅。謂法華經。唯談一乘實相之理。於三藏中最勝極妙。更無有比。故名最勝修多羅。（三藏者。經藏。律藏。論藏也。）三大方廣。無外曰大。正理曰方。包富曰廣。謂法華經。唯談一乘實相之理。具此三義。故名大方廣。四教菩薩法。謂法華經。唯談一乘實相之理。如來以此教化一切善根成熟菩薩。隨順法器。令其得證佛果。故名教菩薩法。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）五佛所護念。謂法華經。唯談一乘實相之理。是佛自所證得。雖欲開示。但為眾生根鈍。久默斯要。不務速說。故名佛所護念。六諸佛秘密法。謂法華經。唯談一乘實相之理。此法甚深。唯佛能知。故名諸佛秘密法。七一切佛藏。謂法華經。唯談一乘實相之理。一切如來功德三昧。無不含攝。故名一切佛藏。（梵語三昧。華言正定。）八諸佛秘密處。謂法華經。唯談一乘實相之理。佛以善根未熟眾生。非是受法之器。不即為其演說。故名諸佛秘密處。九能生一切諸佛經。謂法華經。唯談一乘實相之理。三世諸佛。莫不由此而得成就大菩提果。故名能生一切諸佛經。（三世者。過去。現在。未來也。梵語菩提。華言道。）十一切諸佛之道場。謂法華經。唯談一乘實相之理。聞此法者。則能成就佛果菩提。故名一切諸佛之道場。十一諸佛所轉法輪。謂法華經。唯談一乘實相之理。諸佛出世。無不以此法門。摧破一切眾生煩惱障礙。令得解脫。故名諸佛所轉法輪。十二諸佛堅固舍利經。謂法華經。唯談一乘實相之理。乃是諸佛真如法身舍利。亘古亘今。不遷不變。無有敗壞。故名諸佛堅固舍利經。（梵語舍利。華言骨身。謂生身舍利。此云舍利。乃法身舍利也。）十三諸佛大巧方便經。謂法華經。唯談一乘實相之理。諸佛由此法門。既成大菩提果已。復以廣大善巧方便。為諸眾生演說天人聲聞緣覺諸菩薩法。令其悟入佛之境界。故名諸佛大巧方便經。十四說一乘經。謂法華經。唯談一乘實相之理。顯示諸佛菩提究竟之體。非彼聲聞緣覺之所能證。故名說一乘經。十五第一義住。謂法華經。唯談一乘實相之理。即是如來法身究竟所住之處。故名第一義住。十六妙法蓮華。謂法華經。唯談一乘實相之理。此之妙法。而獨以蓮華為喻者。蓋妙法則權實一體。蓮華乃華果同時。故名妙法蓮華。（權實者。聲聞緣覺菩薩三乘為權。一佛乘。即實也。華果同時者。世間之華。先華後果。唯蓮華華果同時。果即蓮實也。）十七最上法門。謂法華經。唯談一乘實相之理。一切無量名句所詮法義。無不含攝。於諸經中最勝最上。故名最上法門。

【十八不共法】（出法界次第）

不共法者。謂諸佛之智內充。無畏之德外顯。一切功德智慧。超過物表。不與凡夫二乘及諸菩薩共有也。（二乘者。聲聞乘。緣覺乘也。）一身無失。謂佛從無量劫來。常用戒定智慧慈悲以修其身。此諸功德滿足。故一切煩惱俱盡。是名身無失。（劫。梵語具云劫波。華言分別時節。）二口無失。謂佛具無量智慧辯才。所說之法。隨眾機宜。皆得證悟。是名口無失。三念無失。謂佛修諸甚深禪定。心不散亂。於諸法中心無所著。得第一安隱處。故名念無失。四無異想。謂佛於一切眾生。平等普度。心無揀擇。是名無異想。五無不定心。謂佛行住坐臥。常不離甚深勝定。是名無不定心。六無不知已捨。謂佛於一切法。悉皆照知方捨。無有一法不了知而捨之者。是名無不知已捨。七欲無減。謂佛具眾善。常欲度諸眾生。心無厭足。是名欲無減。八精進無減。謂佛身心。精進滿足。常度一切眾生。無有休息。是名精進無減。九念無減。謂佛於三世諸佛之法。一切智慧。相應滿足。無有退轉。是名念無減。（三世者。過去。現在。未來也。）十慧無減。謂佛具一切智慧。無邊無際。不可盡故。隨慧而說。亦無有盡。是名慧無減。十一解脫無減。謂佛遠離一切執著。具二種解脫。一者有為解脫。謂無漏智慧。相應解脫。二者無為解脫。謂一切煩惱。淨盡無餘。是名解脫無減。（無漏者。謂不漏落生死也。無為者。謂稱性而修。無所作為也。）十二解脫知見無減。謂佛於一切解脫中。知見明了。分別無礙。是名解脫知見無減。十三一切身業隨智慧行。謂佛現諸勝相。調伏眾生。稱智演說一切諸法。令其各得解悟證入。是名身業隨智慧行。十四一切口業隨智慧行。謂佛以微妙清淨之語。隨智而轉。化導利益一切眾生。是名一切口業隨智慧行。十五一切意業隨智慧行。謂佛以清淨意業。隨智而轉。入眾生心而為說法。除滅無明癡暗之膜。是名意業隨智慧行。十六智慧知過去世無礙。謂佛以智慧。照知過去世所有一切。若眾生法。若非眾生法。悉能徧知無礙。是名智慧知過去世無礙。十七智慧知未來世無礙。謂佛以智慧。照知未來世所有一切。若眾生法。若非眾生法。悉能徧知無礙。是名智慧知未來世無礙。十八智慧知現在世無礙。謂佛以智慧。照知現在世所有一切。若眾生法。若非眾生法。悉能徧知無礙。是名智慧知現在世無礙。

【十八空】（出大智度論）

一內空。內即內身。謂三十六種不淨充滿。九孔常流。淨相不可得故。是名內空。（三十六種者。毛。髮。爪。齒。眵。淚。涎。唾。屎。尿。垢。汗。皮。膚。血。肉。筋。脈。骨。髓。肪。膏。腦。膜。肝。膽。腸。胃。脾。腎。心。肺。生藏。熟藏。赤痰。白痰也。九孔者。兩眼。兩耳。兩鼻。口。大便。小便也。）二外空。外即外色。謂愚夫為欲染故。觀所著色。妄以為淨。求其淨相。亦如我身。淨相不可得故。是名外空。三內外空。謂我身不淨。外亦如是。外身不淨。我亦如是。一等無異。淨相不可得故。是名內外空。四空空。謂內身外身內外身俱空。而猶執空成病。復以空法而破三空。是名空空。五大空。謂十方世界。是四大造色。假名日出處為東方。日沒處為西方。如是方相。以世俗故有。若第一義中。則一法不可得。是名大空。（十方者。四方。四維。上下也。四大者。地大。水大。火大。風大也。）六第一義空。謂諸法中最第一法。名為涅槃。涅槃之法。空無有相。是名第一義空。（梵語涅槃。華言滅度。）七有為空。謂五陰等法中。無我我所。及以常相皆不可得。是名有為空。（五陰者。色陰。受陰。想陰。行陰。識陰也。我我所者。我即眾生所執之假名。我所即五陰色身等也。）八無為空。謂無所作為。則非有相。今對有為。故說無為。若有為法既不可得。則無為之法何所可著。是名無為空。九畢竟空。謂以前八空。破一切法。令無遺餘。既無諸法。亦無空之可著。是名畢竟空。十無始空。謂世間眾生。無有始相。如今生從前世因緣有。前世復從前世有。如是展轉無始。亦不可得。是名無始空。十一散空。謂五陰和合。故有人相。若以智慧分別。破散五陰與人。則空無所有。如輻輞轅轂。眾合為車。若離散各在一處。則失車名。是名散空。十二性空。謂一切諸法。自性本空。皆從因緣和合而生。若不和合。則無是法。如是諸法。性不可得。是名性空。十三自相空。謂一切法有二種相。一者總相。生滅不住。本無今有。已有還無。皆是無常。二者別相。如地有堅相。水有濕相。火有熱相。風有動相。如是二相皆空。是名自相空。十四諸法空。謂五陰十二入十八界等法。無有實相。一切皆空。無取無捨。能離一切諸見。是名諸法空。（十二入者。眼入。耳入。鼻入。舌入。身入。意入。色入。聲入。香入。味入。觸入。法入也。十八界者。眼界。色界。眼識界。耳界。聲界。耳識界。鼻界。香界。鼻識界。舌界。味界。舌識界。身界。觸界。身識界。意界。法界。意識界也。）十五不可得空。謂一切諸法及因緣。畢竟皆空。不可得故。是名不可得空。（因緣者。謂以眼等六根為因。色等六塵為緣也。）十六無法空。謂諸法已滅。是滅亦無。名無法空。又謂過去未來法。名為無法。如是無法亦空。是名無法空。十七有法空。謂諸法從因緣和合。故有法生。是法體本不實。名有法空。又謂現在一切法及無為法。名為有法。如是有法皆空。亦名有法空。十八無法有法空。謂無法有法。相不可得。名無法有法空。又謂過去未來現在一切諸法。皆不可得。亦名無法有法空。

【十八界】（出法界次第）

界即界分。謂眾生心色俱迷。故開色為十界。開心為八界。令其觀此色心二法。皆從虛妄因緣而生。起惑造業。輪轉生死。若達此妄源。無有實體。絕名離相。則不為惑染所迷也。（開色為十界者。謂眼耳鼻舌身五根。色聲香味觸五塵。皆屬於色。故開之為十也。開心為八界者。謂眼識耳識鼻識舌識身識意識及意根法塵。皆屬於心。故開之為八也。）一眼界。謂能見之根。名為眼界。二耳界。謂能聞之根。名為耳界。三鼻界。謂能嗅之根。名為鼻界。四舌界。謂能嘗味之根。名為舌界。五身界。謂能覺觸之根。名為身界。六意界。謂能覺知之根。名為意界。七色界。謂眼所見一切色境。名為色界。八聲界。謂耳所聞一切音聲。名為聲界。九香界。謂鼻所嗅一切香氣。名為香界。十味界。謂舌所嘗一切諸味。名為味界。十一觸界。觸即觸著。謂身所覺冷煖細滑等觸。名為觸界。十二法界。謂意所知一切諸法。名為法界。十三眼識界。謂識依眼根而能見色。名眼識界。十四耳識界。謂識依耳根能聞諸聲。名耳識界。十五鼻識界。謂識依鼻根能嗅諸香。名鼻識界。十六舌識界。謂識依舌根能嘗諸味。名舌識界。十七身識界。謂識依身根能覺諸觸。名身識界。十八意識界。謂識依意根而能分別一切法相。名意識界。

【十八學人】（出天台四教儀集註）

一初果向。初果。即須陀洹所證之果也。謂此人修學。將入初果。雖未至本位。而已向於此果也。（梵語須陀洹。華言預流。）二初果。初果者。謂此人斷三界見惑盡。預入聖道法流。即證此果也。（三界者。欲界。色界。無色界也。見惑者。謂意根對法塵而起分別也。）三二果向。二果。即斯陀含所證之果也。謂此人修學。將入二果。雖未至本位。而已向於此果也。（梵語斯陀含。華言一來。）四二果。二果者。謂此人於欲界九品思惑中。斷前六品盡。即證此果也。（思惑者。謂眼等五根對色等五塵而起貪愛也。）五三果向。三果。即阿那含所證之果也。謂此人修學。將入三果。雖未至本位。而已向於此果也。（梵語阿那含。華言不來。）六三果。三果者。謂此人於欲界九品思惑。悉皆斷盡。即證此果也。七四果向。四果。即阿羅漢所證之果也。謂此人修學。將入四果。雖未至本位。而已向於此果也。（梵語阿羅漢。華言無學。）八隨信行。隨信行者。謂此人根鈍。憑他所說。起信修行。進趣於道也。九隨法行。隨法行者。謂此人根利。自以智力。隨法修行。進趣於道也。十信解。信解者。謂此人根鈍。而有信心起發真解也。十一見得。見得者。謂此人根利。若見於法。即能得理也。十二家家。家家者。受生處不一也。謂此人於欲界九品思惑中。若斷三四品。或於天中三二家受生。或於人中三二家受生。方得證第二斯陀含果也。十三無間。無間者。謂此人斷欲界思惑八品。但有一品未斷而命終者。尚有一生間隔。若不命終。遂斷一品餘惑。則無生死間隔。而證第三阿那含果也。十四中般。中即中陰。般即般涅槃也。謂此人於欲界死已。未到色界。即於中間陰身。顯發聖道。而般涅槃也。（梵語般涅槃。華言滅度。）十五生般。生般者。謂此人從欲界命終。生於色界。便般涅槃也。十六有行般。有行般者。謂此人生色界已。更能加功用行。斷欲界思惑俱盡。而般涅槃也。十七無行般。無行般者。謂此人生色界已。不加功用行。自然斷除欲界煩惱餘之思惑。而般涅槃也。十八上流般。流即流行之義。謂此人次第上行。色界諸天受生。而斷欲界餘之思惑。而般涅槃也。

【十八支】（出法界次第）

支即支分也。如樹根莖是一。枝條有異。禪中支義亦爾。謂色界初禪有五支。二禪四支。三禪五支。四禪四支。共為十八支也。　初禪天定五支。一覺支。初心在緣名覺。謂行者在欲界依未到地。發初禪色界諸淨色法。觸欲界身根。心大驚悟。即生身識。覺此色觸也。（未到地者。謂在欲界修色界定故。以色界為未到地也。）二觀支。細心分別名觀。謂行者既證初禪功德。即以細心分別此禪定中色法。諸妙功德。境界分明。是欲界之所未有也。三喜支。欣慶之心名喜。謂行者初發禪時。乃有喜生。所捨欲界之樂甚少。今得初禪。利益甚多。如是思惟。歡喜無量也。四樂支。怡悅之心名樂。謂行者發初禪時。喜踊之心既息。則恬然靜慮。而受怡悅之樂也。五一心支。心與定一名一心。謂行者初證禪時。心依覺觀喜樂之法。故有細微之散。若喜樂心息。自然心與定一也。　二禪天定四支。一內淨支。心無覺觀之渾濁。名內淨。謂行者欲離初禪。種種呵責覺觀。覺觀既滅。則心內淨也。二喜支。欣慶之心名喜。謂行者初得內淨時。得免覺觀之患。而獲勝定。內證之喜無量也。三樂支。怡悅之心名樂。謂行者喜踊之情既息。則怡然靜慮。而受怡悅之樂也。四一心支。心與定一名一心。謂行者喜樂心息。則心與定一。澄渟不動也。　三禪天定五支。一捨支。離喜不悔名捨。謂行者欲離第二禪時。種種呵責二禪之喜。喜既滅謝。則發第三禪之樂。若證三禪之樂。則捨二禪之喜。不生悔心也。二念支。念即愛念。謂行者既發第三禪之樂。則樂從內起。應須愛念將息。則樂得增長也。三慧支。解知之心名慧。謂行者既發第三禪之樂。此樂微妙。難得增長。若非善巧解慧。則不能方便長養也。四樂支。怡悅之心名樂。謂行者發第三禪樂已。若能善用捨念慧之三支。將護此樂。樂則徧身。若離三禪。則餘地更無徧身之樂也。五一心支。心與定一名一心。謂行者受樂心息。則心自與定法為一。澄渟不動也。　四禪天定四支。一不苦不樂支。不苦不樂。中庸之心也。謂行者欲離第三禪時。種種呵責於樂。樂既謝滅。則不動之定與捨俱發。故內心湛然。無苦無樂也。二捨支。離樂不悔名捨。謂行者既得第四禪不動真定。則捨第三禪難捨之樂。不生悔心也。三念清淨支。念即愛念。謂行者既得第四禪真定。當念下地之過。復念自己功德。方便將養。令其不退。進入勝品也。（下地者。即三禪也。）四一心支。心與定一名一心。謂行者既得第四禪之定。用前捨念二支將護。則心無所依。泯然寂靜。一心在定。猶如明鏡不動。淨水無波。湛然而照。萬象皆現也。

【二十重華藏莊嚴世界海】（出華嚴經）

謂此世界。住在香水海中蓮華之上。種種妙寶莊嚴。含藏一切世界。深廣無窮也。此世界海。有須彌山。微塵數風輪所持。此微塵數風輪最在上者。名殊勝威光藏。能持普光摩尼莊嚴香水海。此香水海。出大蓮華。名種種光明蘂香幢。此世界海。住在其中。四方均平。清淨堅固。金剛輪山。周帀圍繞。地海眾樹。各有區別。金剛輪山內所有大地。一切皆以金剛所成。諸摩尼寶以為間錯。普現如來所有境界。如天帝網。於中布列。此大地中。有十不可說佛剎微塵數香水海。一一妙寶充滿其中。一一香水海。各有四天下微塵數香水河。右旋圍繞。一一河。各有世界海微塵數莊嚴。此十不可說佛剎微塵數香水海中。有不可說佛剎微塵數世界種安住。一一世界種。復有不可說佛剎微塵數世界。各各依住。各各形狀。各各莊嚴等。一一世界種。或作須彌山形。或作江河形。或作諸莊嚴等形。悉在此世界海中分布而住。其最中央香水海。名無邊妙華光。以現一切菩薩形。摩尼王幢為底。出大蓮華。名一切香摩尼王莊嚴。有世界種。名普照十方熾然寶光明。其二十重莊嚴世界。皆從此出。其最下重世界。名最勝光。徧照此上。過佛剎微塵數世界。有世界。名種種香蓮華妙莊嚴。如是乃至最上第二十重世界。名妙寶焰。此第二十重世界自下而上。各有佛剎微塵數世界周帀圍繞。各有佛出現。教化眾生。娑婆世界。正當第十三重。即是毘盧遮那如來所出現之處。此二十重世界。皆在無邊妙華光香水海中。此世界海。乃是毘盧遮那如來。往昔於世界微塵數劫修菩薩行時。親近微塵數佛之所嚴淨。故稱所修實因。感報此莊嚴重重無盡世界也。（梵語須彌。華言妙高。梵語摩尼。華言如意。天帝網者。謂帝釋殿有千珠寶網。交光相暎也。剎。梵語具云剎摩。華言土田。四天下者。東弗于逮。南閻浮提。西瞿耶尼。北鬱單越也。梵語娑婆。華言能忍。梵語毘盧遮那。華言徧一切處。劫。梵語具云劫波。華言分別時節。）一最勝光徧照華藏世界。此第一重世界。依眾寶摩尼華而住。其狀猶如摩尼寶形。一佛剎微塵數世界圍繞。佛號離垢燈。（如摩尼寶形者。謂摩尼狀有八楞。似方不方。似圓不圓。世界如彼故也。離垢燈者。謂離煩惱所知二障。智眼清淨。照世如燈故也。）二種種香蓮華妙莊嚴華藏世界。此第二重世界。依寶蓮華網而住。其狀猶如師子之座。二佛剎微塵數世界圍繞。佛號師子光勝照。三一切寶莊嚴普照光華藏世界。此第三重世界。依種種寶瓔珞住。其形八隅。三佛剎微塵數世界圍繞。佛號淨光智勝幢。四種種光明華莊嚴華藏世界。此第四重世界。依眾色金剛尸羅幢海住。其狀猶如摩尼蓮華。四佛剎微塵數世界圍繞。佛號金剛光明無量精進力善出現。五普放妙華光華藏世界。此第五重世界。依一切樹莊嚴寶輪網海住。其形普方。而多有隅角。五佛剎微塵數世界圍繞。佛號香光喜力海。六淨妙光明華藏世界。此第六重世界。依金剛宮殿海住。其形四方。六佛剎微塵數世界圍繞。佛號普光自在幢。七眾華焰莊嚴華藏世界。此第七重世界。依一切寶色焰海住。七佛剎微塵數世界圍繞。佛號歡喜海功德名稱自在光。八出生威力地華藏世界。此第八重世界。依種種寶色蓮華座虛空海住。其狀猶如因陀羅網。八佛剎微塵數世界圍繞。佛號廣大名稱智海幢。（因陀羅網。即天帝網也。）九出妙音聲華藏世界。此第九重世界。依恒出一切妙音聲莊嚴雲摩尼王海住。其狀猶如梵天身形。九佛剎微塵數世界圍繞。佛號清淨月光相無能摧伏。十金剛幢華藏世界。此第十重世界。依一切莊嚴寶師子座摩尼海住。其狀周圓。十佛剎微塵數世界圍繞。佛號一切法海最勝王。十一恒出現帝青寶光明華藏世界。此第十一重世界。依種種殊異華海住。其狀猶如半月之形。十一佛剎微塵數世界圍繞。佛號無量功德海。十二光明照耀華藏世界。此第十二重世界。依華旋香水海住。狀如華旋。十二佛剎微塵數世界圍繞。佛號超釋梵。十三娑婆華藏世界。此第十三重世界。依種種色風輪所持蓮華網而住。其狀猶如虛空。十三佛剎微塵數世界圍繞。其佛即毘盧遮那如來世尊也。十四寂靜離塵光華藏世界。此第十四重世界。依種種寶衣海住。其狀猶如執金剛形。十四佛剎微塵數世界圍繞。佛號徧法界勝音。十五眾妙光明燈華藏世界。此第十五重世界。依淨華網海住。其狀猶如卍字之形。十五佛剎微塵數世界圍繞。佛號不可摧伏力普照幢。十六清淨光徧照華藏世界。此第十六重世界。依種種香焰蓮華海住。其狀猶如龜甲之形。十六佛剎微塵數世界圍繞。佛號清淨日功德眼。十七寶莊嚴藏華藏世界。此第十七重世界。依光明藏摩尼藏海住。其形八隅。十七佛剎微塵數世界圍繞。佛號無礙智光明徧照十方。十八離塵華藏世界。此第十八重世界。依眾妙華師子座海住。狀如珠瓔。十八佛剎微塵數世界圍繞。佛號無量方便最勝幢。十九清淨光普照華藏世界。此第十九重世界。依無量色香焰須彌山海住。其狀猶如寶華旋布。十九佛剎微塵數世界圍繞。佛號普照法界虛空光。二十妙寶焰華藏世界。此第二十重世界。依一切諸天形摩尼王海住。其狀猶如寶莊嚴具。二十佛剎微塵數世界圍繞。佛號福德相光明。

【二十諸天】（出天傳）

自古列十六天像。各有所主。以其有呵護之功也。後增日月及娑竭龍王閻摩羅王者。謂日則破闇。月則照夜。龍則秘藏法寶。閻摩則掌於幽冥。故加此四天。通為二十天也。一梵天王。梵。梵語具云梵囕摩。華言離欲。又云清淨。謂此天王。身心妙圓。威儀不缺。清淨禁戒。加以明悟。統領梵眾。即法華經稱娑婆世界主尸棄大梵。主大千世界者是也。（梵語娑婆。華言能忍。梵語尸棄。華言頂髻。又云火。由修火定而悟道故也。）二帝釋天主。帝即天帝釋。梵語具云釋提桓因。華言能天主。言帝釋者。華梵兼稱也。此天居須彌山頂。即忉利天主也。謂此天往昔因中。迦葉佛滅時。有一女人發心修塔。復有三十二人助修。由是功德。女為忉利天主。其助修者。皆作輔臣。合稱為三十三天也。（梵語須彌。華言妙高。梵語忉利。華言三十三。梵語迦葉。華言飲光。）三毘沙門天王。梵語毘沙門。華言多聞。謂此天福德之名。聞於四方。即北方天王。居須彌山半。第四層之北水精埵。統領無量百千藥叉。守護北方也。（梵語藥叉。亦云夜叉。華言勇健。）四提頭賴吒。梵語提頭賴吒。華言持國。謂此天能護持國土。即東方天王。居須彌山半。第四層之東黃金埵。領乾闥婆富單那等。守護東方也。（梵語乾闥婆。華言香陰。即帝釋之樂神也。梵語富單那。華言主熱病鬼。）五毘留勒叉天王。梵語毘留勒叉。華言增長。謂此天能令自他威德善根。悉皆增長。即南方天王。居須彌山半。第四層之南瑠璃埵。領鳩槃茶等無量百千鬼神。守護南方也。（梵語瑠璃。華言青色寶。梵語鳩槃茶。華言甕形。即魘魅鬼也。）六毘留博叉天王。梵語毘留博叉。華言雜語。謂此天能作種種語言故。又云廣目。以其目廣大故。即西方天王。居須彌山半。第四層之西白銀埵。領毘舍闍鬼等無量百千諸龍。守護西方也。（梵語毘舍闍。華言啖人精氣。）七金剛密迹天。謂此天手執金剛寶杵。識達如來一切秘密事迹也。往昔有王。生一千有二子。千兄同詣佛所。發心修道。而二弟不知。一弟發願。若千兄成道。我則為魔惱害之。一弟發願。我為力士。護千兄法。即金剛也。領五百藥叉神。皆是大菩薩等。居妙高峯。於賢劫千佛中。俱護其法也。（劫。梵語具云劫波。華言分別時節。賢。劫名。以此劫中多賢人也。）八摩醯首羅天。梵語摩醯首羅。華言大自在。又翻威靈。或云三目。故為三界尊極之主。輔行記云。色界天。三目八臂。騎白牛。執白拂。有大威力。居菩薩住處。能知大千世界雨滴之數。統攝大千世界。於色界中此天獨尊也。（三界者。欲界。色界。無色界也。）九散脂大將。散脂。梵語具云散脂修摩。華言密。陀羅尼集云。鬼子母有三男。長名唯奢文。次名散脂大將。次小名摩尼跋陀。能於十方世界。覆護一切眾生。為除衰惱等患。常地居或空居。各有五百眷屬。領二十八部鬼神。隨是經典所流布處。與諸鬼神往至彼所。隨逐擁護說法者。消滅諸惡。令得安隱。仍以身口意三密而加被之。謂眾味精氣。從毛孔入。此身密加被也。莊嚴言辭。辯不斷絕。此口密加被也。心進勇銳等。此意密加被也。至令聞者受人天樂。疾得菩提。其於賞善罰惡。功亦大矣。十大辯天。謂得大智慧功德。成就大辯才也。此天或居山巖深險處。或在坎窟大樹藂林在處。常翹一足。八臂莊嚴。常持弓箭刀矟。（色角切。）長杵鐵輪。帝釋諸天。常加供養讚歎。具無礙辯。於一切時。常自護世。濟物利生。流通佛法。無所怠倦。以慧資福。故光明會上。列之在功德天之前也。十一功德天。此天涅槃經及陀羅尼集。名功德天。金光明經散脂品。名第一威德成就眾事大功德天。於過去金山照明如來所。種諸善根。故感福報。相貌殊勝。能令眾生福德成就。常居最勝園。名曰金幢。若說法者。隨其所須。供給無乏。以福資慧。成出世因。則果滿二嚴。依正殊勝也。（二嚴。即福慧二種莊嚴也。依報即國土。正報即色身也。）十二韋天將軍。韋。梵語具云韋䭾。華言智論。靈威要略曰。天神姓韋諱琨。即南方天王八將之一臣也。四王合三十二將。此為其首。生知聰慧。早離塵欲。清淨梵行。修童真業。不受天欲。面受佛囑。外護佛法。統護三洲。利物弘化。大濟羣生。故凡建伽藍。皆設像崇敬。以彰護法之功也。（三洲者。南贍部洲。東弗于逮。西瞿耶尼也。伽藍。梵語具云僧伽藍。華言眾園。即佛寺也。）十三堅固地神。堅固者。理體不可壞。如金剛王。無能破也。地者。謂其利世之功。如大地持載萬物。出生草木百穀珍寶等也。此天隨是經典流布之處。常作衛護。隱形法座。頂戴說法者之足。令聞法者如服甘露。增益身力。地藏經。佛告地神云。閻浮土地。悉蒙汝護。凡地所生。皆悉豐足。利益一切。護佛教法。於世出世。其功大矣。（閻浮。梵語具云閻浮提。華言勝金洲。）十四菩提樹神。梵語菩提。華言道。謂由此神。嘗守護如來成道處菩提之樹。因以立名。宿世因中自云。我常念佛。樂見世尊。常作誓願。不離佛日。是知大權示迹。微妙難思。覆蔭羣生。現身利益。故諸經讚護。功德不可量也。十五鬼子母天。此天所生千子。最小名愛奴。極所憐惜。常食人子。佛為化彼。將愛奴藏之鉢下。其母於天上人間。覓之不得。既歸伏已。佛遂揭鉢還之。其千子皆為鬼王。統數萬鬼眾。五百在天上。常嬈亂諸天。五百在世間。常嬈國界人民。佛為授五戒。歸依正法。得須陀洹。住佛精舍。凡人家無子息者。求之得子。有疾病者。禱之則安。故為鬼王。母由受佛戒。亦呼千子。同依佛所。不惱天人也。（五戒者。不殺。不盜。不邪婬。不妄語。不飲酒也。梵語須陀洹。華言入流。即初果也。）十六摩利支天。梵語摩利支。華言陽焰。以其形相不可見。不可執。如彼陽焰也。此天常行日月之前。護國護氏。救兵戈等難。大摩利支天經中。有最上心真言曰。唵。摩利支。娑縛賀。若人持此真言。無不感應。其不思議神力。誠可依憑也。十七日宮天子。謂此天宿因布施持戒。修善奉佛。得生其中。其宮殿城郭。皆百寶所成。五風運持。不令停住。環繞須彌山半。照四大洲。所謂南閻淨提日正中。東弗于逮日始沒。西瞿耶尼日初出。北鬱單越當夜半。是為一日。照四天下。除冥破闇。成熟萬物。其功實大。法華經中名寶光天子。即此天也。（五風者。持風。住風。隨順轉風。波羅訶迦風。將行風也。梵語弗于逮。華言勝。梵語瞿耶尼。華言牛貨。梵語鬱單越。華言勝處。）十八月宮天子。謂此天宿因所修所證。與日宮天子同。故生其中。其宮殿百寶所成。五風運持。不令停住。環繞須彌山半。照四大洲。其圓缺者。白月初。日在前。黑月初。日在後。因日影覆射。故有圓缺。所謂近日自影覆。故見月輪缺。然月光陰滋萬物。夜發光明。功次於日。法華經云。明月天子是也。（白月初者。上半月初也。黑月初者。下半月初也。）十九娑竭羅。梵語娑竭羅。華言鹹海。又翻龍王。即鹹海中一百七十七龍王中第七龍王也。今獨列此龍王者。謂是大權菩薩。位居十地之中。示現龍身。處於鹹海。若降雨時。先布密雲。端坐舉念。其雨普洽。常隨佛會。護法護民。其利甚博。所居宮殿。七寶嚴飾。與天無異。（十地者。懽喜地。離垢地。發光地。焰慧地。難勝地。現前地。遠行地。不動地。善慧地。法雲地也。七寶者。金。銀。瑠璃。玻璃。硨磲。碼碯。赤真珠也。）二十閻摩羅王。梵語閻摩羅。華言雙王。又云隻王。謂由此王與妹皆作獄主。故云雙。兄治男事。妹治女事。故云隻。又云息諍。謂止罪人諍故。或云是菩薩。為利益眾生故。變化所作。正法念經載閻羅王為人說偈云。汝得人身不修道。如入寶山空手歸。汝今自作還自受。叫喚苦者欲何為。又十王經云。閻王於未來世作佛。號普王如來。謂菩薩變化者。良有以也。

【二十空】（出般若經）

一內空。謂內之眼耳鼻舌身意六根。皆無自性。故名內空。二外空。謂外之色聲香味觸法六塵。皆無自相。故名外空。三內外空。謂六根六塵六識。都無自性。故名內外空。（六識者。眼識。耳識。鼻識。舌識。身識。意識也。）四空空。謂一切法皆空。此空亦空。故名空空。五大空。謂小乘四諦十二因緣諸法。皆空無有。故名大空。（四諦者。苦諦。集諦。滅諦。道諦也。十二因緣者。一無明。二行。三識。四名色。五六入。六觸。七受。八愛。九取。十有。十一生。十二老死也。）六小空。（亦名無性自性空。）謂須陀洹。斯陀含。阿那含。阿羅漢四果之相。皆空無有。故名小空。（梵語須陀洹。華言入流。梵語斯陀含。華言一來。梵語阿那含。華言不來。梵語阿羅漢。華言無學。）七勝義空。謂第一義之理。假立名言。悉同真性。本來空寂。故名勝義空。八有為空。謂欲界色界無色界煩惱惑業。本無有為之相。故名有為空。九無為空。謂生住滅三相皆空。無為寂靜。不墮諸數。故名無為空。（生住滅者。謂一切萬物。皆有生長。住於世間。終歸壞滅也。）十畢竟空。謂有為無為諸法一切之相。悉皆空寂而不可得。故名畢竟空。十一無際空。謂一切諸法。滅無有終。起無有始。起滅之際。無從可得。故名無際空。十二散空謂一切諸法。因緣假合而成。皆無和合之相。故名散空。十三無變異空。謂一切法。非常非滅。不變不異。法性如如。了不可得。故名無變異空。十四本性空。謂一切諸法。非常非滅。本性清淨。離性離相。故名本性空。十五自相空。謂五蘊之法。虛幻不實。了無自相。故名自相空。（五蘊者。色蘊。受蘊。想蘊。行蘊。識蘊也。十六共相空。謂一切諸法彼此之相。非常非滅。本來空寂。故名共相空。十七一切法空。謂一切諸法。本性皆空。非常非滅。了不可得。故名一切法空。十八不可得空。謂過去現在未來三世一切諸法。皆無所有。了無可求之相。故名不可得空。十九無性空。謂一切諸法。悉皆虛假。皆無實性。故名無性空。二十自性空。謂一切諸法。非常非滅。性本自空。故名自性空。

【二十種小乘外道涅槃】（出提婆菩薩釋楞伽經中外道小乘涅槃論）

一小乘外道論師。此外道師。說諸受陰盡。如燈火滅。種壞風止。名為涅槃。（陰即身也。梵語涅槃。華言滅度。）二外道方論師。此外道師。說最初生諸方。從諸方生世間人。從人生天地。天地滅沒。還入彼處。名為涅槃。（諸方即四方也。）三外道風仙論師。此外道師。說風能生長命物。能殺命物。風造萬物。能壞萬物。名風為涅槃。（命物者。謂有命之物也。）四外道韋陀論師。此外道師。說從那羅延天䐡中生大蓮華。從蓮華生梵天祖公。一切有命無命物。從梵天口中生。一切大地。即是修福德戒場。於中一切華草及猪羊驢馬等。殺害供養梵天。得生彼處。名為涅槃。（梵語那羅延。華言鈎鎖力士。）五外道伊賒那論師。此外道師眷屬。說伊賒那論師尊者形相不可見。徧一切處。以無形相。而能生諸有命無命一切萬物。名為涅槃。六倮形外道論師。此外道師。說分別見諸種種異相。名為涅槃。七外道毘世師論師。此外道師。說地水火風虛空微塵等物和合。而生一切世間知無知物。無和合者。即是離散。遂計離散。名為涅槃。（知無知物者。謂有知覺無知覺之物也。）八外道苦行論師。此外道師。說身盡福德盡。名為涅槃。九外道女人眷屬論師。此外道師。說摩醯首羅作女人。生諸天人龍鳥及一切穀子蛇蝎蚊蝱等。如是知者。名為涅槃。（梵語摩醯首羅。華言大自在。）十外道行苦行論師。此外道師。說罪福盡。德亦盡。名為涅槃。十一外道淨眼論師。此外道師。說煩惱盡故依智。名為涅槃。十二外道摩陀羅論師。此外道師。說那羅延論師言。我造一切物。我於一切眾生中最勝。我生一切世間有命無命物。從我作生。還沒彼處。名為涅槃。十三外道尼犍子論師。此外道師。說初生一男一女。彼二和合。能生一切有命無命等物。後時離散。還沒彼處。名為涅槃。十四外道僧佉論師。此外道師。說二十五諦自性因。生諸眾生。名為涅槃。（二十五諦者。一冥初自性。二智大。三我心。四色。五聲。六香。七味。八觸。九地。十水。十一火。十二風。十三空。十四眼知根。十五耳知根。十六鼻知根。十七舌知根。十八身知根。十九口作業根。二十手作業根。二十一足作業根。二十二小便作業根。二十三大便作業根。二十四心平等根。二十五神我也。自性是常。能生諸法。故為涅槃因也。）十五外道摩醯首羅論師。此外道師。說果是那羅延所作。梵天是因。所謂梵天那羅延。乃至自在天是生滅因。一切從自在天生。從自在天滅。名為涅槃。十六外道無因論師。此外道師。說無因無緣生一切物。無染因無淨因。乃至棘刺之針。孔雀之色。皆無人作。自然而有。不從因生。名為涅槃。十七外道時論師。此外道師。說時熟一切大。時作一切物。時散一切物。是故我論中說。如被百箭射。時不到不死。時到則小草觸即死。一切物時生。一切物時熟。一切物時滅。名為涅槃。十八外道服水論師。此外道師。說水是萬物根本。水能生天地。生有命無命一切物。乃至水能生物。能壞物。名為涅槃。十九外道口力論師。此外道師。說虛空是萬物因。最初生虛空。從虛空生風。從風生火。從火生暖。暖生水。水即凍凌。堅作地。從地生種種藥草。乃至從五穀生命。食後時。還沒虛空。名為涅槃。（五穀者。禾。麻。黍。菽。麥也。）二十外道本生安茶論師。此外道師。說本無日月星辰虛空及地。唯有大水。時大安茶生。如鷄子。周帀金色。時熟破為二段。一段在上作天。一段在下作地。彼二中間生梵天。名一切眾生祖公。作一切有命無命物等。散沒彼處。名為涅槃。

【二十種煩惱隨眠】（出瑜伽師地論并顯揚聖教論）

煩惱者。謂見思無明。昏煩之法。惱亂心神也。由此煩惱。隨逐眾生。眠伏藏識之中。故名隨眠。（藏識者。藏有含藏之義。即第八識也。）一不定地隨眠。不定地即欲界也。謂欲界散亂。不修禪定。以散亂故。眼等諸根煩惱。隨逐不捨。故名不定地隨眠。二定地隨眠。定地即色界無色界也。謂此二界能修禪定。雖修禪定離欲界苦。而於定地貪癡愛慢諸見煩惱。隨伏不捨。故名定地隨眠。三隨逐自境隨眠。謂於三界中各各自分境上。所攝諸見煩惱。隨根起滅。潛伏不捨。故名隨逐自境隨眠。四隨逐他境隨眠。謂或在色界而起欲界煩惱。或在無色界而起色界煩惱。或在欲界而欣樂上二界禪定。而生味著。不知出離。故名隨逐他境隨眠。五被損隨眠。謂眾生常被欲界煩惱之所損害。而此煩惱。隨伏不捨。故名被損隨眠。六不被損隨眠。謂已生色界。不被欲界煩惱之所損害。或未離欲界。雖不被煩惱所損。而煩惱隨伏不捨。故名不被損隨眠。十隨增隨眠。謂三界眾生各於自住之境而起煩惱。隨時增長。潛伏不捨。故名隨增隨眠。八不隨增隨眠。謂住於色界無色界禪定之中。不隨他境增長煩惱。而其煩惱因未斷故。潛伏不捨。故名不隨增隨眠。九具分隨眠。謂諸眾生於一切境起貪瞋癡等諸煩惱惑。無有缺減。故名具分隨眠。十不具分隨眠。謂聲聞初果等。雖斷三界見惑。而於思惑未能全斷。故名不具分隨眠。（初果即須陀洹果也。見思惑者。謂意根對法塵而起分別曰見惑。眼等五根對色等五塵而起貪愛曰思惑也。）十一可害隨眠。謂聲聞之人。知苦集之法是可損害。乃修道品。斷見思煩惱而證涅槃。雖斷見思。而習氣無明。隨伏不捨。故名可害隨眠。（苦集即苦諦集諦也。道品即三十七道品也。梵語涅槃。華言滅度。習氣者。見思惑之餘習氣分也。）十二不可害隨眠。謂凡夫眾生不能修習道品。而於煩惱之惑。無可損斷。是以隨伏不捨。故名不可害隨眠。十三增上隨眠。謂貪瞋癡等諸煩惱惑。漸漸增勝。隨伏不捨。故名增上隨眠。十四平等隨眠。謂貪瞋癡煩惱之惑。平等共起。隨伏不捨。故名平等隨眠。十五下劣隨眠。謂修行求離欲界之人。於諸色等塵念微薄。故名下劣隨眠。十六覺悟隨眠。謂能覺知一切煩惱與業果俱時流轉。雖能覺悟而未能斷。故名覺悟隨眠。十七不覺悟隨眠。謂一切煩惱纏縛。隨逐根識。不相捨離。而無所知覺。故名不覺悟隨眠。十八能生多苦隨眠。謂欲界貪瞋等煩惱。能生種種諸苦。故名能生多苦隨眠。十九能生少苦隨眠。謂色界無色界禪定之中。雖無欲界眾苦。而有欣上厭下之心。亦名煩惱。故名能生少苦隨眠。（欣上厭下者。謂欣喜上二界禪定之樂。厭惡欲界生死之苦也。）二十不能生苦隨眠。謂諸菩薩。雖離諸惑不生眾苦。然常存自行利他之心。亦為煩惱。故名不能生苦隨眠。（菩薩。梵語具云菩提薩埵。華言覺有情。）

【二十種煩惱現行】（出瑜伽師地論）

一隨所欲纏現行謂在家之人。未離諸欲。而於所欲之境。起種種纏縛之業。相續不捨。故名隨所欲纏現行。二不隨所欲纏現行。謂出家之人。不隨世間欲樂之境。而生厭離之心。相續不捨。故名不隨所欲纏現行。三無所了知現行。謂住惡說法之人。於善惡法。不生分別。於一切境界。無所了知。由此癡惑之心。相續不捨。故名無所了知現行。四有所了知現行。謂住善說法之人。於一切法而生分別。於善法令向。於惡法令捨。由此了知之心。相續不捨。故名有所了知現行。五麤煩惱現行。謂貪瞋癡諸煩惱。各有增上麤重。或於順境貪惑麤重。或於逆境瞋惑麤重。各起不同。故名麤煩惱現行。六等煩惱現行。謂貪瞋癡等諸煩惱惑。等分而起。無有輕重。故名等煩惱現行。（等分者。謂貪瞋癡三心。一齊而起也。）七微煩惱現行。謂修行求離欲界之人。雖未證果。而於三界煩惱。微細輕薄。故名微煩惱現行。（三界者。欲界。色界。無色界也。）八內門煩惱現行。謂修行求離欲界之人。雖不著於色等外塵之境。而內心所起習氣。相續不捨。故名內門煩惱現行。（習氣者。煩惱餘習氣分也。）九外門煩惱現行。謂未離欲界之人。隨緣色等外塵諸欲境界而起種種煩惱。相續不捨。故名外門煩惱現行。十失念煩惱現行。謂見聖道得果之人。忽遇餘緣。聞不正法。習氣發現而失正念。故名失念煩惱現行。十一猛利煩惱現行。謂未得道果之人。勤加精進。起不正作意。發勇猛心。相續不捨。故名猛利煩惱現行。十二分別所起煩惱現行。謂人不信正法。於諸邪見而起分別。妄生種種執著。相續不捨。故名分別所起煩惱現行。十三任運所起煩惱現行。謂人起懈怠心。不求正行。而於五欲之境。自然而起諸惑。相續不捨。故名任運所起煩惱現行。（五欲者。色欲。聲欲。香欲。味欲。觸欲也。）十四尋思煩惱現行。謂人於禪定觀法。常自思念覺察。妄起分別。相續不捨。故名尋思煩惱現行。十五不自在煩惱現行。謂人睡眠。夢境散亂。意識所緣。相續不捨。故名不自在煩惱現行。十六自在煩惱現行。謂人醒寤。所起惡慧之覺。徧緣諸境。相續不捨。故名自在煩惱現行。十七非所依位煩惱現行。謂如幼少之人。於一切境。不知好惡。起諸放逸。相續不捨。故名非所依位煩惱現行。十八所依位煩惱現行。謂修行根熟之人。依於正行之位。斷諸煩惱。而能斷之心。相續不捨。故名所依位煩惱現行。十九可救療煩惱現行。謂人勤修道行。斷生死惑業。如救療眾病。但知生死之病而可救療。不知樂著涅槃之心。相續不捨。故名可救療煩惱現行。（梵語涅槃。華言滅度。）二十不可救療煩惱現行。謂人於生死惑業眾病。不能修諸正行以為救療。而諸煩惱相續不捨。故名不可救療煩惱現行。

【二十種隨煩惱】（出華嚴經隨疏演義鈔）

謂諸昏煩惱亂心神之法。隨逐眾生。造無量業。故名隨煩惱也。一忿隨煩惱。暴怒之心名忿。謂對現前一切違情之境。即發暴怒。惱亂其心。是名忿隨煩惱。二恨隨煩惱。恨即怨恨。謂由忿怒不捨。結諸怨恨。惱亂其心。是名恨隨煩惱。三覆隨煩惱。覆即隱覆。謂自作罪惡。不能懺悔。故意隱覆。惟恐人知。惱亂其心。是名覆隨煩惱。四惱隨煩惱。惱即熱惱。謂外遇違情之境。熱惱於心。不自安隱。是名惱隨煩惱。五嫉隨煩惱。嫉即嫉妬。謂持心不平。常懷嫉妬。惱亂於心。是名嫉隨煩惱。六慳隨煩惱。悋惜曰慳。謂於一切財法。貪求積蓄。不能惠施。恒恐散失。惱亂於心。是名慳隨煩惱。七誑隨煩惱。詭詐不實曰誑。謂與世交接。語言虛誑。巧慮多謀。心不自安。而生惱亂。是名誑隨煩惱。八諂隨煩惱。謂諂佞阿諛。媚悅人意。心恒愧赧。而不自安。是名諂隨煩惱。九害隨煩惱。謂㘅恨蓄怨。常欲損害於人。求快己意。恒恐不遂。惱亂其心。是名害隨煩惱。十憍隨煩惱。矜己慠他曰憍。謂心不謙下。常欲勝人。慠彼有德。惱亂其心。是名憍隨煩惱。十一無慚隨煩惱。謂屏處為非。不知慚天以自悔改。惱亂其心。是名無慚隨煩惱。十二無愧隨煩惱。謂陰為不善。不知愧人以自悔改。惱亂其心。是名無愧隨煩惱。十三掉舉隨煩惱。謂外境紛擾。身心動搖。不能攝伏。因而惱亂。是名掉舉隨煩惱。十四昏沉隨煩惱。謂心神昏闇沉迷。而於諸法。無所明了。惱亂其心。是名昏沉隨煩惱。十五不信隨煩惱。謂邪見多疑。於諸正法不生信心。因而惱亂。是名不信隨煩惱。十六懈怠隨煩惱。謂身心懶惰。於諸道業不能精進修習。因而惱亂。是名懈怠隨煩惱。十七放逸隨煩惱。謂縱恣自逸。耽著欲境。不見檢束。因而惱亂。是名放逸隨煩惱。十八失念隨煩惱。謂心逐邪妄。正念遺失。遂致淪墜。惱亂其心。是名失念隨煩惱。十九散亂隨煩惱。心常放逸。名曰散亂。謂著諸緣境。令心流逸。恒不寂靜。因而惱亂。是名散亂隨煩惱。二十不正知隨煩惱。謂於法邪解。遠離正知。背覺合塵。以妄為真。惱亂其心。是名不正知隨煩惱。

【二十難】（出四十二章經）

一貧窮布施難。謂人自厄於貧乏。而能隨力輟己濟人。是為難也。二豪貴學道難。謂人處於豪貴。而能厭於欲樂。折節求道。是為難也。三判命必死難。謂人能尚義輕生。决志判命。或為法捨身。濟彼飢苦。或為忠臣。以死徇節。是為難也。四得覩佛經難。謂人或生邊地。不知出世之法。欲得見聞受持如來正教。是為難也。五生值佛世難。謂人不結勝因。不修眾善。而欲值佛出世。是為難也。六忍色離欲難。謂人多為情欲所惑。而能制伏妄念。捨離欲心。是為難也。七見好不求難。謂人見彼富貴榮名及可意等物而不樂求。是為難也。八有勢不臨難。謂豪勢之人。居威福之地。而能好禮忘勢。不凌侮人。是為難也。九被辱不瞋難。謂人被他凌辱。而能安忍不生忿恨。是為難也。十觸事無心難。謂心本清靜。觸境而興。若觸事遇緣。而心不染著。是為難也。十一廣學博究難。謂人根性遲鈍。而欲廣其學問。窮究義理。以博見聞。是為難也。十二不輕末學難。謂人多有好上之心。若自有學問。而於末學之人。不生輕慢。是為難也。十三除滅我慢難。謂人常懷我慢。或素來種姓富貴。而能不生驕傲輕他之心。是為難也。十四會善知識難。謂人修行。多為惡友所惑。若學道之時。得遇善知識。勸獎誘掖。令其開解。是為難也。十五見性學道難。謂人迷於妄情。昧於愛欲。而能返妄歸真。見性學道。是為難也。十六對境不動難。謂前塵妄境。迷惑真性。而能持心寂靜。不為外物所轉。是為難也。十七善解方便難。謂人能常懷大慈。愛念眾生。以種種方便而作饒益。是為難也。十八隨化度人難。謂眾生根性。利鈍不同。而能隨機化導而度脫之。是為難也。十九心行平等難。謂癡冥之人。多執彼我之見。若能冤親平等。心無分別。是為難也。二十不說是非難。謂兩舌妄語。佛所禁戒。若能愛護口業。不說他人好惡長短。是為難也。

【二十五圓通】（出楞嚴經）

性體周徧曰圓。妙用無礙曰通。乃一切眾生。本有之心源。諸佛菩薩所證之聖境也。而有二十五種者。謂諸菩薩及大羅漢。於六塵六根六識七大。各各悟入不同故也。此由阿難。於楞嚴會上。雖聞根塵同源。縛脫無二之旨。而未達圓通本根。請佛開示。如來於是問諸弟子。最初發心。方便令其各各自陳證悟之由。使阿難曉了圓通法門所入之處也。然論圓通。本無優劣。如來令文殊選擇。而唯取觀音耳根者。蓋為此方之人。耳根聰利。聞法易解。當以音聞而為教體。故特取觀音耳根。為入道之門也。然不取陳那音聲者。以聲本屬塵。根有聞性。故揀陳那居初。觀音極後。以見取捨之明。亦根塵首尾相貫之意也。（六塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵。法塵也。六根者。眼根。耳根。鼻根。舌根。身根。意根也。六識者。眼識。耳識。鼻識。舌識。身識。意識也。七大者。地大。水大。火大。風大。空大。見大。識大也。梵語阿難。華言慶喜。文殊。梵語具云文殊師利。華言妙德。）一音聲。音聲即聲塵也。謂憍陳那等。在鹿苑中。聞佛說四諦之法。密悟圓理。了達一切聲塵。本然清淨。無動無靜。皆是常住圓妙之音。於是得入圓通。故云如我所證。音聲為上。（梵語憍陳那。華言已知。四諦者。苦諦。集諦。滅諦。道諦也。）二色因。色因即色塵也。謂優波尼沙陀。因多貪欲。佛令作不淨觀。於是觀色身不淨之相。生大厭離。悟諸色性歸於虛空。空色兩忘。本然清淨。於是得入圓通。故云如我所證。色因為上。（梵語優波尼沙陀。華言塵性。）三香因。香因即香塵也。謂香嚴童子。聞如來教。於清淨室。修習禪定。見諸比丘燒沉水香。遂觀此香氣。非木非空。非煙非火。即是本然清淨妙香。於是開悟。得入圓通。故云如我所證。香因為上。（梵語比丘。華言乞士。）四味因。味因即味塵也。謂藥王藥上二法王子等。於無始劫。為世良醫。一切草木金石之味。悉能徧知。承事如來。了知味性。非空非有。非即身心。非離身心。皆是本然清淨妙味。從是開悟。得入圓通。故云如我所證。味因為上。（劫。梵語具云劫波。華言分別時節。）五觸因。觸因即觸塵也。謂跋陀婆羅。先於威音王佛所。聞法出家。於浴僧時。隨例入室。忽悟水因。既不洗塵。亦不洗體。中間安然。得無所有。妙觸清淨。本來無染。於是得入圓通。故云如我所證。觸因為上。（梵語跋陀婆羅。華言賢守。）六法因。法因即法塵也。謂摩訶迦葉等。因觀世間六塵變壞。悟法性空。遂修滅盡定。以滅意根。受想不起。妙法開明。消滅諸漏。得無生滅。遂入圓通。故云如我所證。法因為上。（梵語摩訶迦。葉華言大飲光。滅盡定者。謂受想心滅。出入息盡。而證此定也。諸漏者。謂由一切煩惱。漏落生死也。從憍陳那至迦葉。是於六塵悟入圓通。）七見元。見元即眼根也。謂阿那律陀。初出家時。常樂睡眠。被如來訶責。因是七日不眠。失其雙目。世尊示以金剛三昧。遂得清淨天眼。是故不因眼根。能觀三千世界。猶如掌果。於是悟入圓通。故云如我所證。旋見循元。斯為第一。（梵語阿那律。華言無貪。梵語三昧。華言正受。亦云正定。三千者。大千。中千。小千也。旋見循元者。旋大千之見。循真性之元也。）八息空。息空即鼻根也。謂周利槃特迦。於過去世。為大法師。祕吝佛法。不肯教人。後感愚鈍。亦以宿有善因。遇佛出家。以根鈍故。憶持如來一句伽陀。經一百日。終不能誦。佛令安居。數息攝心。因是觀息出入。剎那生滅之相。豁然無礙。得入圓通。故云如我所證。反息循空。斯為第一。（梵語周利槃特迦。華言繼道。梵語伽陀。華言諷頌。數息者。息即鼻中氣息。謂從一至十。漸漸而數也。梵語剎那。華言一念。反息循空者。反背妄根。循依真空也。）九味知。味知即舌根也。謂憍梵鉢提。於過去世。輕弄沙門。有牛呞（音詩。）病。佛為遮謗。賜之數珠。令常念佛。清淨心地。又觀舌根。知味之性。非體非物。應念得超世間諸漏。悟入圓通。故云還味旋知。斯為第一。（梵語憍梵鉢提。華言牛呞。以其宿世曾作牛王。餘習未除。故食後常虛噍也。梵語沙門。華言勤息。還味旋知者。謂不著塵味。不隨妄知也。）十身覺。身覺即身根也。謂畢陵伽婆蹉。聞佛說諸世間不可樂事。因行乞食。被刺傷足。舉身疼痛。即反觀覺痛之心。無有痛覺。本自清淨。如是思惟。攝念未久。身心忽空。諸漏虛盡。得入圓通。故云如我所證。純覺遺身。斯為第一。（梵語畢陵伽婆蹉。華言餘習。純覺遺身者。謂覺心純淨。而遺失妄身也。）十一法空。法空即意根也。謂須菩提。於曠劫來。心得無礙。蒙佛開示。性覺真空。於是頓入如來寶明空海圓通境界。故云如我所證。諸相入非。非所非盡。旋法歸無。斯為第一。（梵語須菩提。華言空生。寶明空海者。即如來所證明妙之理。無礙深廣也。非所非盡。旋法歸無者。謂能非之心。所非之相。悉盡無餘。而轉諸法塵。皆歸寂滅也。從阿那律至須菩提。是於五根悟入圓通。）十二心見。心見即眼識也。謂舍利弗。於曠劫來。心見清淨。後於路中逢迦葉波。宣說因緣。從佛出家。於一切法。照了無礙。悟入圓通。故云如我所證。心見發光。光極知見。斯為第一。（梵語舍利弗。華言身子。心見發光。光極知見者。由心見發明。而圓照萬法也。）十三心聞。心聞即耳識也。謂菩薩已曾與恒沙如來為法王子。常用心聞。分別眾生所有知見。若有眾生。修普賢行。分身百千。皆至其處。摩頂擁護。令其成就心聞。圓通普賢境界。故云。我說本因。心聞發明。分別自在。斯為第一。十四鼻息。鼻息即鼻識也。謂孫陀羅難陀。從佛出家。雖具戒律。心多散動。世尊教其觀鼻端白。遂觀鼻中之氣。出入如煙。身心內明。圓洞虛淨。煙相漸消。鼻息成白。心開漏盡。諸出入息。化為光明。照十方界。即得圓通。故云我以消息。息久發明。明圓滅漏。斯為第一。（梵語孫陀羅難陀。華言好愛歡喜。漏盡者。生死之漏斷滅也。明圓滅漏者。真性明了圓融。滅諸有漏也。）十五法音。法音即舌識也。謂富樓那彌多羅尼子。從曠劫來。辯才無礙。世尊知其有大辯才。以音聲輪。教其發揚。於是助佛轉輪。成師子吼。悟入圓通。故云我以法音降伏魔怨。消滅諸漏。斯為第一。（梵語富樓那彌多羅尼。華言滿慈。是其父母名。因以稱之。）十六身戒。身戒即身識也。謂優波離。最初隨佛踰城出家。親觀如來六年勤苦。承佛教戒。乃至三千威儀。八萬微細行業。悉皆清淨。身心寂滅。悟入圓通。故云我以執身。身得自在。次第執心。心得通達。然後身心一切通利。斯為第一。（梵語優波離。華言上首。）十七心達。心達即意識也。謂目乾連。聞迦葉波宣說如來因緣深義。即頓發心。得大通達。如來惠其袈裟著身。鬚髮自落。游於十方。無所罣礙。由是神通自在。圓明清淨。故云我以旋湛。心光發宣。如澄濁流。久成清瑩。斯為第一。（梵語目乾連。華言綵菽氏。旋湛謂旋復澄湛之性也。從舍利弗至目乾連。是於六識悟入圓通。）十八火性。火性即火大也。謂烏芻瑟摩。久遠劫前。性多貪欲。有佛出世。名曰空王。說多婬人。成猛火聚。教其徧觀百骸四支。諸冷煖氣。由是諦觀。神光內凝。化多婬心。成智慧火。因此火光三昧力故。得入圓通。故云我以諦觀身心煖觸。無礙流通。諸漏既消。生火寶焰。證無上覺。斯為第一。（梵語烏芻瑟摩。華言火頭。）十九地性。地性即地大也。謂持地菩薩。於往昔時。普光如來出現於世。曾為比丘。平填道路。造作橋梁。行諸苦行。後世復值毘舍浮佛出現。國王延佛設齋。爾時平地待佛。毘舍如來摩頂告言。當平心地。則世界地一切皆平。因是即得心開。見身微塵及與世界一切微塵。等無差別。即得悟入圓通。故云我以諦觀身界二塵。等無差別。本如來藏虛妄發塵。塵銷智圓。成無上道。斯為第一。（梵語毘舍浮。華言徧一切自在。如來藏者。即一切眾生本具真如之理藏也。）二十水性。水性即水大也。謂月光童子。往昔劫中。於水天佛所。修習水觀。觀於身中涕涶津液。大小便利。與世界外諸香水海。水性一同。是時初成此觀。但見其水。未得無身。經無量佛。方得無身。與諸香水海性合真空。無二無別。悟入圓通。故云我以水性。一味流通。得無生忍。圓滿菩提。斯為第一。（無生忍者。謂一切諸法。本來不生。於此法中。能忍可印證也。梵語菩提。華言道。）二十一風性。風性即風大也。謂瑠璃光法王子。往昔劫中。於無量聲佛所。蒙佛開示妙明心體及說世界眾生皆是妄緣風力所轉。即於爾時。觀此世界及與身心。各有所動。遂即覺了此群動性。來無所從。去無所至。身心發光。洞徹無礙。而入圓通。故云我以觀察風力無依。悟菩提心。入三摩地。斯為第一。（梵語三摩地。華言等持。）二十二空性。空性即空大也。謂虛空藏菩薩。於定光佛所。得無邊身。爾時手執四大寶珠。照明十方微塵佛剎。化成虛空。身同虛空。不相妨礙。能善入微塵國土。廣行佛事。由是諦觀。四大無依。虛空佛國。同一虛妄。於同發明。得入圓通。故云我以觀察虛空無邊。入三摩地。斯為第一。二十三識性。識性即識大也。謂彌勒菩薩。往昔劫中。於日月燈明佛所。而得出家。修習唯心識定。至然燈佛出世。方乃得成無上妙圓識心三昧。了一切如來國土。淨穢有無。皆是我心變化所現。而悟入圓通。故云我以諦觀十方唯識。識心圓明。得無生忍。斯為第一。（梵語彌勒。華言慈氏。）二十四淨念。淨念即根大也。謂大勢至菩薩等。往昔劫中。於超日月光佛所。修念佛三昧。收攝六根。定心念佛。由是不假方便。自得心開。悟入圓通。故云我無選擇。都攝六根。淨念相繼。得三摩地。斯為第一。（從烏芻瑟摩至勢至。是於七大悟入圓通。）二十五耳根。耳根者。謂觀世音菩薩。往昔劫中。於觀世音佛所。發菩提心。彼佛教其從聞思修入三摩提。於是菩薩即於聞中入流亡所。所入既寂。動靜二相了然。不生一念。頓空聞性。而入圓通矣。經中所謂生滅既滅。寂滅現前者。即圓通之體也。上合諸佛妙心。下同眾生悲仰。而現乎三十二應。施以十四無畏等者。乃圓通之用也。故云我從耳門圓照三昧。緣心自在。成就菩提。斯為第一。（聞思修。即三慧也。梵語三摩提。即三摩地也。入流亡所者。不隨聲塵。頓入法流。而亡其所入也。三十二應者。佛應。獨覺應。緣覺應。聲聞應。梵王應。帝釋應。自在天應。大自在天應。天大將軍應。天王應。四天王太子應。人王應。長者應。居士應。宰官應。婆羅門應。比丘應。比丘尼應。優婆塞應。優婆夷應。女主應。童男應。童女應。諸天應。龍應。藥叉應。乾闥婆應。阿修羅應。緊那羅應。摩呼羅伽應。人應。非人應也。十四無畏者。一不自觀音以觀觀者。二知見旋復。三觀聽旋復。四斷滅妄想心無殺害。五熏聞成聞六根消復同於聲聽。六聞熏精明明徧法界。七音性圓消觀聽返入。八滅音圓聞徧生慈力。九熏聞離塵色不能劫。十純音無塵根境圓融。十一消塵旋明。十二融形復聞。十三六根圓通明照無二。十四我一名與六十二恒河沙名等無有異也。）

【二十五護戒神】（出法苑珠林）

護戒神者。謂五戒之中。各有五神為作衛護也。灌頂經云。若持五戒者。有二十五善神衛護其身。在人左右。守於宮宅門戶之上。使萬事吉祥也。一護不殺戒五神。一茶蒭毘愈陀尼。護持戒人身。辟除邪鬼。二輸多利輸陀尼。護持戒人六情。悉令完具。三毘樓遮那世波。護持戒人腹內。使五藏平調。四阿陀龍摩坻。護持戒人血脉。悉令通暢。五婆羅桓尼和婆。護持戒人爪指。無所毀傷。（六情。即眼耳鼻舌身意六根也。五藏者。心。肝。脾。肺。腎也。）二護不盜戒五神。一坻摩阿毘婆䭾。護持戒人出入往來。使得安寧。二阿修輸婆羅陀。護持戒人所噉飲食。悉使甘香。三婆羅摩亶雄雌。護持戒人睡夢平安。覺寤歡悅。四婆羅門地鞞哆。護持戒人不為蠱毒所中。五邪摩呼哆耶舍。護持戒人不為霧露之毒所害。三護不邪婬戒五神。一佛䭾仙陀樓哆。護持戒人口舌鬬諍不行。二鞞闍耶藪多婆。護持戒人不為瘟瘧鬼所持。三涅坭醯䭾多耶。護持戒人不為縣官所得。四阿邏多賴都耶。護持戒人舍宅四方。驅逐凶殃。五波羅那佛曇。護持戒人平定舍宅。四護不妄語戒五神。一阿提梵者珊耶。護持戒人不為塚墓鬼所嬈。二因臺羅因臺羅。護持戒人門戶辟除邪惡。三阿伽風施婆多。護持戒人不為外氣鬼神所害。四佛曇彌摩多哆。護持戒人不為灾火所延。五多賴叉三密陀。護持戒人不為偷盜所侵。五護不飲酒戒五神。一阿摩羅斯兜嘻。護持戒人若入山林。不為虎狼所害。二那羅門闍兜帝。護持戒人不為傷亡所嬈。三鞞尼乾那波。護持戒人除惡鳥鳴狐鳴。四茶鞞鬬毘舍羅。護持戒人除犬鼠變怪。五伽摩毘那闍尼佉。護持戒人不為凶注所牽。（凶注者。謂陰司注寫凶惡之事也。）

【二十五有】（出天台四教儀）

二十五有。不出六道。有生有死。因果不亡之謂也。然梵王天。無想天及五那含天。總在四禪天中而別出其名者。以外道計梵王天為生萬物之主。計無想天以無心為涅槃。計五那含天為真解脫。所以經教特立此三天為三有。以對破外道之計也。（六道者。即天道。人道。修羅道。餓鬼道。畜生道。地獄道也。）一四洲為四有。謂東弗于逮。西瞿耶尼。南閻浮提。北鬱單越也。（梵語弗于逮。華言勝。梵語瞿耶尼。華言牛貨。梵語閻浮提。華言勝金洲。梵語鬱單越。華言勝處。）二四惡趣為四有。謂六道中修羅餓鬼畜生地獄四者。皆由愚癡貪欲。造諸惡業。故感斯趣也。三六欲天為六有。謂欲界六天也。一四天王天。二忉利天。三夜摩天。四兜率天。五化樂天。六他化自在天。（梵語忉利。華言三十三。梵語夜摩。亦云須燄摩華言善時分。梵語兜率。華言知足。）四梵天為一有。謂初禪中大梵王天。乃三千世界之主也。（三千者。小千。中千。大千也。）五無想天為一有。謂四禪中之無想天。此天以無心想為果故也。六五那含天為一有。那含。梵語具云阿那含。華言不還。謂四禪中無煩天。無熱天。善見天。善現天。色究竟天。亦名五淨居天。此之五天。名位雖別。皆第三果聖人所居。故通為一有也。（第三果。即聲聞阿那含果也。）七四禪天為四有。謂色界初禪天。二禪天。三禪天。四禪天也。八四空處天為四有。謂無色界空處天。識處天。無所有處天。非想非非想處天也。

【二十五三昧破二十五有】（出法華玄義）

梵語三昧。華言正定。二十五三昧。破前二十五有者。約理對治。隨義以立名也。蓋欲色無色三界。雖苦樂不同。然實有生死執著。故以此無垢等三昧之法。一一破之。令諸眾生出於諸有也。一無垢三昧破地獄有。謂菩薩由淨諸業惑。證於無垢三昧。愍彼眾生。受於地獄之苦。故以此三昧。令其修行。出離重垢所報之處也。（重垢即惡業報。處即地獄也。）二不退三昧破畜生有。謂菩薩修於持戒禪定。破諸惡業。自獲不退。證於不退三昧。愍彼眾生。受畜生苦。故以此三昧。令其遠捨諸惡。永不退失善道也。三心樂三昧破餓鬼有。謂菩薩修戒定慧。破諸惡業。證於心樂三昧。愍彼眾生。受餓鬼苦。故以此三昧。令其遠離諸惡。而生喜樂也。四歡喜三昧破阿修羅有。梵語阿修。羅華言無端正。謂菩薩修戒定慧。破於惡業等怖。證於歡喜三昧。愍彼眾生。受阿修羅苦。故以此三昧。令其離諸猜疑怖畏也。五日光三昧破弗婆提有。梵語弗婆提。華言勝。即東洲也。謂菩薩修戒定慧。獲一切智光。破諸惡業無明等闇。證於日光三昧。愍彼東洲眾生。受諸生死。故以此三昧。令其破諸惡業等闇。而得出離也。六月光三昧破瞿耶尼有。梵語瞿耶尼。華言牛貨。即西洲也。謂菩薩修戒定慧。獲一切智光。破諸惡業無明等闇。證於月光三昧。愍彼西洲眾生。受諸生死。故以此三昧。令其破諸惡業等闇也。七熱焰三昧破鬱單越有。梵語鬱單越。華言勝處。即北洲也。謂菩薩修戒定慧。破諸我執。證於熱焰三昧。愍彼北洲眾生。計著於我。氷執難化。故以此三昧。令其遠離妄我。計執不生。而得出離也。八如幻三昧破閻浮提有。梵語閻浮提。華言勝金洲。即南洲也。謂菩薩修戒定慧。破諸虛幻惑業。證於如幻三昧。愍此南洲眾生。果報雜雜。壽命不定。猶如幻化。故以此三昧。令其破於諸幻。而得出離也。九不動三昧破四天王有。四天王者。東方持國天王。南方增長天王。西方廣目天王。北方多聞天王也。謂菩薩修戒定慧。破諸煩惱散亂。證於不動三昧。以此天游行世間。則有果報惑業等動。故以此三昧。令其悉破諸動惑業。亦得證此也。十難伏三昧破三十三天有。三十三天即忉利天也。謂菩薩修戒定慧。破一切惑業。證於難伏三昧。以此天是地居之頂。果報惑業難以折伏。故以此三昧。令其破諸難伏。亦得證此也。（梵語忉利。華言三十三。）十一悅意三昧破焰摩天有。焰摩。梵語具云須焰摩。華言善時分。謂菩薩修戒定慧。破諸煩惱。證此悅意三昧。以此天處空為悅。而未有上界不動等悅。故以此三昧。令其捨離空處之悅。而證不動等悅也。十二青色三昧破兜率陀天有。梵語兜率陀。華言知足。謂菩薩修戒定慧。破諸煩惱。證於青色三昧。以此天果報。宮殿服玩。一切皆青。故以此三昧。令其捨離一切煩惱。亦得證此也。十三黃色三昧破化樂天有。謂菩薩修戒定慧。破諸煩惱。證於黃色三昧。以此天果報。宮殿服玩。一切皆黃。故以此三昧。令其捨離一切煩惱。亦得證此也。十四赤色三昧破他化自在天有。謂菩薩修戒定慧。破諸煩惱。證於赤色三昧。以此天果報。宮殿服玩。一切皆赤。故以此三昧。令其捨離一切煩惱。亦得證此也。十五白色三昧破初禪有。初禪即色界天也。謂菩薩修戒定慧。證於白色三昧。以此天果報。一切皆白。故以此三昧。令其捨離一切煩惱。亦得證此也。十六種種三昧破梵王有。梵王亦色界初禪天也。謂菩薩修戒定慧。證於種種三昧。以此天主領大千世界。種類既多。果報不等。故以此三昧。令其捨離種種果報。亦得證此也。十七雙三昧破二禪有。二禪亦色界天也。謂菩薩修戒定慧。證雙三昧。以此天獨有內淨支喜支二種定相。即果報雙。而未見雙空雙假雙中之理。故以此三昧。令其捨離淨喜。而證雙空等也。（雙空者。謂見思二惑俱空也。雙假者。謂見假思假。即見思惑。以此惑體。虛假不實故也。雙中者。謂破見思惑。同入中道也。）十八雷音三昧破三禪有。三禪亦色界天也。謂菩薩修戒定慧。證於雷音三昧。以此天禪樂最深。如冰魚蟄蟲。著於果報之樂。故以此三昧而驚駭之。令其捨離諸樂。亦證於此也。十九注雨三昧破四禪有。四禪亦色界天也。謂菩薩修戒定慧。證於注雨三昧。以此天如大地。具諸種子。若不得雨。善芽不生。故以此三昧之雨。令其發生三諦之種。亦得證此也。（三諦者。真諦。俗諦。中諦也。）二十如虛空三昧破無想天有。無想亦色界天也。謂菩薩修戒定慧。證於如虛空三昧。以此天一期。心想不行。妄計果報非空。而為涅槃。故以此三昧。破彼非空。令其起修空淨之行。亦得證此也。（梵語涅槃。華言滅度。一期者。從生至死也。）二十一照鏡三昧破阿那含天有。梵語阿那含。華言不還。即第三果。生於色界之天也。謂菩薩修戒定慧。證於照鏡三昧。以此天雖得無漏淨色。但是果報之淨。未獲究盡色空。故以此三昧。令其破彼報淨之色。究竟真空之理。亦得證此也。二十二無礙三昧破空處有。空處即無色界天也。謂菩薩修戒定慧。證於無礙三昧。以此天得出色籠。果報無礙未是空假中無礙。故以此三昧。令其捨離果報。亦得證此也。（色籠者。謂色界色質籠罩也。空假中。即三觀也。離性離相之謂空。無法不備之謂假。非空非假之謂中也。）二十三常三昧破識處有。識處亦無色界天也。謂菩薩修戒定慧。證常三昧。以此天以識相續不斷為常。此乃定報。即非無為等常。故以此三昧。令其捨離定報之常。亦得證此也。二十四樂三昧破不用處有。不用處。又名無所有處。亦無色界天也。謂菩薩修戒定慧。證樂三昧。以此天厭識處無邊。入無所有處。以此處如癡。癡故是苦。故以此三昧。令其捨離於癡。亦得證此也。二十五我三昧破非想非非想處有。非想非非想處。亦無色界天也。謂菩薩修戒定慧。證我三昧。以此天居無色界頂。謂是涅槃果報。猶有細煩惱等惑而不自在。故以此三昧。令其捨離煩惱。亦得證此也。

【二十五種外道冥諦】（出華嚴經隨疏演義鈔）

二十五種冥諦者。乃是迦毘羅外道之所計也。蓋此外道。亦修禪定。有神通力。知八萬劫中事。八萬劫前。冥然不知。謂之冥諦。從冥初自性。生智大。乃至神我。開成二十五諦。合為九位也。（梵語迦毘羅。華言黃色。劫。梵語具云劫波。華言分別時節。）一冥初自性。謂此外道。以八萬劫前之事。冥然不知之處。昧為自性。故云冥初自性。二智大。智大亦名覺大。即增長之義。謂冥初之際。覺知增長。故云從冥初生智大。三我心。我心亦名我慢。即我執也。謂由覺知。生我慢心。故云從智大生我心。四五唯。唯即微也。五唯亦名五微。即色聲香味觸也。以色等五種。由我執之心方現。故云從我心生五唯。五五大。五大即地水火風空也。此五種性徧一切處。故名為大。由極微而生。故云此五唯生五大。六五知根。五根即眼耳鼻舌身。謂之知者。以此五種。皆有知覺故也。因五大而成。故云從五大生五知根。七五作業根。五根即口與手足小便大便。謂之作業者。以此五種。能作業用故也。亦因五大而成。故云從五大生五作業根。八心平等根。心乃肉團心。即意根也。謂之平等者。以此根能徧一切根境而生分別也。此亦五大所成。故云從五大生平等根。并前五知五作業。共為十一根也九。神我。神我即第八識也。外道執神我能生諸法。常住不壞。計為涅槃。是二十五諦之主也。（第八識即藏識也。梵語涅槃。華言滅度。）

【二十八天】（出天台四教儀）

一欲界六天。一四天王天。東方持國天王。南方增長天。王西方廣目天王。北方多聞天王。二忉利天。梵語忉利。華言三十三。往世三十三人。同修勝業。同生此天三。須夜摩天。梵語須夜摩。華言善時分。謂此天時時唱快樂故。又云受五欲境。知時分故。四兜率陀天。梵語兜率陀。華言知足。謂此天於五欲境。知止足故。五化樂天。謂此天自化五塵而娛樂故。六他化自在天。謂此天假他所化樂事以成己樂。即欲界天主。（五欲者。色欲。聲欲。香欲。味欲。觸欲也。五塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵也。）二色界十八天。初禪三天。一梵眾天。梵淨也。以無染欲故眾猶民也。謂此天是初禪天主之民眾也。二梵輔天。輔佐也。謂此天是初禪天主之輔佐臣僚也。三大梵天。謂此天是初禪天之主也。名尸棄劫初先生。劫盡後滅。主領三千大千世界也。（梵語尸棄。華言火。三千者。大千。中千。小千也。言三千大千者。總別雙舉也。）二禪三天。一少光天。謂此天光明少故。二無量光天。謂此天光明增勝。無限量故。三光音天。謂此天以光明為語音故。三禪三天。一少淨天。謂此天意識。樂受清淨故。二無量淨天。謂此天淨勝於前。不可量故。三徧淨天。謂此天樂受最勝淨。周徧故。四禪九天。一無雲天。以前諸天空居。依雲而住。此天在雲之上。居無雲之首。故號無雲。二福生天。謂此天修勝福力而生其中。從因得名故。三廣果天。謂此天果報廣大。無能勝故。四無想天。謂此天一期果報。心想不行故。（一期者。謂從生至死也。）五無煩天。謂此天離欲界苦及色界樂。苦樂兩滅。無煩惱故。六無熱天。謂此天研究心境。無依無處。清涼自在。無熱惱故。七善見天。謂此天妙見十方世界圓澄無塵垢故。八善現天。謂此天空無障礙。精見現前故。九色究竟天。謂此天於諸塵幾微之處。研窮究竟故。三無色界四天。一空處天。謂此天厭於色身繫縛。不得自在。心緣虛空。與無色相應。住空處定故。二識處天。謂此天厭虛空無邊。於是即捨虛空。轉心緣識。以識為處故。三無所有處天。謂此天厭於識處無邊。於是捨識。入無所有處。亦名不用處。謂不用前空處識處故。四非想非非想處天。謂此天居無色界之極頂。非無所有處之無想。非識處之有想故。

【二十八宿】（出法苑珠林）

大集經云。佛告娑婆世界主大梵天王等言。過去天仙。云何布置諸宿曜辰。攝護國土。養育眾生。大梵天王等白佛言。過去天仙。分布安置諸宿曜辰。於四方中各有所主。如云角宿。主於眾鳥。亢宿主於出家求聖道等。爾時佛告梵王等言。我亦使諸曜星辰。攝護國土。養育眾生。汝等宣告。令彼得知。如我所分國土眾生。各各隨分攝護養育。故說二十八宿所屬不同。各有威靈護衛也。（梵語娑婆。華言能忍。）一東方七宿。角宿主於眾鳥。亢宿主出家求聖道者。氐宿主水主眾生。房宿主行車求利。心宿主於女人。尾宿主洲渚眾。箕宿主於陶師。二南方七宿。井宿主於金師。鬼宿主一切國王大臣。柳宿主雪山龍。星宿主巨富者。張宿主於盜賊。翼宿主於貴人。軫宿主須羅吒國三西方七宿。奎宿主行船人。婁宿主於商人。胃宿主婆樓迦國。昴宿主於水牛。畢宿主一切眾生。觜宿主鞞提訶國。參宿主於剎利。（剎利。梵語具云剎帝利。華言田主。即王種也。）四北方七宿。斗宿主澆部沙國。牛宿主於剎利及安多鉢竭那國。女宿主鴦伽摩伽陀國。虛宿主那遮羅國。危宿主著華冠。室宿主乾陀羅國輸盧那國及諸龍蛇蝮行之類。壁宿主乾闥婆善樂。（梵語乾闥婆。華言香陰。即帝釋樂神也。）

【三十一色】（出翻譯名義）

三十一色者。謂青黃赤白光影明闇煙雲塵霧空。此十三種名為顯色。以其顯現為色故也。長短方圓麤細高下正與不正。此十種名為形色。以其形量為色故也。取捨屈伸行住坐臥。此八種。名為表色。以其表彰為色故也。

【如來三十二相】（出法界次第）

謂如來應化之身。具此三十二相。以表法身眾德圓極。人天中尊。眾聖之王也。一足安平相謂足下安立。皆悉平滿。猶如奩底也。（奩。力鹽切。奩底者。即盒底也。）二千輻輪相。輻即車輪中之輻。謂足下轂網輪紋。眾相圓滿有如千輻輪也。三手指纖長相。謂手指纖細圓長。端直傭好。指節參差。光潤可愛。勝餘人也。四手足柔軟相。謂手足極妙柔軟。勝餘身分也。五手足縵網相。謂手指中間縵網交合。文同綺畫。猶如鵝王之足也。六足跟滿足相。跟。足踵也。謂足之踵。圓滿具足也。七足趺高好相。謂足之趺高起。如真金之色。趺上之毛。青瑠璃色。種種莊飾。妙好圓滿也。（梵語瑠璃。華言青色寶。）八腨如鹿王相。（腨。時兗切。）腨股肉也。腨如鹿王相者。謂足腨漸次纖圓。如彼鹿王之腨。纖好第一也。九手過膝相。謂雙臂修直。不俯不仰。平立過膝也。十馬陰藏相。謂陰相藏密。猶如馬陰。不可見也。十一身。縱廣相。謂身儀端正。竪縱橫廣。無不相稱也。十二毛孔生青色相。謂身諸毛孔。一孔一毛。生相不亂。右旋上向。青色柔軟也。十三身毛上靡相。謂身諸毫毛。皆右旋向上而偃伏也。十四身金色相。謂身皆金色。光明晃曜。如紫金聚。眾相莊嚴。微妙第一也。十五身光面各一丈相。謂身放光明。四面各一丈也。十六皮膚細滑相。謂皮膚細膩滑澤。不受塵水。不停蚊蚋。十七七處平滿相。謂兩足下兩手兩肩項中。七處皆平滿端正也。十八兩腋滿相。謂左右兩腋平滿而不窊也。（窊烏瓜切。不滿貌。）十九身如師子相。謂身體平正。威儀嚴肅。如師子王也。二十身端直相。謂身形端正。平直不傴曲也。（傴委羽切。不伸也。）二十一肩圓滿相。謂兩肩圓滿而豐腴也。二十二四十齒相。謂常人但有三十六齒。唯佛具足四十齒也。二十三齒白齊密相。謂四十齒皆白淨齊密。根復深固也。二十四四牙白淨相。謂四牙最白而大。瑩潔鮮淨也。二十五頰車如師子相。謂兩頰車隆滿如師子王也。二十六咽中津液得上味相。謂咽喉中常有津液上妙美味。如甘露流注也。二十七廣長舌相。謂舌廣而長。柔軟紅薄。能覆面而至于髮際也。二十八梵音深遠相。謂音聲和雅。近遠皆到。無處不聞也。二十九眼色如金精相。謂眼目清淨明瑩。如金色精也。三十眼睫如牛王相。睫目旁毛也。謂眼睫殊勝如牛王也。三十一眉間白毫相。謂兩眉之間有白玉毫。清淨柔軟。如兜羅綿。右旋宛轉。常放光明也。（梵語兜羅綿。華言細香。）三十二頂肉髻成相。謂頂上有肉。高起如髻。亦名無見頂相。謂一切人天二乘菩薩。皆不能見故也。（二乘者。聲聞乘緣覺乘也。）

【三十二應】（出楞嚴經）

謂觀世音菩薩。於往昔無數恒河沙劫。有佛名觀世音。蒙彼如來授以如幻聞熏聞修金剛三昧。同佛慈悲。拔苦與樂。身成三十二應。入諸國土。化一切眾生也。（劫。梵語具云劫波。華言分別時節。聲教熏習。故曰聞熏。聞而復修。故曰聞修。金剛有堅利之能。以喻三昧之力也。梵語三昧。華言正定。）一佛身應。佛。梵語具云佛陀。華言覺。謂若諸菩薩入三摩地。進修無漏勝解現圓。觀世音菩薩。即應現佛身而為說法。令其解脫也。（梵語三摩地。華言等持。進修無漏勝解現圓。謂修無為之法。即趣入三摩地。得無漏勝解。究竟圓成也。）二獨覺應。出無佛世。無師自悟。故名獨覺。謂若諸有學。寂靜妙明。勝妙現圓。菩薩即於彼前。應現獨覺身而為說法。令其解脫也。（有學者。有所學也。謂第三阿那含果已前。俱屬有學。勝妙現圓者。能妙萬物以明自性。究竟圓成也。）三緣覺應。因觀十二因緣。覺真諦理。故名緣覺。謂若諸有學。斷十二因緣。緣斷勝性。勝妙現圓。菩薩即於彼前。應現緣覺身而為說法。令其解脫也。（十二因緣者。一無明。二行。三識。四名色。五六入。六觸。七受。八愛。九取。十有。十一生。十二老死也。緣斷勝性者。謂觀因緣。得斷煩惱。而證勝妙之性也。）四聲聞應。聞佛聲教。故曰聲聞。謂若諸有學。得四諦空。修道入滅。勝性現圓。菩薩即於彼前。應現聲聞身而為說法。令其解脫也。（得四諦空者。謂觀苦集滅道四諦。證真空理也。修道入滅。勝性現圓者。謂從三果入滅。將登第四無學果位。勝妙之性。現前圓成也。）五梵王應。梵王者。即色界初禪天主也。謂若諸眾生。欲心明悟。不犯欲塵。欲身清淨。菩薩即於彼前。應現梵王身而為說法。令其解脫也。六帝釋應。帝釋即忉利天主。梵語釋提桓因。華言能天主。言帝釋者。華梵雙舉也。謂若諸眾生。欲為天主統領諸天。菩薩即於彼前。應現帝釋身而為說法。令其成就也。（梵語忉利。華言三十三。）七自在天應。自在天者。即欲界第五天也。謂若諸眾生。欲身自在。遊行十方。菩薩即於彼前。應現自在天身而為說法。令其成就也。八大自在天應。大自在天者。即欲界第六天主也。謂若諸眾生。欲身自在。飛行虛空。菩薩即於彼前。應現大自在天身而為說法。令其成就也。九天大將軍應。天大將軍。即帝釋天主之大將軍也。謂若諸眾生。愛統鬼神。救護國土。菩薩即於彼前。現天大將軍身而為說法。令其成就也。十四天王應。四天王。東方持國天王。南方增長天王。西方廣目天王。北方多聞天王也。謂若諸眾生愛統世界。保護眾生。菩薩即於彼前。應現四天王身而為說法。令其成就也。十一四天王太子應。謂若諸眾生。愛生天宮。驅使鬼神。菩薩即於彼前。應現四天王太子身而為說法。令其成就也。十二人王應。謂若諸眾生。樂為人王。菩薩即於彼前。應現人王身而為說法。令其成就也。十三長者應。謂若諸眾生。愛主族姓。世間推讓。菩薩即於彼前。應現長者身而為說法。令其成就也。十四居士應。謂若諸眾生。愛談名言。清淨自居。菩薩即於彼前。應現居士身而為說法。令其成就也。（名言者。名教典雅之言也。）十五宰官應。謂若諸眾生。愛治國土。剖斷邦邑。菩薩即於彼前。應現宰官身而為說法。令其成就也。十六婆羅門應。梵語婆羅門。華言淨行。謂若諸眾生。愛諸數術。攝衛自居。菩薩即於彼前。應現婆羅門身而為說法。令其成就也。（數術者。咒禁算藝。調養方法之類是也。攝衛者。收攝其心。衛護身口也。）十七比丘應。梵語比丘。華言乞士。謂若有男子。好學出家。持諸戒律。菩薩即於彼前。應現比丘身而為說法。令其成就也。十八比丘尼應。梵語尼。華言女。謂若有女人。好學出家。持諸禁戒。菩薩即於彼前。應現比丘尼身而為說法。令其成就也。十九優婆塞應。梵語優婆塞。華言清淨士。謂若有男子樂持五戒。菩薩即於彼前。應現優婆塞身而為說法。令其成就也。（五戒。不殺。不盜。不邪婬。不妄語。不飲酒也。）二十優婆夷應。梵語優婆夷。華言清淨女。謂若有女子。五戒自居。菩薩即於彼前。應現優婆夷身而為說法。令其成就也。二十一女主應。女主天子之后也。謂若有女人。內政立身以修家國。菩薩即於彼前。應現女主身及國夫人命婦大家而為說法。令其成就也。二十二童男應。謂若有眾生。不壞男根。菩薩即於彼前。應現童男身而為說法。令其成就也。二十三童女應。謂若有處女。愛樂處身。不求侵暴。菩薩即於彼前。應現童女身而為說法。令其成就也。二十四天應。謂若有諸天樂出天倫。菩薩即應現天身而為說法。令其成就也。（倫類也。）二十五龍應。謂若有諸龍樂出龍倫。菩薩即應現龍身而為說法。令其成就也。二十六藥叉應。梵語藥叉。亦云夜叉。華言勇健。謂若有藥叉。樂度本倫。菩薩即於彼前。應現藥叉身而為說法。令其成就也。二十七乾闥婆應。梵語乾闥婆。華言香陰。即帝釋樂神也。謂若乾闥婆。樂脫其倫。菩薩即於彼前。應現乾闥婆身而為說法。令其成就也。二十八阿修羅應。梵語阿修羅。華言無端正。以形貌醜陋故也。謂若阿修羅。樂脫其倫。菩薩即於彼前。應現阿修羅身而為說法。令其成就也。二十九緊那羅應。梵語緊那羅。華言疑神。又云人非人。以頭上有角。似人而非人也。謂若緊那羅。樂脫其倫。菩薩即於彼前。應現緊那羅身而為說法。令其成就也。三十摩呼羅伽應。梵語摩呼羅伽。華言大蝮行。即大蟒蛇也。謂若摩呼羅伽。樂脫其倫。菩薩即於彼前。應現摩呼羅伽身而為說法。令其成就也。三十一人應。謂若諸眾生。樂人修人。菩薩即於彼前。應現人身而為說法。令其成就也。（樂人修人者。謂愛樂人身。而修人之行也。）三十二非人應。非人即鬼畜之類也。謂若諸非人。有形無形。有想無想。樂度其倫。菩薩即於彼前。皆現其身而為說法。令其成就也。

【三十四心斷結】（出天台四教儀集註）

謂三藏教菩薩。扶惑潤生。歷劫具修六度梵行。饒益有情。最後至於菩提樹下。一念相應。慧發真無漏之時。以八忍八智十六心。九無礙九解脫十八心。頓斷見思習氣而成正覺。故云三十四心斷結也。（三藏教者。即經律論三藏也。扶惑潤生者。謂此教菩薩。雖已離見思之惑。為欲化度眾生故。伏惑不斷。而示同三界生死也。六度者。一布施。二持戒。三忍辱。四精進。五禪定。六智慧也。梵語菩提。華言道。菩提樹者。以佛於樹下成道故也。見思者。謂意根對法塵起諸分別曰見。眼等五根對色等五塵起諸貪愛曰思。習氣者謂見思惑之餘習氣分也。）一八忍。忍即忍可印證之義。一苦法忍。謂觀欲界苦諦之法。而能忍可也。二苦類忍。謂以色界無色界苦諦之法。比類欲界苦諦觀之。而能忍可也。三集法忍。謂觀欲界集諦煩惱之法。而能忍可也。四集類忍。謂以色界無色界集諦煩惱之法。比類欲界集諦觀之。而能忍可也。五滅法忍。謂觀欲界滅諦之法。而能忍可也。六滅類忍。謂以色界無色界滅諦之法。比類欲界滅諦觀之。而能忍可也。七道法忍。謂觀欲界道諦之法。而能忍可也。八道類忍。謂以色界無色界道諦之法。比類欲界道諦觀之。而能忍可也。二八智。智即明了之義。一苦法智。謂因觀欲界苦諦。而斷見惑之智明發也。二苦類智。謂以色界無色界苦諦。比類欲界苦諦觀之。而斷上二界見惑之智明發也。三集法智。謂因觀欲界集諦。而斷見惑之智明發也。四集類智。謂以色界無色界集諦。比類欲界集諦觀之。而斷上二界見惑之智明發也。五滅法智。謂因觀欲界滅諦。而斷見惑之智明發也。六滅類智。謂以色界無色界滅諦。比類欲界滅諦觀之。而斷上二界見惑之智明發也。七道法智。謂因觀欲界道諦。而其斷惑之智明發也。八道類智。謂以色界無色界道諦。比類欲界道諦觀之。而斷上二界見惑之智明發也。三九無礙道。無礙者。謂念念修觀斷惑。不為惑所礙也。蓋欲界為一地。色界初禪二禪三禪四禪。為四地。無色界空處。識處。無所有處。非想非非想處。為四地。則三界共為九地。每地各有九品思惑。於一一地修此無礙道以斷之也。（思惑言九品者。謂因此惑難斷。遂分上中下之三品。於三品中又各分三品共九品也。）四九解脫道。解脫即自在之義。謂惑業斷離。無所繫縛而得自在。蓋欲界一地。色界四地。無色界四地。共為九地。每地各有九品思惑。此惑既斷。即證解脫道也。

【三十六物】（出華嚴經隨疏演義鈔）

一外相十二。謂髮。毛。爪。齒。眵。（尺支切。）淚。涎。唾。屎。尿。垢。汗也。二身器十二。謂皮。膚。血。肉。筋。脈。骨。髓。肪。（音方。）膏。腦。膜也。三內含十二。含即含藏。謂肝。膽。腸。胃。脾。腎。心。肺。生藏。熟藏。赤痰。白痰也。

【三十七道品】（出法界次第）

道即能通之義。品猶類也。合四念處等法門。為三十七。皆是入道淺深之氣類。故云道品也。一四念處。念即想念。處即身受心法也。一身念處。謂觀此色身。皆是不淨也。二受念處。謂觀領受好惡等事。悉皆是苦也。三心念處謂觀此識心。生滅無常也。四法念處。謂觀諸法從因緣生。皆無有我也。二四正勤。正謂不邪。勤謂不怠。一已生惡令永斷。謂一切惡法。若已生者。當精勤一心决剔。令其永斷除也。二未生惡令不生。謂一切惡法。若未生時。當精勤一心遮止。令其不復萌生也。三未生善令生。謂諸善法。若未生時。當精勤一心勇猛。令其發生也。四已生善令增長。謂諸善法。若已生者。當精勤一心修習。令其增長也。三四如意足。謂所修之法。如願滿足也。一欲如意足。謂希慕所修之法。如願滿足也。二精進如意足。謂於所修之法。專注一心。無有間雜。如願滿足也。三念如意足。謂於所修之法。記憶不忘。如願滿足也。四思惟如意足。謂心思所修之法。不令忘失。如願滿足也。四五根。根即能生之義。謂此五根。能生一切善法也。一信根。謂信於正道也。二精進根。謂修正法。無間無雜也。三念根。謂於正法。記憶不忘也。四定根。謂攝心不散也。五慧根。謂於諸法。觀照明了也。五五力。力即力用。謂能破惡成善也。一信力。謂信根增長。能破諸疑惑也。二精進力。謂精進根增長。能破身心懈怠。成辦出世之事也。三念力。謂念根增長。能破諸邪念。成就出世正念功德也。四定力。謂定根增長。能破諸亂想。發諸禪定也。五慧力。謂慧根增長。能遮止三界見思之惑。發真無漏也。（三界者。欲界。色界。無色界也。見思惑者。分別曰見惑。貪愛曰思惑也。真無漏者。謂阿羅漢。斷見思惑盡。不漏落三界生死。異於初果等。故名真也。）六七覺分。覺即覺了。分即支分。謂此七法。各有支派分齊也。一擇覺分。謂揀擇諸法之真偽也。二精進覺分。謂修諸道法。無有間雜也。三喜覺分。謂契悟真法。得懽喜也。四除覺分。謂斷除諸見煩惱也。五捨覺分。謂捨離所見念著之境也。六定覺分。謂覺了所發之禪定也。七念覺分。謂思惟所修之道法也。七八正道。不邪曰正。能通曰道。一正見。謂能見真理也。二正思惟。謂心無邪念也。三正語。謂言無虛妄也。四正業。謂白淨善業也。五正命。謂依法乞食活命也。六正精進。謂修諸道行。無間雜也。七正念。謂專心憶念善法也。八正定。謂一心住於真空之理也。

【四十二字門】（出華嚴經）

眾聖所由。名之為門。智論云。四十二字。是一切字之根本。因字有語。因語有名。因名有義。從此字門。則能入於無相之智。般若經云。一字皆入四十二字。四十二字亦入一字。故華嚴經中。善知眾藝童子告善財言。我恒唱持此之字母。入般若波羅蜜門。所以眾聖皆由此而入於實相之慧也。（梵語般若波羅蜜。華言智慧到彼岸。謂到涅槃彼岸也。）一阿字門。阿。梵語具云阿提阿耨波陀。華言不生。謂一切法本來不生也。經云。唱阿字時。入般若波羅蜜門。名菩薩威力入無差別境界。疏云。阿者。入無生義。無生之理。統該萬法。菩薩得此無生之旨。則能達諸法空。斷一切障也。二多字門。多。大品般若經作羅。梵語具云羅闍。華言垢。謂一切法本來清淨。離諸染污也。經云。唱多字時。入般若波羅蜜門。名無邊差別。疏云。是清淨無染。離塵垢義。三波字門。波。梵語具云波羅末陀。華言第一義。謂聖智自覺所得。非言說妄想境界故也。經云。唱波字時。入般若波羅蜜門。名普照法界。疏云。諸法皆等。即普照法界。四者字門。者。大品般若經作遮。梵語具云遮黎夜。華言行。謂知一切法皆不可得。亦知一切諸行皆非行故也。經云。唱者字時。入般若波羅蜜門。名普輪斷差別。疏云。諸法無有。諸行既空。徧摧差別。（普輪者。普即普徧之義。輪有摧碾之用。言此字門。能摧碾一切差別之法也。）五那字門。梵語那。華言不。謂知一切法。離名離相。不得不失。不來不去故也。經云。唱那字時。入般若波羅蜜門。名得無依。疏云。諸法無有言說文字。性相雙亡。故無所依。六邏字門。邏。梵語具云邏求。華言輕。謂知一切法離輕重相故。經云。唱邏字時。入般若波羅蜜門。名離依止無垢。疏云。悟一切法離世間惑染故。七柁字門。梵語柁。又云陀摩。華言善。謂知一切法善相善心生故。經云。唱柁（輕呼。）字時。入般若波羅蜜門。名不退轉方便。疏云。悟一切法。調伏寂靜。真如平等。無分別故。八婆字門。（婆。蒲我切。）婆。梵語具云婆陀。華言縛。謂知一切法無縛無解故。經云。唱婆字時。入般若波羅蜜門。名金剛場。疏云。悟一切法離縛解故。方入金剛場。（金剛場。即金剛心。等覺菩薩位也。）九茶字門。（茶。徒解切。）茶。梵語具云茶闍他。華言不熱。謂知一切法無熱惱相故。經云。唱茶字時。入般若波羅蜜門。名曰普輪。疏云。悟一切法。離熱惱穢。得清涼故。是普摧義。謂輪能摧碾一切煩惱也。十沙字門。（沙。失我切。）梵語沙。華言六。謂知人身六根之相。皆自在故。經云。唱沙字時。入般若波羅蜜門。名為海藏。疏云。悟一切法無罣礙故。如海含容萬像。（六根者。眼根。耳根。鼻根。舌根。身根。意根也。皆自在者。如眼根任運觀色。自在無礙。五根隨用。亦復如是也。）十一嚩字門。嚩。大品般若經作和。梵語具云和波陀。華言語言。謂知一切法離語言相故。經云。唱嚩字時。入般若波羅蜜門。名普生安住。疏云。悟一切法。言語道斷。能徧安住。十二哆字門。（哆。丁可切。）哆。大品般若經作多。梵語具云多他。華言如。謂入諸法真如之相不動故。經云。唱哆字時。入般若波羅蜜門。名圓滿光。疏云。悟一切法。真如不動。圓滿顯現。十三也字門。（也。以可切。）也。梵語具云夜他跋。華言實。謂知色心等一切諸法。入實相中不生不滅故。經云。唱也字時。入般若波羅蜜門。名差別積聚。疏云。悟如實不生故。則諸乘積聚。皆不可得。十四瑟吒字門。瑟吒。大品般若經作吒。梵語具云吒婆。華言障礙。謂知一切法無障礙故。經云。唱瑟吒字時。入般若波羅蜜門。名普光明。息煩惱故。十五迦字門。迦。梵語具云迦邏。華言作者。謂知諸法之中無有作者。經云。唱迦字時。入般若波羅蜜門。名無差別雲。疏云。作業如雲。皆無差別。十六娑字門。（娑。蘇我切。）娑。梵語具云娑娑。華言一切。謂入一切法時皆不可得故。經云。唱娑字時。入般若波羅蜜門。名降霔大雨。疏云。即平等性。十七麼字門。麼。梵語具云磨磨迦邏。華言我所。謂知一切法離我所故。肇法師曰。我為萬物主。萬物為我所。經云。唱麼字時。入般若波羅蜜門。名大流湍激。眾峯齊峙。疏云。即我所執性。若眾峯齊峙。長流湍激。十八伽字門。伽。梵語具云伽陀。華言底。謂知一切諸法根底不可得故。經云。唱伽字時。入般若波羅蜜門。名普安立。疏云。即一切法行取性。十九他字們。（他。他可切。）他。梵語具云多他阿伽陀。華言如去。謂入諸法處不可得故。經云。唱他字時。入般若波羅蜜門。名真如平等藏。二十社字門。社。大品般若經作闍。梵語具云闍提闍羅。華言生。謂知諸法之生不可得故。經云。唱社字時。入般若波羅蜜門。名入世間海清淨。二十一鎖字門。梵語鎖。大品般若經作簸。（無翻。）謂知一切法不可得故。經云。唱鎖字時。入般若波羅蜜門。名念一切佛莊嚴。疏云。即安隱性。二十二䭾字門。䭾。梵語具云䭾摩。華言法性。謂知一切法中法性不可得故。經云。唱䭾字時。入般若波羅蜜門。名觀察揀擇一切法聚。二十三奢字門。（奢。尸荷切。）奢。大品般若經作賒。梵語具云賒多。華言寂滅。謂知諸法皆寂滅相不可得故。經云。唱奢字時。入般若波羅蜜門。名隨順一切佛教輪光明。疏云。即寂靜性。二十四佉字門。梵語佉。華言虛空。謂知諸法。猶如虛空。不可得故。經云。唱佉字時。入般若波羅蜜門。名修因地智慧藏。疏云。即如虛空性。二十五叉字門。叉。梵語具云叉耶。華言盡。謂入諸法盡性不可得故。經云。唱叉字時。入般若波羅蜜門。名息諸業海藏。疏云。猶言盡空業海。二十六娑多字門。娑多。大品般若經作哆。梵語具云迦哆度求那。華言是事邊得何利。謂知諸法邊。得何所利故。經云。唱娑多字時。入般若波羅蜜門。名蠲諸惑障。開淨光明。（蠲。除也。）二十七壤字門。壤。大品般若經作若。梵語具云若那。華言智。謂知一切法中無智相故。經云。唱壤字時。入般若波羅蜜門。名作世間智慧門。二十八曷攞多字門。梵語曷攞多。又云阿施。大品般若經作施。華言義。謂知一切法義不可得故。經云。唱曷攞多字時。入般若波羅蜜門。名生死境界智慧輪。二十九婆字門。（婆。蒲餓切。）婆。梵語具云婆伽。華言破。謂知一切法不可得破壞相故。經云。唱婆字時。入般若波羅蜜門。名一切智宮殿圓滿莊嚴。三十車字門。車。梵語具云伽車提。華言去。謂知一切法無所去故。經云。唱車字時。入般若波羅蜜門。名修行方便藏各別圓滿。三十一娑麼字門。（娑。蘇紇切。）娑麼。大品般若經作魔。梵語具云阿濕麼。華言石。謂知諸法堅牢如金剛石。不可壞故。經云。唱娑麼字時。入般若波羅蜜門。名隨十方現見諸佛。三十二訶婆字門。訶婆。大品般若經作火。梵語具云火夜。華言喚來。謂雖知一切法無音聲相。亦可呼召無緣令其有緣。經云。唱訶婆字時。入般若波羅蜜門。名觀察一切無緣眾生。方便攝受。令出生無礙力。三十三縒字門。（縒。七可切。）縒。大品般若經作嗟。梵語具云末嗟羅。華言慳。謂知一切法無慳無施相故。經云。唱縒字時。入般若波羅蜜門。名修行趣入一切功德海。三十四伽字門。伽。梵語具云伽那。華言厚。謂知諸法不厚不薄故。經云。唱伽字時。入般若波羅蜜門。名持一切法雲堅固海藏。疏云。即平等性。猶言厚薄平等。如雲普覆。三十五吒字門。吒。大品般若經作他。梵語具云他那。華言處。謂知諸法無住處故。經云。唱吒字時。入般若波羅蜜門。名隨願普見十方諸佛。三十六拏字門。（拏。嬭可切。）梵語拏。華言不。謂入諸法不來不去故。經云。唱拏字時。入般若波羅蜜門。名觀察字輪。疏云。即離諸諠諍。無往無來。行住坐臥。常觀字輪。三十七娑頗字門。（娑。蘇紇切。）梵語娑頗。又云頗羅。大品般若經作頗。華言果。謂知一切法因果性空故。經云。唱娑頗字時。入般若波羅蜜門。名化眾生究竟處。疏云。即徧滿果報。三十八娑迦字門。梵語娑迦。又云歌大。大品般若經作歌。華言眾。謂知五眾等法不可得故。經云。唱娑迦字時。入般若波羅蜜門。名廣大藏無礙辯光明輪徧照。（五眾者。即色受想行識。謂此五法。眾共相生而成身也。亦名五陰。又名五蘊。）三十九也娑字門。（也。夷可切。娑。蘇可切。）梵語也娑。大品般若經作醝。（無翻。）經云。唱也娑字時。入般若波羅蜜門。名宣說一切佛法境界。四十室者字門。室者。大品般若經作遮。梵語具云遮羅地。華言動。謂知一切法不動相故。經云。唱室者字時。入般若波羅蜜門。名於一切眾生界法雷徧吼。四十一侘字門。（侘。耻可切。）侘。大品般若經作咤。梵語具云多羅。華言岸。謂知一切法此岸彼岸不可得故。經云。唱侘字時。入般若波羅蜜門。名以無我法開曉眾生。四十二陀字門。陀。大品般若經作茶。梵語具云彼茶。華言必。謂知一切法必不可得故。過此茶字後。無字可說也。經云。唱陀字時。入般若波羅蜜門。名一切法輪差別藏。疏云。即究竟含藏一切法輪。

【四十八願】（出大彌陀經）

謂阿彌陀佛。最初因中。名法藏比丘。彼時於世自在王佛前。白佛言。我發無上菩提之心。願作佛時。身相光明。剎土殊勝。寧可得否。彼佛知其智識高明。心願廣大。乃以二千一百萬佛剎。善惡麤妙之相。隨其心願。悉令顯現。法藏即一其心。遂得天眼。莫不徹見。復白佛言。我已攝取如上佛剎。所以莊嚴國土清淨之行。願有敷陳。惟佛聽察。遂發此四十八願也。（梵語阿彌陀。華言無量壽。）第一願。願我剎中。無地獄餓鬼禽畜。以至蜎飛蝡動之類。不得是願。終不作佛。第二願。願我剎中無女人。無數世界諸天人民。以至蜎飛蝡動之類。來生我國者。皆於七寶水池蓮華中化生。不得是願。終不作佛。（七寶者。金。銀。瑠璃。玻璃。硨磲。碼碯。赤真珠也。）第三願。願我剎土中人。欲食時。七寶鉢中百味飲食。化現在前。食已。器用自然化去。不得是願。終不作佛。第四願。願我剎土中人。所欲衣服。隨念即至。不假裁縫擣染浣濯。不得是願。終不作佛。第五願。願我剎土中。自地以上。至於虛空。皆有宅宇宮殿樓閣池流華樹。悉以無量雜寶百千種香而共合成。嚴飾奇妙。殊勝超絕。其香普熏十方世界。眾生聞是香者。皆修佛行。不得是願。終不作佛。第六願。願我剎土中人。皆心相愛敬。無相憎嫉。不得是願。終不作佛。第七願。願我剎土中人。盡無淫泆瞋怒愚癡之心。不得是願。終不作佛。第八願。願我剎土中人。皆同一善心。無惑他念。其所欲言。皆預相知意。不得是願。終不作佛。第九願。願我剎土中人。皆不聞不善之名。況有其實。不得是願。終不作佛。第十願。願我剎土中人。知身如幻。無貪著心。不得是願。終不作佛。第十一願。願我剎土中。雖有諸天。與世之人異。而其形容。皆一類金色。面目端正淨好。無復醜異。不得是願。終不作佛。第十二願。願假令十方無數世界諸天人民。以至蜎飛蝡動之類。皆得為人。皆作緣覺聲聞。皆坐禪一心。共欲計數我年壽幾千億萬劫。無有能知者。不得是願。終不作佛。（劫。梵語具云劫波。華言分別時節。）第十三願。願假令十方各千億世界。有諸天人民。以至蜎飛蝡動之類。皆得為人。皆作聲聞緣覺。皆坐禪一心。共欲計數我剎土中人數有幾千億萬。無有能知者。不得是願。終不作佛。第十四願。願我剎土中人。壽命皆無數劫。無有能計知其數者。不得是願。終不作佛。第十五願。願我剎土中人。所受快樂。一如漏盡比丘。不得是願。終不作佛。（漏盡。謂生死之漏盡也。）第十六願。願我剎土中人。住正信位。離顛倒想。諸根寂靜。盡般泥洹。不得是願。終不作佛。（梵語般泥洹。即般涅槃。華言滅度。）第十七願。願我說經行道。十倍諸佛。不得是願。終不作佛。第十八願。願我剎土中人。盡通宿命。知百千億那由他劫事。不得是願。終不作佛。（梵語那由他。華言萬億。）第十九願。願我剎土中人。盡得天眼。見百千億那由他世界。不得是願。終不作佛。第二十願。願我剎土中人。盡得天耳。聞百千億那由他諸佛說法。悉能受持。不得是願。終不作佛。第二十一願。願我剎土中人。得他心智。知百千億那由他世界眾生心念。不得是願。終不作佛。第二十二願。願我剎土中人。盡得神足。於一念頃。能超過百千億那由他世界。不得是願。終不作佛。第二十三願。願我名號。聞於十方無數世界諸佛。各於大眾。稱我功德及國土之勝。諸天人民。以至蜎飛蝡動之類。聞我名號。慈心喜悅者。皆令來生我國。不得是願。終不作佛。第二十四願。願我頂中光明。妙勝如日月之明百千億萬倍。不得是願。終不作佛。第二十五願。願我光明。照諸無數天下幽冥之處。皆當大明。諸天人民。以至蜎飛蝡動之類。見我光明。莫不慈心作善。皆令來生我國。不得是願。終不作佛。第二十六願。願十方無數世界諸天人民。以至蜎飛蝡動之類。蒙我光明觸其身者。身心慈和。過諸天人。不得是願。終不作佛。第二十七願。願十方無數世界諸天人民。有發菩提心。奉持齋戒。行六波羅蜜。修諸功德。至心發願。欲生我國。臨壽終時。我與大眾。現其人前。引至來生。作不退轉地菩薩。不得是願。終不作佛。（梵語波羅蜜。華言到彼岸。六波羅蜜。即布施。持戒。忍辱。精進。禪定。智慧。不退轉地者。謂行與位。皆不退也。）第二十八願。願十方無數世界諸天人民。聞我名號。燒香散花。然燈懸繒。飲食沙門。起立塔寺。齋戒清淨。益作諸善。一心繫念於我。雖止一晝夜。亦必得生我國。不得是願。終不作佛。第二十九願。願十方無數世界諸天人民。至心信樂。欲生我國。十聲念我名號。必遂來生。惟除五逆誹謗正法。不得是願。終不作佛。（五逆者。弒父。弒母。弒阿羅漢。出佛身血。破和合僧也。）第三十願。願十方無數世界諸天人民。以至蜎飛蝡動之類。前世作惡。聞我名號。即懺悔為善。奉持經戒。願生我國。壽終不經惡道。徑遂來生。一切所欲。無不如意。不得是願。終不作佛。第三十一願。願十方無數世界諸天人民。聞我名號。五體投地。稽首作禮。喜悅信樂。修菩薩行。諸天世人莫不致敬。不得是願。終不作佛。（五體者。頭及兩手兩足也。）第三十二願。願十方無數世界。有女人聞我名號。喜悅信樂。發菩提心。厭惡女身。壽終之後。不復為女。不得是願。終不作佛。第三十三願。願凡生我國者。一生遂補佛處。惟除本願欲往他方設化眾生修菩薩行供養諸佛者。即自在往生。我以威神之力。令彼教化一切眾生。皆發信心。修一切善行。不得是願。終不作佛。第三十四願。願我剎土之人。欲生他方者。如其所願。不復墜於惡道。不得是願。終不作佛。第三十五願。願我剎土中菩薩。以香華幡蓋。真珠纓絡。種種供具。欲往無量世界。供養諸佛者。一食之頃。即可徧至。不得是願。終不作佛。第三十六願。願我剎土中菩薩。欲以萬種之物。供養十方無數諸佛。即在其前供養既徧。是日未午。即還我剎。不得是願。終不作佛。第三十七願。願我剎土中菩薩。受持經法。諷誦宣說。必得辯才智慧。不得是願。終不作佛。第三十八願。願我剎土中菩薩。能演說一切法。其智慧辯才。不可限量。不得是願。終不作佛。第三十九願。願我剎土中菩薩。得金剛那羅延力。其身皆紫磨金色。具諸相好。說經行道。無異於佛。不得是願。終不作佛。（梵語那羅延。華言金剛。）第四十願。願我剎土清淨。照見十方無量世界。菩薩欲於寶樹中見十方一切嚴淨佛剎。即時應現。猶如明鏡。覩其面相。不得是願。終不作佛。第四十一願。願我剎土中菩薩。雖少功德者。亦能見我道場樹。高四千由旬。不得是願。終不作佛。（梵語由旬。華言限量。或四十里。或六十里。或八十里。）第四十二願。願我剎土中諸天世人及一切萬物。悉皆嚴淨光麗。形色殊特。窮微極妙。無能稱量者。眾生雖得天眼。不能辯其名數。不得是願。終不作佛。第四十三願。願我剎土中人。隨其志願所欲聞法。皆自然得聞。不得是願。終不作佛。第四十四願。願我剎土中菩薩聲聞。皆智慧威神。頂中皆有光明。語音鴻暢。說經行道。無異於佛。不得是願。終不作佛。第四十五願。願他方世界諸菩薩。聞我名號。皈依精進。皆逮得清淨解脫三昧。住是三昧。一發意頃。供養不可思議諸佛而不失定意。不得是願。終不作佛。（梵語三昧。華言正定。）第四十六願。願他方世界諸菩薩。聞我名號。皈依精進。皆逮得普等三昧。至于成佛。常見無量不可思議一切諸佛。不得是願。終不作佛。（普等者。謂於一切法皆平等也。）第四十七願。願他方世界諸菩薩。聞我名號。皈依精進。即得至不退轉地。不得是願。終不作佛。第四十八願。願他方世界諸菩薩。聞我名號。皈依精進。即得至第一忍第二忍第三忍。於諸佛法永不退轉。不得是願。終不作佛。（三忍。即忍位中上忍中忍下忍也。）

【善財五十三參】（出華嚴經）

經云。善財童子初入胎時。於其宅內。自然而出七寶樓閣。其樓閣下有七伏藏。地自開裂。生七寶牙。童子處胎十月。然後誕生。形體支分。端正具足。一切眾寶。自然出現。一切庫藏。悉皆充滿。以此事故。父母親屬及善相師。共呼此兒。名曰善財。後因文殊師利菩薩至福城東。住莊嚴幢娑羅林中。為眾說法。善財與五百童子。詣文殊所。頂禮其足白言。惟願聖者。廣為我說。菩薩應云何學菩薩道。乃至應云何令普賢行速得圓滿。文殊告言。善男子。汝已發阿耨多羅三藐三菩提心。若欲成就一切智智。應决定求真善知識。勿生疲懈。見善知識。勿生厭足。於善知識所有教誨。皆應隨順。於善知識善巧方便。勿見過失。文殊遂令善財往於南方。先參德雲比丘。次第展轉指示。終參普賢菩薩。即得一切佛剎微塵數三昧門。善財如是歷一百十城。參五十三善知識。是為五十三參也。（七寶者。金。銀。瑠璃。玻璃。硨磲。碼碯。赤真珠也。梵語文殊師利。華言妙德。梵語娑羅。華言堅固。梵語阿耨多羅三藐三菩提。華言無上正等正覺。梵語比丘。華言乞士。梵語三昧。華言正定。）一參。善財最初受文殊教。往勝樂國妙峯山。參德雲比丘。至彼求覓。經于七日。見彼比丘。在別山上徐步經行。於是善財往詣。頂禮白言。我已先發菩提心。而未知菩薩云何學菩薩行。乃至應云何於普賢行疾得圓滿。時德雲比丘為說憶念一切諸佛境界智慧光明普見法門已。乃云如諸菩薩無邊智慧清淨行門。而我云何能知能說。復令參海雲比丘。（梵語菩提。華言道。）二參。善財承教。向海門國。參海雲比丘。為說諸佛菩薩行光明普眼法門已。乃云如諸菩薩深入一切菩薩行海等。而我云何能知能說。復令參善住比丘。三參。善財承教。至楞伽道邊。海岸聚落。參善住比丘。見此比丘。於虛空中來往經行。為說普速疾供養諸佛成就眾生無礙解脫門已。乃云如諸菩薩持大悲戒。乃至離垢戒等如是功德。而我云何能知能說。復令參彌伽大士。（梵語楞伽。華言不可往。）四參。善財承教。至達里鼻茶國自在城。參彌伽大士。為說妙音陀羅尼光明法門已。乃云如諸菩薩普入一切眾生種種想海等功德。我今云何能知能說。復令參解脫長者。（梵語達里鼻茶。華言消融。梵語陀羅尼。華言總持。）五參。善財承教。漸次遊行十有二年。至住林城。參解脫長者。為說如來無礙莊嚴解脫門已。乃云如諸菩薩得無礙智乃至而於己身及諸世界不生二想。如是妙行。而我云何能知能說。復令參海幢比丘。六參。善財承教。至閻浮提畔利伽羅國。參海幢比丘。為說般若波羅蜜三昧光明已。乃云如諸菩薩入智慧海淨法界境等。而我何能知其妙行。辯其功德。復令參休捨優婆夷。（梵語閻浮提。華言勝金洲。梵語般若。華言智慧。梵語波羅蜜。華言到彼岸。梵語優婆夷。華言清淨女。）七參。善財承教。至海潮處普莊嚴國。參休捨優婆夷。為說離憂安隱幢解脫門已。乃云如諸菩薩其心如海。悉能容受一切佛法等。而我云何能知能說。復令參毘目瞿沙仙人。（毘目瞿沙。梵語具云毘多羅涅瞿沙。華言最上無恐怖聲。）八參。善財承教。向那羅素國。參毘目瞿沙仙人。為說菩薩無勝幢解脫已。乃云如諸菩薩成就一切殊勝三昧等法。而我云何能知能說。復令參勝熱婆羅門。（梵語那羅素。華言不懶惰。梵語婆羅門。華言淨行。）九參。善財承教。至伊沙那聚落。參勝熱婆羅門。見彼勝熱。修諸苦行。求一切智。四面火聚。猶如大山。中有刀山。高峻無極。登彼山上。投身入火。語善財言。汝今若能上此刀山。投身火聚。諸菩薩行悉得清淨。爾時善財即登刀山。自投火聚。未至中間。即得菩薩善住三昧。纔觸火燄。又得菩薩寂靜樂神通三昧。時勝熱婆羅門告善財言。我唯得此菩薩無盡輪解脫。如諸菩薩大功德燄等法。而我云何能知能說。復令參慈行童女。（梵語伊沙那。華言長直。）十參。善財承教。至師子奮迅城。參慈行童女。為說般若波羅蜜普莊嚴門已。乃云如諸菩薩其心廣大。等虛空界。入於法界。福德成滿等法。而我云何能知能說。復令參善見比丘。十一參。善財承教。至三眼國。參善見比丘。為說菩薩隨順燈解脫門已。乃云如諸菩薩於如來家真正受生等法。而我云何能知能說。復令參自在主童子。十二參。善財承教。至名聞國河渚中。參自在主童子。為說一切工巧大神通智光明法門已。乃云如諸菩薩能知一切眾生數及能知一切諸法差別等。而我何能說其功德。示其所行。復令參具足優婆夷。十三參。善財承教。至海住大城。參具足優婆夷。為說菩薩無盡福德藏解脫門已。乃云如諸菩薩一切功德。猶如大海。甚深無盡等。而我云何能知能說。復令參明智居士。十四參。善財承教。至大興城。參明智居士。為說隨意出生福德藏解脫門已。乃云如諸菩薩成就寶手。徧覆一切十方國土。以自在力。普雨一切資生之具。而我云何能知能說。復令參法寶髻長者。十五參。善財承教。至師子大城。參法寶髻長者。為說菩薩無量福德寶藏解脫門已。乃云如諸菩薩得不思議功德寶藏等法。而我云何能知能說。復令參普眼長者。十六參。善財承教。至藤根國普門城。參普眼長者。為說令一切眾生普見諸佛歡喜法門已。乃云如諸菩薩如大藥王。若見若聞乃至安住平等寂滅之樂。而我云何能知能說。復令參無厭足王。十七參。善財承教。至多羅幢城。參無厭足王。至彼城已。問無厭足王所在之處。諸人答言。此王今者在於正殿。坐師子座。宣布法化。調御眾生。可治者治。可攝者攝。罰其罪惡。决其諍訟。撫其孤弱。皆令永斷殺盜邪婬。時善財依眾人語。尋即往詣。乃見其王。將諸罪人。或斷手足。乃至或以湯煮。或以火焚。善財念言。我為利益一切眾生。求菩薩行。今者此王。滅諸善法。作諸惡業。云何於此而欲求法救護眾生。作是念時。空中有天告言。善男子。汝莫厭離。善財即禮其足。王令入於宮中。徧觀所住宮殿。廣大無比。皆以妙寶之所合成。王復告言。我若實作如是惡業。云何而得如是果報如是色身如是眷屬如是富贍如是自在遂為善財說菩薩如幻解脫已。乃云如諸菩薩得無生忍。乃至普入一切平等三昧。而我云何能知能說。復令參大光王。（無生忍者。謂一切法本來不生。於此法中而能忍可印證也。）十八參。善財承教。至妙光城。參大光王。為說菩薩大慈為首隨順世間三昧門已。乃云如諸菩薩慈心普蔭諸眾生等法。而我云何能知其行。能說其德。復令參不動優婆夷。十九參。善財承教。至安住國。參不動優婆夷。為說求一切法無厭足三昧光明已。乃云如諸菩薩。如金翅鳥。遊行虛空。無所障礙。能入一切眾生大海。見有善根已成熟者。即便執取。置菩提岸等法。而我云何能知能說。復令參徧行外道。二十參。善財承教。至都薩羅城。參徧行外道。為說至一切處菩薩行已。乃云如諸菩薩身與一切眾生數等。乃至以無我智。周徧照耀。而我云何能知能說。復令參鬻。香長者。二十一參。善財承教至。廣大國參。鬻（音育。賣也。）香長者。名優鉢羅華。為說調和一切香法已。乃云如諸菩薩。遠離一切諸惡習氣。不染世欲。斷煩惱等。而我何能知其妙行。說其功德。復令參婆施羅船師。（梵語優鉢羅。華言青蓮華。梵語婆施羅。華言自在。）二十二參。善財承教。至樓閣大城。參婆施羅船師。為說大悲幢行已。乃云如諸菩薩。善能遊涉生死大海。乃至能以神通度眾生海。而我云何能知能說。復令參無上勝長者。二十三參。善財承教。至可樂城。參無上勝長者。為說至一切處修菩薩行清淨法門已。乃云如諸菩薩具足一切自在神通。悉能徧往一切佛剎等。而我云何能知能說。復令參師子頻申比丘尼。（剎。梵語具云剎摩。華言土田。）二十四參。善財承教。至輸那國迦陵迦林城。參師子頻申比丘尼。為說成就一切智解脫已。乃云如諸菩薩心無分別。普知諸法等。而我云何能知能說。復令參婆須蜜多女。（梵語輸那。華言勇猛。梵語迦陵迦。華言相鬬戰。）二十五參。善財承教。至險難國寶莊嚴城。參婆須蜜多女。為說菩薩離貪際解脫已。乃云如諸菩薩成就無邊巧方便智。而我云何能知能說。復令參鞞瑟胝羅居士。（梵語鞞瑟胝羅。華言纏裹。）二十六參。善財承教。至善度城。參鞞瑟胝羅居士。為說菩薩所得不般涅槃際解脫已。乃云如諸菩薩以一念智。普知三世。一念徧入一切三昧等。而我云何能知能說。復令參觀自在菩薩。（梵語涅槃。華言滅度。三世者。過去。現在。未來也。）二十七參。善財承教。至補怛洛迦山。參觀自在菩薩。既至彼山。處處求覓。見其西面嵒谷之中。泉流瑩映。樹林蓊鬱。香草柔軟。右旋布地。時觀自在菩薩。於金剛寶石上。結加趺坐。無量菩薩恭敬圍繞。為說大悲行門已。乃云如諸菩薩已淨普賢一切願。已住普賢一切行等。而我云何能知能說。復令參正趣菩薩。（梵語補怛洛迦。華言海島。又云小白華。）二十八參。善財承教已。爾時東方有一菩薩。名曰正趣。從空中來。放身光明。映蔽一切日月星電。觀自在菩薩。遂令善財參禮。時正趣菩薩。為說菩薩普疾行解脫已。乃云如諸菩薩普於十方。無所不至。智慧境界。等無差別。而我云何能知能說。復令參大天神。二十九參。善財承教。至墯羅鉢底城。參大天神。為說菩薩雲網解脫已。乃云如諸菩薩猶如帝釋。已能摧伏一切煩惱阿修羅軍等。而我云何能知能說。復令參安住地神。（梵語墯羅鉢底。華言有門。梵語釋提桓因。華言能天主。言帝釋者。華梵雙舉也。梵語阿修羅。華言無端正。）三十參。善財承教。至摩竭提國菩提場中。參安住地神。為說不可壞智慧藏法門已。乃云如諸菩薩常隨諸佛。能持一切諸佛所說等。而我云何能知能說。復令參婆珊婆演底主夜神。（梵語摩竭提。華言善勝。梵語婆珊婆演底。華言春主。）三十一參。善財承教。至摩竭提國迦毘羅城。參婆珊婆演底主夜神。為說菩薩破一切眾生暗法光明解脫門已。乃云如諸菩薩成就普賢無邊行願等。而我何能知其妙行。說其功德。復令參普德淨光主夜神。（梵語迦毘羅。華言黃色。）三十二參。善財承教。至摩竭提國菩提場內。參普德淨光主夜神。為說菩薩寂靜禪定樂普遊步解脫門已。乃云如諸菩薩具足菩薩所有行願。了達一切無邊法界等。而我云何能知能說。復令參喜目觀察眾生主夜神。三十三參。善財承教。即於菩提場右邊。參喜目觀察眾生主夜神。為說大勢力普喜幢解脫門已。乃云如諸菩薩於念念中。普詣一切諸如來所。疾能趣入一切智海等。而我云何能知能說。復令參普救眾生妙德夜神。三十四參。善財承教。即於會中參普救眾生妙德夜神。為說普現一切世間調伏眾生解脫門已。乃云如諸菩薩集無邊行。生種種解等。而我云何能知能說。復令參寂靜音海主夜神。三十五參。善財承教。參寂靜音海主夜神。為說念念出生廣大喜莊嚴解脫門已。乃云如諸菩薩深入一切法界海等。而我云何能知能說。復令參守護一切眾生主夜神。三十六參。善財承教。即於菩提場如來會中。參守護一切眾生主夜神。為說甚深自在妙音解脫門已。乃云如諸菩薩能知能說一切語言自性。於念念中自在開悟一切眾生等。而我云何能知能說。復令參開敷一切樹花主夜神。三十七參。善財承教。即於此佛會中。參開敷一切樹花主夜神。為說出生廣大光明解脫門已。乃云如諸菩薩親近供養一切諸佛。入一切智大願海等。而我云何能知能說。復令參大願精進力救護一切眾生夜神。三十八參。善財承教。即於會中參大願精進力救護眾生夜神。為說教化眾生令生善根解脫門已。乃云如諸菩薩超諸世間。現諸趣身等。我今云何能知能說。復令參妙德圓滿神。（諸趣身。即六道等趣之身也。）三十九參。善財承教。至嵐毘尼園。參妙德圓滿神。為說菩薩於無量劫徧一切處示現受生自在解脫門已。乃云如諸菩薩能以一念為諸劫藏等。而我云何能知能說。復令參釋迦瞿波女。（梵語嵐毘尼。華言樂勝圓光。劫。梵語具云劫波。華言分別時節。梵語釋迦。華言能仁。梵語瞿波。華言女。）四十參。善財承教。至迦毘羅城。參釋迦瞿波女。為說觀察菩薩三昧海解脫門已。乃云如諸菩薩究竟無量諸方便海等。而我云何能知能說。復令參摩耶夫人。（摩耶。梵語具云摩訶摩耶。華言大術。）四十一參。善財承教。一心欲詣摩耶夫人所。作如是念。此善知識。遠離世間。住無所住。如是之人。我今云何而得親近。時有寶眼神及蓮華法德等神。住虛空中。種種讚歎摩耶夫人。復有羅剎鬼王。語善財言。汝應普禮十方。求善知識。時善財受行其教。即時現見大寶蓮華從地湧出。摩耶夫人在於座上。於一切眾生前現淨色身。遂為善財說菩薩大願智幻解脫門已。乃云如諸菩薩具大悲藏教化眾生等。我今云何能知能說。復令參王女天主光。（梵語羅剎。華言速疾鬼。）四十二參。善財承教。遂往天宮。參王女天主光。為說無礙念清淨莊嚴解脫已。乃云如諸菩薩出生死夜。朗然明徹等。而我云何能知能說。復令參徧友童子師。四十三參。善財承教。從天宮下。至迦毘羅城。參徧友童子師。別無指示。但言可問善知眾藝童子。當為汝說。四十四參。善財承教。即於會中參善知眾藝童子。為說四十二字母法門已。乃云如諸菩薩能於一切世出世間善巧之法。以智通達。到於彼岸等。而我云何能知能說。復令參賢勝優婆夷。（四十二字母者。一阿字。二多字。三波字。四者字。五那字。六邏字。七柁字。八婆字。九茶字。十沙字。十一嚩字。十二哆字。十三也字。十四瑟吒字。十五迦字。十六娑字。十七麼字。十八伽字。十九他字。二十社字。二十一鎖字。二十二䭾字。二十三奢字。二十四佉字。二十五叉字。二十六娑多字。二十七壞字。二十八曷攞多字。二十九婆字。三十車字。三十一娑麼字。三十二訶婆字。三十三縒字。三十四伽字。三十五吒字。三十六拏字。三十七娑頗字。三十八娑迦字。三十九也娑字。四十室者字。四十一侘字。四十二陀字也。）四十五參。善財承教。至摩竭提國婆怛那城。參賢勝優婆夷。為說無依處道場解脫門已。乃云如諸菩薩一切無著功德行。而我云何盡能知說。復令參堅固解脫長者。四十六參。善財承教。至沃田城。參堅固解脫長者。為說無著念清淨莊嚴解脫已。乃云如諸菩薩獲無畏大師子吼。安住廣大福智之聚。而我云何能知能說。復令參妙月長者。四十七參。善財承教。即於本城參妙月長者。為說淨智光明解脫門已。乃云如諸菩薩證得無量解脫法門。而我云何能知能說。復令參無勝軍長者。四十八參。善財承教。至出生城。參無勝軍長者。為說菩薩無盡相解脫已。乃云如諸菩薩得無限智。無礙辯才。而我云何能知能說。復令參最寂靜婆羅門。四十九參。善財承教。至城南法聚落。參最寂靜婆羅門。為說菩薩誠願語解脫已。乃云如諸菩薩與誠願語行止無違等。而我云何能知能說。復令參德生童子及有德童女。五十參。善財承教。至妙意華門城。參德生童子及有德童女二人。為說菩薩幻住解脫已。乃云如諸菩薩善入無邊諸事幻網。彼功德行。我等云何能知能說。復令參彌勒菩薩。（梵語彌勒。華言慈氏。）五十一參。善財承教。至海岸國大莊嚴園。其中有一廣大樓閣。名毘盧遮那莊嚴藏。善財於樓閣前。恭敬頂禮。讚歎稱揚。一心願見彌勒菩薩。時彌勒菩薩從別處來。為說種種法要。善財白言。唯願大聖。開樓閣門。令我得入。彌勒彈指出聲。其門即開。命善財入。見其樓閣。廣博無量。同於虛空。聞不可思議微妙法音。善財即得無量諸總持門。住菩薩不可思議自在解脫。復令參文殊師利菩薩。（梵語毘盧遮那。華言徧一切處。）五十二參。善財承教。到普門國蘇摩那城。思惟觀察。希欲奉覲文殊師利。是時文殊師利。遙伸右手。過一百一十由旬。按善財頂。為說妙法。令得成就阿僧祇法門。具足無量大光明。乃至令入普賢行道場。及置善財自所住處。文殊師利還攝不現。於是善財渴仰欲見普賢菩薩。（梵語蘇摩那。華言悅意。梵語由旬。華言限量。梵語阿僧祇。華言無數。）五十三參。善財於文殊師利所。得三昧已。普攝諸根。一心求見普賢菩薩。起大精進。心無退轉。即見普賢菩薩在如來前眾會之中。坐寶蓮華師子之座。身諸毛孔。出光明雲。令諸眾生生大歡喜。善財見已。踊躍無量。普賢菩薩即伸右手摩觸其頂。為說諸法。善財即得一切佛剎微塵數三昧門。

【六十二見】（出大涅槃經）

謂外道之人。於色受想行識五陰法中。每一陰起四種見。則成二十見。約過去現在未來三世論之。成六十見。此六十見。以斷常二見而為根本。則總成六十二見也。（四種見者。謂於五陰中。如計色大我小。我在色中。為一見。我即神我。謂識神也。又計我大色小。色在我中。為二見。又計離色是我。為三見。又計即色是我。為四見也。色陰既爾。受想行識亦然。）

【佛六十四種梵音】（出不思議秘密大乘經）

佛告寂慧菩薩言。如來非於唇齒舌喉及其面門出諸音聲。當知如來音聲。從虛空出。具有六十四種殊妙之相。一流澤聲。謂如來音聲。流演潤澤也。二柔軟聲。謂如來音聲。溫柔和軟也。三悅意聲。謂如來音聲。歡悅一切眾生意也。四可樂聲。謂如來音聲巧妙。而可愛樂也。五清淨聲。謂如來音聲清淨。而不雜染也。六離垢聲。謂如來音聲純妙。遠離諸垢染也。七明亮聲。謂如來音聲。明顯流亮也。八甘美聲。謂如來說法音聲。甘和美妙。能使聽者得法喜之味也。九樂聞聲。謂如來說法音聲。稱機淺深。令眾生樂聞而不捨也。十無劣聲。謂如來音聲。希有殊勝。而不陋劣也。十一圓具聲。謂如來說法。於一音中而具足一切音也。十二調順聲。謂如來音聲。隨機說法。調伏眾生。使其信順也。十三無澁聲。謂如來音聲。融通和暢。而無澀滯也。十四無惡聲。謂如來說法音聲。嘉美而不麤獷也。十五善柔聲。謂如來說法音聲。柔和善順。而不卒暴也。十六悅耳聲。謂如來說法音聲。悅可人意。而愛聽無厭也。十七適身聲。謂如來說法音聲。能令聞者支體調適。而得輕安也。十八心生勇銳聲。謂如來說法音聲。令人發起勇猛之心而進修也。十九心喜聲。謂如來法音美妙。能令聞者心生欣喜也。二十悅樂聲。謂如來說法之音。能使聞者歡喜而快樂也。二十一無熱惱聲。謂如來法音。使諸聞者消除熱惱。而得清涼也。二十二如教令聲。謂如來演說如法教誡命令。而能啟發蒙昧也。二十三善了知聲。謂如來法音。善解决了。徧知一切諸法也。二十四分明聲。謂如來法音。於諸事法如理分㭊。無不明了也。二十五善愛聲。謂如來以善法音。開化一切眾生。令其愛樂也。二十六令生歡喜聲。謂如來說法之音。令人生歡喜之心也。二十七使他如教令聲。謂如來法音。能使聞者展轉啟發於人。皆如教令也。二十八令他善了知聲。謂如來法音。能使聞者善解一切諸法也。二十九如理聲。謂如來所發音聲。皆契真如之理也。三十利益聲。謂如來說法之音。能利益一切有情也。三十一離重復過失聲。謂如來所出音聲。契合理趣。從始至終。皆無重復過失也。三十二如師子音聲。謂如來音聲。一切聞者自然信伏。如師子一吼。百獸畏伏也。三十三如龍音聲。謂如來法音。清徹幽遠。如龍之吟也。三十四如雲雷吼聲。謂如來說法。唯以一音。遠近普及。如雷之吼也。三十五如龍王聲。謂如來說法。音韻清遠。如龍王所發之聲也。三十六如緊那羅妙歌聲。梵語緊那羅。華言歌神。謂如來所出梵音。如彼歌音美妙。適悅一切也。三十七如迦陵頻伽聲。梵語迦陵頻伽。華言妙聲鳥。謂如來法音美妙。如彼禽之聲也。三十八如梵王聲。謂如來所說法音。如梵王之清淨聲音也。三十九如共命鳥聲。共命鳥者。一身二頭之鳥也。謂如來所說法音。吉祥如彼禽之聲也。四十如帝釋美妙聲。謂如來說法之音。如天帝釋之美妙音聲也。（帝釋梵語釋提桓因。華言能天主。言帝釋者。華梵雙舉也。）四十一如振鼓聲。謂如來音聲。震響如鼓。遠近皆聞也。四十二不高聲。謂如來演說圓音。聲不高大。得中道也。四十三不下聲。謂如來演說圓音。聲不卑下。亦得中道也。四十四隨入一切音聲。謂如來說法之音。普入羣機。融通眾音也。四十五無缺減聲。謂如來法音。圓滿具足也。四十六無破壞聲。謂如來凡所演說。真實不虛。無能破壞也。四十七無染污聲。謂如來所說法音。純圓獨妙。離諸煩惱。無染著也。四十八無希取聲。謂如來說法。利樂一切眾生。無所希望。離取著也。四十九具足聲。謂如來所演法音。稱性而說。妙理具足也。五十莊嚴聲。謂如來所演聲教。如實之談。端莊而嚴肅也。五十一顯示聲。謂如來演妙法音。顯現妙理。開示眾生。無有隱晦也。五十二圓滿一切音聲。謂如來說法。音聲圓滿。具足一切音也。五十三諸根適悅聲。謂如來所演妙法音聲。眾生一聞。諸根適悅也。五十四無譏毀聲。謂如來法音。不譏毀一切眾生。凡有言說。皆信順也。五十五無輕轉聲。謂如來圓音。普攝一切。不輕浮遷轉也。五十六無動搖聲。謂如來所說法音。得無所畏。而諸外魔不能動搖也。（外魔者。外道天魔也。）五十七隨入一切眾會聲。謂如來法音。普入眾會。隨機得聞也。五十八諸相具足聲。謂如來說法之音。具足一切諸相也。五十九令眾生心意懽喜聲。謂如來所出語言。普令十方一切世界眾生心意歡喜。皆謂所說從如來口門而出。亦無互相重復。而諸眾會各隨音聲。曉了諸法。然實非如來口門中出也。六十說眾生心行聲。謂一切眾生其數無量。行亦無量。如來所說眾生心行。畧有八萬四千種類。但為根性下劣眾生。令其易得解入故也。六十一入眾生心意聲。謂如來具秘密智。所出語言。隨入一切眾生心意。然不從如來口門中出。正所謂從虛空而出者也。六十二隨眾生信解聲。謂如來所出語言。隨諸眾生種種信解。心意成熟。普使隨應。而得了知也。六十三聞者無分量聲。謂如來音聲。無有分量。世間一切天人魔梵沙門婆羅門等。雖能聞之。亦不能知其邊際分量也。（魔即魔王。梵即梵天。梵語沙門。華言勤息。梵語婆羅門。華言淨行。）六十四眾生不能思惟稱量聲。謂如來音聲妙輪。出種種聲。宣說法時。假使徧滿三千大千世界。一切眾生。皆居緣覺之地。亦不能思惟稱量也。（三千者。小千。中千。大千也。言三千大千者。總別兼舉也。）

【小乘七十五法】（出圓覺經疏鈔）

小乘七十五法。攝為五類。謂色法十有一。心法一。心所有法四十有六。不相應行法十有四。無為法三也。色法十一。色即質礙之義。謂眼耳鼻舌身五根。色聲香味觸五境。及法處所攝一分。此十一種。皆有色相可見可對。故總名為色法。（法處即意識所取之境。具有四分。一心所法。二不相應法。三無為。四無表色。今言法處所攝一分者。正是無表色也。無表色者。謂意識緣於過去所見之境。雖分別明了。而無所表對故也。）心法一。心法者。謂心雖無形質。而有覺知之用。以能緣慮分別。名之為心。即意識也。（此專言意識者。蓋小乘之人。唯知心王是第六意識。而不知有第七第八二種之識也。）心所有法四十六。心所有法者。以對意識心王而言之也。此四十六合為六位。徧大地有十。一受。（領納前境也。）二想。（於境取像也。）三思。（起心造作諸業也。）四觸。（對境也。）五欲。（希望樂境也。）六慧。（揀擇善惡法也。）七念。（記憶不忘也。）八作意。（能警覺者為性。心未起。能警令起。心已起。能引趣境也。）九勝解。（於理明了無礙也。）十三摩地。（梵語三摩地。華言等持。離沉掉曰等。令心專注不散曰持。）此之十法。通善通惡。徧一切心。故云徧大地也。大善地有十。一信。（於善法深樂不疑也。）二勤。（於諸善法。精進修習也。）三捨。（遠離掉舉也。）四慚。（耻己無德也。）五愧。（羞為惡行也。）六無貪。（於五欲境。心生厭離也。）七無瞋。（於違情之境。不起忿怒也。）八不害。（於諸有情。不加損惱也。）九輕安。（遠離昏亂也。）十不放逸。（於不善法。心不染著也。）此之十法。不通於惡。唯是善業。能通至無漏聖道。故云大善地也。（無漏者。不漏落三界生死也。）大煩惱有六。一癡。（於事理迷惑不了也。）二放逸。（縱恣欲境也。）三懈怠。（身心不勤也。）四不信。（邪見多疑也。）五昏沉。（心神迷惑也。）六掉舉。（內心搖動也。）此之六法。依五識第六識第七識而起。不通於善。唯是惡法。故云大煩惱也。大不善有二。一無慚。（不知羞耻也。）二無愧。（陰為不善也。）此之二法。謂人無慚愧。則無惡不造。故云大不善也。小煩惱有十。一忿。（暴怒也。）二覆。（不令人知己過也。）三慳。（於一切財。不能惠施也。）四嫉。（心懷妬忌也。）五惱。（外境違情。不自安忍也。）六害。（損惱有情也。）七恨。（怨恨也。）八諂。（媚悅人意也。）九誑。（詭詐不實也。）十憍。（矜己傲他也。）此之十法。但依第六識而起。故云小煩惱也。不定法有八。一悔。（或作惡事。或不作善事。心皆追悔也。）二睡眠。（謂人睡眠。神識昏昧。夢中見境。或善或惡。或不善不惡也。）三尋。（尋即尋思。即心中所起之念。或善或惡。或不善不惡也。）四伺。（伺即伺察。亦心中所起之念也。心麤而浮曰尋。心細而沉曰伺。二者皆是心念。但分麤細耳。亦通善惡。不善不惡也。）五貪。（引取無厭也。）六瞋。（忿怒不息也。）七慢。（自恃陵他也。）八疑。（猶豫不决也。）此之八法。通於善惡無記三性。故云不定法也。（無記者。謂不善不惡。無所記錄故也。）不相應行法十四。一得。（於一切法。造作成就也。）二非得。（於一切法。不能成就也。）三眾同分。（如人之類。其形相似也。）四無想異熟。（此即無想報。外道修無想定。命終生無想天。以其果報異世成熟。故曰異熟。）五無想定。（外道所修之定。想心俱滅故也。）六滅盡定。（得此定者。受想之心滅盡。諸識不起也。）七命根。（第八藏識種子。并出入息煖氣三者。連持不斷也。）八生。（諸法生起也。）九住。（諸法未遷也。）十異。（諸法漸衰也。）十一滅。（諸法消盡也。）十二名身。（依事立名。眾名聯合。故曰名身。）十三句身。（積言成句。眾句聯合。故曰句身。）十四文身。（文即文字。眾字聯合。故曰文身。）此之十四法。有名無體。不與色法心法及心所有法相應。故云不相應行法也。無為法三。一擇滅無為。（擇即揀擇。滅即斷滅。以智滅惑。所顯真理。理無作為也。）二非擇滅無為。（不假智力斷滅諸惑。性本清淨。無所作為也。）三虛空無為。（真空之理。離諸障礙。猶如虛空。無所作為也。）蓋前色法心法及心所有法不相應行。皆是世間有為之法。此之三法。是出世間之法。故名無為。然七十五法。不出乎色心。而色則由心造也。若攝末歸本。唯心一法耳。

【八十隨形好】（出華嚴經隨疏演義鈔）

指爪狹長。薄潤光潔。手足指圓。纖長柔軟。節骨不現。手足各等無差。指間充密。手足圓滿。軟淨光澤。筋脉盤結。深隱不現。兩踝深隱。骨不顯露。（踝胡瓦切。）行步正直。端莊嚴肅。行步威容齊整。如師子王。行步安平。穩如象王。行步有儀。進止詳緩。回身顧視。必皆右旋。支節漸次。安布殊勝。骨節交結。宛如龍盤。膝輪圓滿。妙善安布。隱處妙好。圓滿清淨。身支潤滑。柔軟鮮潔。身容敦肅。自在無畏。身支堅固。稠密相屬。身支安定。厚重不動。身相端嚴。光明離垢。身有圓光。隨處照耀。腹形方正。柔軟不現。臍深右旋。圓妙光澤。臍厚妙好。不窊不凸。（窊烏瓜切。）肌膚勻淨。鮮明離垢。手掌充滿。柔軟方平。手文深長。明直潤澤。唇色紅潤。如頻婆果。（梵語頻婆。華言相思。）面門圓滿。妙好端嚴。舌相長廣。彌覆難量。發聲威震。如雷普聞。音韻美妙。和暢清遠。鼻高修直。兩竅不現。諸齒方整。堅密鮮白。諸牙明潔。漸次鋒利。目廣清淨。洞徹分明。眼相修廣。如青蓮華。眼睫上下。齊整稠密。雙眉修長。黑澤細軟。雙眉綺靡。紺琉璃色。雙眉高朗。猶如半月。耳厚修長。輪埵成就。兩耳相好。綺麗齊平。容儀端麗。見者無厭。額廣圓滿。平正殊特。身分殊勝。上下勻等。首髮修長。紺青稠密。首髮香潔。柔潤光澤。首髮齊整。不亂不雜。首髮堅固。永無斷落。首髮光滑。塵垢不著。身分堅實。逾那羅延。（梵語那羅延。華言金剛。謂堅固也。）身體莊嚴。長大端直。諸竅清淨。塵垢不染。身力充美。無與等者。身相嚴好。眾所樂觀。面輪修廣。淨如滿月。顏貌舒泰。光顯含笑。面顏光澤。遠離塵垢。身支嚴淨。恒無垢穢。諸毛孔中。常出妙香。面門常出微妙之香。首相妙好。周圓平等。身毛纖柔。紺青光澤。法音圓辯。隨機普應。頂相高妙。無能見者。手足指網。分明嚴整。行不履地。去地四指而地現印文。神力自持。不待他衛。威德遠震。善類悅聞。魔外慴伏。（慴。質一切。）音聲和雅。悅可眾心。觀機淺深。隨類說法。一音演說。隨類得解。次第說法。各隨機緣。等觀有情。冤親平等。所為先觀後作。各赴機宜。相好具足。瞻視無盡。頂骨堅實。窮劫不壞。顏容奇妙。常若少年。手足胸臆。吉祥德相。妙好具足。

【八十一品思惑】（出天台四教儀集註）

思惑者。謂眼等五根對色等五塵。而起貪瞋癡慢四惑也。言八十一品者。以欲界為一地。色界初禪二禪三禪四禪為四地。無色界空處識處無所有處非想非非想處為四地。共為九地。欲界一地具九品。貪瞋癡慢四惑。所謂上上上中上下。中上中中中下。下上下中下下也。色界四地。無色界四地。亦各有九品。貪癡慢三惑。但除瞋恚。以上二界不行瞋故。是則九地各有九品思惑。共成八十一品也。（三界思惑分九品者。以此惑難斷。故細分之。令二果斯陁含三果阿那含四果阿羅漢次第斷除也。）

【八十八使】（出天台四教儀集註）

使即驅役之義。謂此見惑。能驅役一切眾生。流轉三界生死故也。言見惑者。以意根對法塵起諸分別也。凡有十種。一身見。謂於色受想行識五陰之中妄計為身也。二邊見。謂於身見計斷計常。隨執一邊也。三見取。謂於非真勝法中。謬見涅槃。生心而取也。四戒取。謂於非戒中。謬以為戒。取以進行也。五邪見。謂無明不了。邪心取理也。六貪。謂於諸欲境。引取無厭也。七瞋。謂於逆情之境。而起忿怒也。八癡。謂於事理之中。迷惑不了也。九慢。謂自恃才德富貴。輕蔑於他也。十疑。謂迷心乖理。猶豫不决也。此之十使。歷三界四諦下增減不同。共成八十八使。蓋欲界苦諦下十使具足。集滅二諦下各有七使。除身見邊見戒取三使。道諦下有八使。除身見邊見二使。則四諦合為三十二使也。色界無色界四諦下皆如欲界。只於每諦下又除瞋使。故一界有二十八使。二界合為五十六使。并前欲界三十二使。總成八十八也。（集滅二諦。各除身見邊見戒取者。謂此三使。皆依苦諦而起。而此二諦則無也。道諦除身見邊見者。謂此二使亦苦諦所起。而此則無也。然不除戒取者。謂外道執取邪戒。妄為正道。故於此不除也。上二界除瞋使者。以上二界無瞋故也。）

【九十八使】（出天台四教儀集註）

謂欲界有貪瞋癡慢四種思惑。色界無色界各有貪癡慢三種思惑。三界思惑。共為十使。并前見惑八十八使。合之而為九十八使也。

【大乘百法】（出大乘百法明門論）

百法束為五門。謂色法十有一。心法八。心所有法五十有一。不相應行法二十有四。無為法六。共成一百也。色法十一。色即質礙之義。謂眼耳鼻舌身五根。色聲香味觸五境。及法處所攝一分。此十一種法。皆有色相可見可對。故總名為色法。（法處即意識所取之境。具有四分。一心所法。二不相應行。三無為。四無表色。今言法處所攝一分者。正是無表色也。無表色者。謂意識緣於過去所見之境。雖分別明了。而無所表對故也。）心法八。心即識心。謂眼識。耳識。鼻識。舌識。身識。意識。末那識。阿賴耶識。此八種識。皆有分別之義。俱屬於心。故名心法。（梵語末那。華言意。梵語阿賴耶。華言藏識。）心所有法五十一。心所有法者。以對八識心王而言之也。此五十一。合為六位。徧行法有五。一作意。（能警覺者為性。心未起。能警令起。心已起。能引趣境也。）二觸。（對境也。）三受。（領納前境也。）四想。（於境取像也。）五思。（起心造諸業也。）此五種法。起則同起。故云徧行也。別境法有五。一欲。（希望樂境也。）二勝解。（於理明了無礙也。）三念。（於曾習境。記憶不忘也。）四等持。（離昏沉掉舉曰等。令心專注不散曰持也。）五慧。（揀擇善惡法也。）此五種法。起時各起。故云別境也。善法有十一。一信。（於諸善法。深樂不疑也。）二慚。（耻己無德也。）三愧。（羞為惡行也。）四無貪。（於五欲境。心生厭離也。）五無瞋。（於違情之境。不起怒心也。）六無癡。（於事理明解決了也。）七精進。（於諸善法。精勤修習也。）八輕安。（遠離昏亂也。）九不放逸。（於不善法。心不染著也。）十捨。（遠離掉舉也。）十一不害。（於有情不加損惱也。）此十一種法。皆是善法。故總云善也。煩惱法有六。一貪。（引取無厭也。）二瞋。（忿怒不息也。）三慢。（自恃陵他也。）四無明。（於事理無所明了也。）五見。（即邪見也。）六疑。（猶豫不决也。）此六種法。能惱亂眾生。故總云煩惱也。隨煩惱法有二十。一忿。（暴怒也。）二恨。（怨恨也。）三覆。（不令人知己過也。）四惱。（如境違情。不自安隱。）五嫉。（心懷妬忌也。）六慳。（於一切財。不能惠施也。）七誑。（詭詐不實也。）八諂。（媚悅人意也。）九害。（損惱有情也。）十憍。（矜己傲人也。）十一無慚。（不知羞耻也。）十二無愧。（陰為不善也。）十三掉舉。（內心搖動也。）十四昏沉。（心神迷惑也。）十五不信。（邪見多疑也。）十六懈怠。（身心不勤也。）十七放逸。（縱恣欲境也。）十八失念。（遺失正念也。）十九散亂。（心常放逸也。）二十不正知。（以妄為真也。）此二十法。隨逐前六種煩惱而生。故云隨煩惱也。不定法有四。一惡作。（或已作惡事因循。或不作善事。心皆追悔也。）二睡眠。（謂人睡眠。識神昏昧。夢中見境。或善或惡。或不善不惡也。）三尋。（尋即尋思。心中所起之念。或善或惡。或不善不惡也。）四伺。（伺即伺察。心中所起之念也。尋思之心麤而浮。伺察之心沉而細。二者皆是心念。但分麤細耳。亦通善惡與不善不惡也。）此四種法。於善惡無記三性。不定而起。故云不定也。如是諸法。從阿賴耶藏識種子所生。依心所起。與心俱轉相應。故皆名心所有法。（無記者。謂不善不惡。無所記錄故也。）不相應行法二十四。一得。（於一切法。造作成就也。）二命根。（第八識種子并出入息煖氣三者。連持不斷也。）三眾同分。（如人之類。其形相似也。）四異生性。（眾生之妄性不同也。）五無想定。（心想俱滅。外道所修之定也。）六滅盡定。（受想之心滅盡。諸識不起也。）七無想報。（外道修無想定。命終生無想天。壽命五百劫。想心不行。如冰夾魚也。）八名身。（依事立名。眾名聯合曰名身。）九句身。（積言成句。眾句聯合曰句身。）十文身。（文即是字。眾字聯合曰文身。）十一生。（諸法生起也。）十二住。（諸法未遷也。）十三老。（諸法漸衰也。）十四無常。（今有後無也。）十五流轉。（因果相續。流轉不斷也。）十六定異。（善惡因果。决定不同也。）十七相應。（因果和合。不相違背也。）十八勢速。（諸法遷流。不暫停住也。）十九次第。（編列有序也。）二十時。（即時節也。）二十一方。（即方所也。）二十二數。（即數目也。）二十三和合。（不相乖違也。）二十四不和合。（互相乖違也。）此二十四法。有名無體。不與色法心法及心所法相應。故云不相應行法。無為法有六。一虛空無為。（真空之理。離諸障礙。猶如虛空。無所作為也。）二擇滅無為。（擇即揀擇。滅即斷滅。以智滅惑。所顯真理。理無作為也。）三非擇滅無為。（不假智力斷滅諸惑。性本清淨。無所作為也。）四不動無為。（即第四禪天得不動地。所修出世之理。無所作為也。）五受想滅無為。（受想心滅。所顯真理。無所作為也。）六真如無為。（不妄曰真。不異曰如。真如之理。無所作為也。）蓋前色法心法及心所有法。不相應行。皆是世間有為之法。此之六法。是出世間之法。故名無為。然百法不出乎色心。而色則由心造也。若攝末歸本。唯心一法耳。

【百八三昧】（出大智度論）

首楞嚴三昧。梵語首楞嚴。華言健相分別。梵語三昧。華言正受。亦云正定。謂菩薩住是三昧。則於諸三昧行相。多少淺深。悉能分別了知。而一切魔惱。不能破壞。是名首楞嚴三昧。寶印三昧。謂菩薩住是三昧。於一切三昧。悉能印證。然諸寶中法寶為最。今世後世乃至涅槃。能為利益。是名寶印三昧。（梵語涅槃。華言滅度。）師子戲三昧。謂菩薩住是三昧。於一切三昧中。出入遲速。皆得自在。於諸外道。強者破之。信者度之。譬猶師子戲時。而能制伏諸羣獸也。是名師子戲三昧。妙月三昧。謂菩薩入是三昧。能除無明暗蔽諸法邪見。譬猶滿月清淨。無諸障翳。而能除破黑暗。是名妙月三昧。月幢相三昧。謂菩薩入是三昧。一切諸法。通達無礙。皆悉順從。譬猶大將。以寶幢作月之像。人見此相。悉皆隨從。是名月幢相三昧。出諸法三昧。謂菩薩住是三昧。能令一切三昧出生增長。譬猶時雨之降。而草木皆生。是名出諸法三昧。觀頂三昧。謂菩薩入是三昧。能徧見一切三昧。如住山頂。悉見眾物。是名觀頂三昧。畢法性三昧。謂諸法體性。無量無二。難可執持。菩薩入是三昧。則能决定知諸法性。而得定相。譬猶虛空無能住者。得神足力。則能處之。是名畢法性三昧。畢幢相三昧。謂菩薩住是三昧。則能決定持諸三昧法幢。於諸三昧最為尊勝。譬猶大將得幢。表其尊大之相。是名畢幢相三昧。金剛三昧。謂菩薩住是三昧。則智慧堅固。能破諸三昧。譬猶金剛。堅固不壞。而能碎諸萬物。是名金剛三昧。入法印三昧。謂如人入國。有印得入。無印則不得入。菩薩住是三昧。即能入於諸法實相。是名入法印三昧。三昧王安立三昧。謂菩薩住是三昧。則於一切諸三昧中而得安住。譬猶大王。安住正殿。召諸羣臣。皆悉從命。是名三昧王安立三昧。放光三昧。謂菩薩住是三昧。則能放種種光明。照諸三昧。悉皆明了。是名放光三昧。力進三昧謂菩薩住是三昧。於諸三昧得自在力。常能神通變化。度諸眾生。是名力進三昧。高出三昧。謂菩薩住是三昧。所有福德智慧。皆悉增長。諸三昧性。從心而出。是名高出三昧。必入辯才三昧。謂菩薩住是三昧。則能辯說一切三昧。悉知眾生語言次第。及經書名字等。悉能分別無礙。是名必入辯才三昧。釋名字三昧。謂菩薩住是三昧。則能釋諸三昧名字及諸法義。令人得解。是名釋名字三昧。觀方三昧。謂菩薩住是三昧。於諸三昧出入自在無礙。故能以慈悲憐愍平等之心。觀於十方眾生。皆得度脫。是名觀方三昧。陀羅尼印三昧。梵語陀羅尼。華言總持。謂菩薩住是三昧。則能持諸三昧印。分別諸三昧。皆有陀羅尼。是名陀羅尼印三昧。無誑三昧。謂菩薩住是三昧。不生愛恚無明邪見。於諸三昧都無迷悶之事。是名無誑三昧。攝諸法海三昧。謂菩薩住是三昧。則三乘法皆攝入是三昧中。如一切眾流。皆歸於海。是名攝諸法海三昧。（三乘者。聲聞乘。緣覺乘。菩薩乘也。）徧覆虛空三昧。謂菩薩住是三昧。以三昧力。能徧覆無量無邊虛空。或放光明。或以音聲充滿其中。是名徧覆虛空三昧。金剛輪三昧。謂菩薩住是三昧。則能持諸三昧。於一切法中所至無礙。譬猶金剛輪。所往無有障礙。是名金剛輪三昧。寶斷三昧。謂菩薩住是三昧。則能斷除一切三昧煩惱諸垢。如有真寶。能治諸寶。令得潔淨。是名寶斷三昧。能照三昧。謂菩薩住是三昧。則能以智慧照了諸法。譬猶日出。普照世間。事皆顯了。是名能照三昧。不求三昧。謂菩薩住是三昧。則能照了諸法。皆如幻化。三界愛欲悉斷。都無所求。是名不求三昧。（三界者。欲界。色界。無色界也。）無住三昧。謂菩薩住是三昧。則能照了諸法。念念無常。無有住相。是名無住三昧。無心三昧。謂菩薩住是三昧。則心心數法。悉皆不行。是名無心三昧。（心即心王。心數法即受想行法也。不行者。謂此諸法。皆不起也。）淨燈三昧。謂菩薩住是三昧。則能離諸煩惱之垢。而智慧之燈。清淨明發。是名淨燈三昧。無邊明三昧。謂菩薩住是三昧。則能以智慧光明。普照十方無邊世界眾生及無量諸法。皆悉明了。是名無邊明三昧。能作明三昧。謂菩薩住是三昧。則能照明諸法。譬猶暗中然炬。無不明了。是名能作明三昧。普照明三昧。謂菩薩住是三昧。即能普照諸法種種三昧門。譬如輪王寶珠。光照四邊。是名普照明三昧。堅淨諸三昧。謂菩薩住是三昧。則能令諸三昧清淨堅牢。不為一切垢法之所染壞。是名堅淨諸三昧。無垢明三昧。謂菩薩住是三昧。能離一切諸三昧垢。破除一切無明愛欲煩惱。亦能照了一切三昧。是名無垢明三昧。歡喜三昧。謂菩薩住是三昧。能生無量無邊法歡喜樂。是名歡喜三昧。電光三昧。謂菩薩住是三昧。於無始世來所失之道。還復能得。如電光蹔現。行者得路。是名電光三昧。無盡三昧。謂菩薩住是三昧。滅諸法無常等相。即入不生不滅真實之理。是名無盡三昧。威德三昧。謂菩薩住是三昧。則得無量威德自在莊嚴。是名威德三昧。離盡三昧。謂菩薩住是三昧。則能見諸三昧無有窮盡。而於無量阿僧祇劫。善本功德。果報不失。離於一切斷滅之見。是名離盡三昧。（梵語阿僧祇劫。華言無數時。）不動三昧。謂菩薩住是三昧。能知諸法實相。畢竟空寂。智慧與三昧相應。於一切三昧及一切法。都不戲論。是名不動三昧。不退三昧。謂菩薩住是三昧。常不退轉。即是阿鞞跋致。是名不退三昧。（梵語阿鞞跋致。華言不退轉。）日燈三昧。謂菩薩住是三昧。則能照了種種法門及諸三昧。譬猶日出。能照一切世界。又如燈明。能破暗室。是名日燈三昧。月淨三昧。謂菩薩住是三昧。則智慧清淨。利益眾生。又能破諸三昧無明。如月圓明。破諸黑暗。是名月淨三昧。淨明三昧。謂菩薩住是三昧。則能明了諸法。無有障礙。是名淨明三昧。能作明三昧。謂菩薩住是三昧。則與般若之智相應。能於諸三昧門而作光明。是名能作明三昧。（梵語般若。華言智慧。）作行三昧。謂菩薩住是三昧。則能發起先所得諸三昧故。是名作行三昧。知相三昧。謂菩薩住是三昧。則見一切諸三昧中。有實智慧之相。是名知相三昧。如金剛三昧。謂菩薩住是三昧。則能破一切煩惱結使。無有遺餘。譬猶金剛。能破諸物。滅盡無餘。是名如金剛三昧。（結使者。謂一切眾生為惑業纏縛。驅役入於生死也。）心住三昧。謂心相輕疾。難制難持。菩薩住是三昧。則能攝諸散亂。心不動轉。是名心住三昧。普明三昧。謂菩薩住是三昧。於一切法。見光明相。無諸黑暗。以神通力。普照世間。了了無礙。是名普明三昧。安立三昧。謂菩薩住是三昧。於一切諸功德善法中。安立堅固。如須彌山安立不動。是名安立三昧。（梵語須彌。華言妙高。）寶聚三昧。謂菩薩住是三昧。則能轉一切所有國土。皆成七寶。是名寶聚三昧。（七寶者。金。銀。瑠璃。玻璃。硨磲。碼碯。赤真珠也。）妙法印三昧。謂菩薩住是三昧。得諸佛菩薩深妙功德智慧之法印諸三昧。是名妙法印三昧。法等三昧。謂菩薩住是三昧。則照了眾生及一切法。悉皆平等。是名法等三昧。斷喜三昧。謂菩薩住是三昧。能觀苦空無常無我不淨等相。於一切世間。心生厭離。不起樂著之想。是名斷喜三昧。（苦者。謂觀五陰之身。實有生死逼迫等苦也。空者。謂身及諸法。本來皆空也。無常者。謂身及諸法。終歸壞滅也。無我者。謂四大各離。何者是我也。不淨者。謂觀身相。皆不淨也。）到法頂三昧。謂菩薩住是三昧。則能以般若方便之力。而到於法山之頂。是名到法頂三昧。（法山之頂。以喻此三昧。在諸三昧之上也。）能散三昧。謂菩薩住是三昧。即與空慧相應。而能破散諸法。是名能散三昧。分別諸法句三昧。謂菩薩住是三昧。則能分別一切諸法語言文句。為眾生演說。詞無滯礙。是名分別諸法句三昧。字等相三昧。謂菩薩住是三昧。觀諸字諸語。悉皆平等。呵罵讚歎。無有憎愛。是名字等相三昧。離字三昧。謂菩薩住是三昧。不見字在義中。亦不見字在字中。是名離字三昧。斷緣三昧。謂菩薩住是三昧。則能於樂中不生喜。苦中不生瞋。不苦不樂中。不生不知捨心。於此三受。遠離不著。則心滅緣斷。是名斷緣三昧。不壞三昧。謂菩薩住是三昧。則能了法性畢竟空寂。戲論不能破。無常不能轉。是名不壞三昧。無種相三昧。謂菩薩住是三昧。了法無相。而不見諸法種種之相。是名無種相三昧。無處行三昧。謂菩薩住是三昧。則能知三毒火然三界故。心不依止。涅槃畢竟空故。亦不依止。是名無處行三昧。（三毒者。貪瞋癡也。）離朦昧三昧。謂菩薩住是三昧。則能於諸三昧中微翳無明等。悉皆除盡。是名離朦昧三昧。無去三昧。謂菩薩住是三昧。則不見一切諸法去來之相。是名無去三昧。不變異三昧。謂菩薩住是三昧。能觀一切諸三昧法。皆不見有變異之相。是名不變異三昧。度緣三昧。謂菩薩住是三昧。於六塵中諸煩惱緣。悉皆盡滅。能度六塵大海。亦能超過一切三昧緣生智慧。是名度緣三昧。（六塵者。色塵。聲塵。香塵。味塵。觸塵。法塵也。）集諸功德三昧。謂菩薩住是三昧。修集一切善根功德。初夜後夜。無有休息。譬猶日月。運轉不停。是名集諸功德三昧。住無心三昧。謂菩薩住是三昧。但隨智慧。不隨於心。而住於諸法實相之中。是名住無心三昧。淨妙華三昧。謂菩薩住是三昧。則能於諸三昧中。開諸功德華。以自在莊嚴。如樹華開敷。樹自嚴飾。是名淨妙華三昧。覺意三昧。謂菩薩住是三昧。令諸三昧變成無漏。與七覺相應。是名覺意三昧。（無漏者。謂惑業已斷。不漏落生死也。七覺者。念覺。擇法覺。精進覺。喜覺。輕安覺。定覺。捨覺也。）無量辯三昧。謂菩薩住是三昧。得無量辯才。樂說一句。經無量劫而不窮盡。是名無量辯三昧。（劫。梵語具云劫波。華言分別時節。）無等等三昧。謂菩薩住是三昧。觀一切眾生皆如於佛。觀一切法皆同佛法。與無等等般若波羅蜜相應。是名無等等三昧。（無等等者。謂諸佛般若。世無與等。而一切眾生平等共有。故曰無等等。梵語般若波羅蜜。華言智慧到彼岸。）度諸法三昧。謂菩薩住是三昧。則能入三解脫門。超出三界。度三乘眾生。是名度諸法三昧。（三解脫門者。空解脫門。無相解脫門。無作解脫門也。）分別諸法三昧。謂菩薩住是三昧。則能分別諸法善不善有漏無漏有為無為等相。是名分別諸法三昧。（有漏者。謂因煩惱惑業。漏落三界生死也。有為者。世間法也。無為者。出世間法也。）散疑三昧。謂菩薩住是三昧。則能於一切法中。疑網悉斷。得一切諸法實相。是名散疑三昧。無住處三昧。謂菩薩住是三昧。則不見諸法定有住處。是名無住處三昧。一莊嚴三昧。謂菩薩住是三昧。則能觀見諸法皆一。或一切法有相故一。或一切法無相故一。或一切法空故一。皆以一相智慧莊嚴如是三昧。是名一莊嚴三昧。生行三昧。謂菩薩住是三昧。能觀種種行相入相住相出相。如是諸相皆空。亦不可見。是名生行三昧。一行三昧。謂菩薩住是三昧。與畢竟空相應。更無餘行次第。是名一行三昧。不一行三昧。謂菩薩住是三昧。不見諸三昧一相。以此三昧而能兼行諸餘觀行。是名不一行三昧。妙行三昧。謂菩薩住是三昧。不見諸三昧二相。即是畢竟空相應三昧。一切戲論。皆不能破。是名妙行三昧。達一切有底散三昧。謂菩薩住是三昧。能以無漏智慧。通達三有。乃至非有想非無想之底。一切諸有。皆悉令其散壞。是名達一切有底散三昧。（三有者。欲有。色有。無色有。即三界也。底者。即非有想非無想天。以其難到。故名底也。）入名語三昧。謂菩薩住是三昧。則能識一切眾生。一切物。一切法名字。一切語言。無不解了。是名入名語三昧。離音聲字語三昧。謂菩薩住是三昧。觀一切諸法。皆無音聲語言。常寂滅相。是名離音聲字語三昧。然炬三昧。謂菩薩住是三昧。則能以智慧炬。照明一切諸法。無錯無著。如然炬夜行。不墮險處。是名然炬三昧。淨相三昧。謂菩薩住是三昧。則能清淨具足。莊嚴三十二相。又能如法觀於諸法總別之相。亦能觀諸法無相清淨。是名淨相三昧。（三十二相者。足安平相。千輻輪相。手指纖長相。手足柔軟相。手足縵網相。足跟滿足相。足趺高好相。腨如鹿王相。手過膝相。馬陰藏相。身縱廣相。毛孔生青色相。身毛上靡相。身金色相。身光面各一丈相。皮膚細滑相。七處平滿相。兩腋滿相。身如師子相。身端直相。肩圓滿相。四十齒相。齒白齊密相。四牙白淨相。頰高如師子相。咽中津液得上味相。廣長舌相。梵音深遠相。眼色如金精相。眼睫如牛王相。眉間白毫相。頂肉髻成相也。總相者。諸法和合為一相也。別相者。諸法種種差別也。）破相三昧。謂菩薩住是三昧。則不見一切法相。何況於諸三昧之相。是名破相三昧。一切種妙足三昧。謂菩薩住是三昧。則能以諸功德種種莊嚴。禪定智慧。悉皆具足清淨。是名一切種妙足三昧。不喜苦樂三昧。謂菩薩住是三昧。能觀世間之樂。多過多患。虛妄顛倒。非可愛樂。觀世間之苦如病。如箭入身。心不喜樂。以一切法虛誑故。樂尚不喜。何況於苦。是名不喜苦樂三昧。無盡相三昧。謂菩薩住是三昧。則能觀一切法。不斷不常。無壞無盡。是名無盡相三昧。陀羅尼三昧。謂菩薩住是三昧。則能持諸三昧。而聞持等諸陀羅尼。皆自然而得。是名陀羅尼三昧。（聞持者。陀羅尼名也。謂得此陀羅尼者。一切語言諸法。耳所聞者皆不忘失也。）攝諸邪正相三昧。謂菩薩住是三昧。於正定聚邪定聚不定聚一切眾生。都無所棄。一心攝取。而不見有邪正等相。是名攝諸邪正相三昧。滅憎愛三昧。謂菩薩住是三昧。則能滅諸憎愛。於可喜法中而不生愛。可惡法中而不生瞋。是名滅憎愛三昧。逆順三昧。謂菩薩住是三昧。則能於諸法中逆順自在。能破一切邪逆眾生。能順一切可化眾生。而又不著逆順之相。是名逆順三昧。淨光三昧。謂菩薩住是三昧。於諸三昧光明清淨。諸煩惱垢。皆不可得。是名淨光三昧。堅固三昧。謂菩薩住是三昧。而於諸法實相。智慧相應。皆悉堅固。猶如虛空。不可破壞。是名堅固三昧。滿月淨光三昧。謂菩薩住是三昧。則淨智光明具足。滅愛恚等火。清涼功德。利益眾生。譬猶秋月圓滿。破諸黑暗。清涼可樂。是名滿月淨光三昧。大莊嚴三昧。謂菩薩住是三昧。則大莊嚴成就。見十方如恒河沙等世界。以七寶華香莊嚴佛處。如是等莊嚴功德。而心無所著。是名大莊嚴三昧。能照一切世間三昧。謂菩薩住是三昧。則能照眾生世間住處世間五眾世間一切諸法。是名能照一切世間三昧。（五眾者。即色受想行識五陰也。）三昧等三昧。謂菩薩住是三昧。則能觀諸三昧。不見有深淺之相。觀一切有為之法。皆從因緣而生。與三昧相。悉皆平等。無有定亂。是名三昧等三昧。攝一切有諍無諍三昧。謂菩薩住是三昧。則能於一切法中。通達無礙。不見是法如是相。不見是法不如是相。於眾生中亦無好醜諍論。但隨其心行。而攝受度脫之。是名攝一切有諍無諍三昧。不樂一切住處三昧。謂菩薩住是三昧。則不樂住世間。以世間無常故。不樂住非世間。不著於空故。是名不樂一切住處三昧。（非世間者。出世間之法也。）如住定三昧。如即有無不二之義。又即空也。謂菩薩住是三昧。則知一切法如實相。不見有法過此如者。是名如住定三昧。壞身衰三昧。身衰者。謂血肉筋骨等和合為身。是身多患。常為饑寒疾病所逼。以致身衰。菩薩住是三昧故。以智慧力。分分破壞身諸衰相。乃至不見不可得相。是名壞身衰三昧。壞語如虛空三昧。謂菩薩住是三昧。不見諸三昧語業依聲而有。如虛空。如幻化。不生憎愛。是名壞語如虛空三昧。離著虛空不染三昧。謂菩薩修行般若波羅蜜。觀諸法畢竟空。不生不滅。猶如虛空。雖得是三昧。而於此虛空三昧之相。亦不染著。是名離著虛空不染三昧。

【一百八法明門】（出佛本行集經）

法明門者。為令眾生破除昏暗。通達一切智慧也。故護明菩薩。在兜率天宮。欲下人間託生。即於師子座上。宣說此一百八門。留與諸天以作憶念。然後下生也。（護明菩薩。即釋迦牟尼佛在天宮之號也。梵語兜率。華言知足。）正信法明門。謂不破堅牢心故。淨心法明門。謂無穢濁故。歡喜法明門。謂安隱心故。愛樂法明門。謂令心清淨故。身行正行法明門。謂三業清淨故。（三業清淨者。謂身不殺。不盜。不婬也。）口行淨行法明門。謂斷四惡故。（四惡者。妄言。綺語。兩舌。惡口也。）意行淨行法明門。謂斷三毒故。（三毒者。貪瞋癡也。）念佛法明門。謂觀佛清淨故。念法法明門。謂觀法清淨故。念僧法明門。謂得道堅牢故。念施法明門。謂不望果報故。念戒法明門。謂一切願具足故。念天法明門。謂修廣大心故。慈法明門。謂隨所生處。善根攝勝故。悲法明門。謂不殺害眾生故。喜法明門。謂捨一切不喜事故。捨法明門。謂厭離五欲故。（五欲者。色欲。聲欲。香欲。味欲。觸欲也。）無常觀法明門。謂觀三界慾故。（三界者。欲界。色界。無色界也。）苦觀法明門。謂斷一切願故。無我觀法明門。謂不染著我故。寂定觀法明門。謂不擾亂心意故。慚愧法明門。謂內心寂定故。羞耻法明門。謂外惡滅故。實法明門。謂不誑天人故。真法明門。謂不誑自身故。法行法明門。謂隨順法行故。三歸法明門。謂淨三惡道故。（三歸者。歸依佛。歸依法。歸依僧也。三惡道者。餓鬼道。畜生道。地獄道也。）知恩法明門。謂不捨善根故。報恩法明門。謂不欺負他故。不自欺法明門。謂不自譽故。為眾生法明門。謂不毀呰他故。（呰與訾同。）為法法明門。謂如法而行故。知時法明門。謂不輕言說故。攝我慢法明門。謂智慧滿足故。不生惡心法明門。謂自護護他故。無障礙法明門。謂心無疑惑故。信解法明門。謂决了第一義故。（第一義者。謂中道之理。無二無別也。）不淨觀法明門。謂捨慾染心故。不諍鬬法明門。謂斷瞋訟故。不癡法明門。謂斷殺生故。樂法義法明門。謂求法義故。愛法明法明門。謂得法明相故。求多聞法明門。謂正觀法相故。正方便法明門。謂真正行故。知名色法明門。謂除諸障礙故。（名即心。色即身也。）除因見法明門。謂得解脫故。無怨親心法明門。謂於怨親中。生平等故。除方便法明門。謂知諸苦故。諸大平等法明門。謂斷於一切和合法故。（諸大者。即地大。水大。火大。風大。空大。根大。識大也。）諸入法明門。謂修正道故。（諸入者。即眼入。耳入。鼻入。舌入。身入。意入。色入。聲入。香入。味入。觸入。法入也。）無生忍法明門。謂證滅諦故。（無生忍者。謂一切法本來不生。於此法中而能忍可印證也。）身念處法明門。謂諸法寂靜故。（身念處者。身即五陰中色陰。念即能觀之觀。處即色陰所觀之境也。）受念處法明門。謂斷一切諸受故。（受即領納之義。謂眼等識。領納色等諸境也。）心念處法明門。謂觀心如幻化故。（心即五陰中識陰也。）法念處法明門。謂智慧無翳故。（法即五陰中想行二陰也。）四正勤法明門。謂斷一切惡。成諸善故。（四正勤者。一已生惡令斷。二未生惡令不生。三已生善令增長。四未生善令生也。）四如意足法明門。謂身心輕故。（四如意足者。欲如意足。念如意足。精進如意足。慧如意足也。）信根法明門。謂不隨他語故。（信者。謂信正觀及助道法。則能生諸善法也。根即能生之義。）精進根法明門。謂善得諸智故。（精進者。謂修行正助之法。勤求不息也。）念根法明門。謂善作諸業故。（念者。謂專念正助之法。而無他念也。）定根法明門。謂心清淨故。（定者。謂攝心在正助之法。相應不散也。）慧根法明門。謂現見諸法故。（慧者。謂以智慧。觀察苦集滅道四諦之法也。）信力法明門。謂過諸魔力故。（信力者。力即力用。謂信根增長。則能遮斷一切疑惑也。）精進力法明門。謂不退轉故。（精進力者。謂精進根增長。則能破諸身心懈怠也。）念力法明門。謂不共他故。（念力者。謂念根增長。則能破諸邪念也。）定力法明門。謂斷一切念故。（定力者。謂定根增長。則能破諸亂想也。）慧力法明門。謂離二邊故。（慧力者。謂慧根增長。則能遮止三界見思之惑也。二邊者。空有二邊也。）念覺分法明門。謂如諸法智故。（念覺分者。念即想念。覺即覺了。分即支分。謂修出世道時。善能覺了。常使定慧之法均調也。若心沉時。當念用擇法精進喜三支。屬慧故也。若心浮時。當念用除捨定三支。屬定故也。）擇法覺分法明門。謂照明一切諸法故。（擇法覺分者。謂觀諸法。善能揀別真偽也。）精進覺分法明門。謂善知覺故。（精進覺分者。謂修諸道法時。善能覺了。勤心在於真法之中也。）喜覺分法明門。謂得諸定故。（喜覺分者。謂若心得法喜。善能覺了。住真法喜也。）除覺分法明門。謂所作已辦故。（除覺分者。謂斷除諸見煩惱之時。善能覺了。不損真正善根也。）定覺分法明門。謂知一切法平等故。（定覺分者。謂若發禪定時。善能覺了。不生妄想也。）捨覺分法明門。謂厭離一切法故。（捨覺分者。謂若捨念著之境。善能覺了虛偽。永不追憶也。）正見法明門。謂得漏盡聖道故。（正見者。謂修無漏行。見四諦分明也。漏盡者。謂三界煩惱惑業斷盡。不漏落生死也。）正分別法明門。謂斷一切分別無分別故。（正分別。即正思惟。謂見四諦時。思惟籌量。為令增長入涅槃故也。）正語法明門。謂斷一切名字音聲語言。知如響故。（正語者。謂攝口業住於正語也。）正業法明門。謂無業無報故。（正業者。謂除身一切邪業。住於清淨正業也。）正命法明門。謂除滅一切惡道故。（正命者。謂除邪命利養。住於清淨正命也。）正行法明門。謂至彼岸故。（正行即正精進。謂身心專精。勤求涅槃也。）正念法明門。謂不思念一切法故。（正念者。謂念念在於正助之法也。）正定法明門。謂得無散亂三昧故。（正定者。謂攝心正助之法。入於正定也。梵語三昧。華言正定。）菩提心法明門。謂不斷三寶故。（梵語菩提。華言道。三寶者。佛寶。法寶。僧寶也。）依倚法明門。謂不樂小乘故。正信法明門。謂得最勝佛法故。增進法明門。謂成就一切諸善根法故。檀度法明門。謂念念成就相好莊嚴佛土。教化慳貪諸眾生故。（檀。梵語具云檀那。華言布施。）戒度法明門。謂遠離惡道諸難。教化破戒諸眾生故。忍度法明門。謂捨一切瞋恚我慢諂曲調戲。教化如是諸惡眾生故。精進度法明門。謂悉得一切諸善法。教化懈怠諸眾生故。禪度法明門。謂成就一切禪定及諸神通。教化散亂諸眾生故。（禪。梵語具云禪那。華言靜慮。）智度法明門。謂斷無明黑暗。教化愚癡諸眾生故。方便法明門。謂隨眾生所見威儀。而示現教化。成就一切諸佛法故。四攝法法明門。謂攝受一切眾生。得菩提已。施一切眾生法故。（四攝法者。一布施攝。二愛語攝。三利行攝。四同事攝也。）教化眾生法明門。謂自不受樂。不疲倦故。攝受正法法明門。謂斷一切眾生諸煩惱故。福聚法明門。謂利益一切諸眾生故。修禪法明門。謂滿足十力故。（十力者。知是處非處智力。知過現未來業報智力。知諸禪三昧智力。知諸根勝劣智力。知種種解智力。知種種界智力。知一切至處道智力。知天眼無礙智力。知宿命無漏智力。知永斷習氣智力也。）寂定法明門。謂成就如來三昧具足故。慧見法明門。謂智慧成就滿足故。入無礙辯法明門。謂得法眼成就故。（法眼者。謂知一切眾生各各方便所化之法門也。）入一切行法明門。謂得佛眼成就故。（佛眼者。謂覆障雖密。無不見知也。）成就陀羅尼法明門。謂聞一切諸佛法。能受持故。（梵語陀羅尼。華言總持。）得無礙辯法明門。謂令一切眾生皆歡喜故。順忍法明門。謂順一切諸佛法故。得無生法忍法明門。謂得受記故。（受記者。謂菩薩受作佛之記也。）不退轉地法明門。謂具足往昔諸佛法故。從一地至一地智法明門。謂灌頂成就一切智。乃至得成阿耨多羅三藐三菩提故。（從一地至一地智者。謂從等覺菩薩之智。至妙覺果佛之智也。灌頂者。謂等覺菩薩。將入妙覺之位。如轉輪王太子受王位時。以四海水灌其頂也。梵語阿耨多羅三藐三菩提。華言無上正等正覺。）

【百八煩惱】（出天台四教儀集註）

昏煩之法。惱亂心神。故名煩惱。謂眼耳鼻舌身意六根。對色聲香味觸法六塵。各有好惡平三種不同。則成十八煩惱。又六根對六塵好惡平三種。起苦受。樂受。不苦不樂受。復成十八煩惱。共成三十六種。更約過去未來現在三世。各有三十六種。總成一百八煩惱也。（好惡平三種不同者。如色塵有好色。有惡色。其不好不惡之色。名為平也。聲香味觸法五塵亦然。受即領納之義。苦受對惡塵而起。樂受對好塵而起。不苦不樂受對平塵而起。）

【千二百五十人】（出因果經）

謂耶舍長者子朋黨五十人。優樓頻螺迦葉師徒五百人。那提迦葉師徒二百五十人。伽耶迦葉師徒二百五十人。舍利弗師徒一百人。大目犍連師徒一百人。此千二百五十人。並先事外道。勤苦累劫而無所證。承佛化導。即得證果。於是感佛之恩。一一法會。常隨不捨。故諸經首列眾。皆云千二百五十人俱者。以此也。（梵語優樓頻螺迦葉。華言木瓜林。梵語那提迦葉。華言河。梵語伽耶迦葉。華言城。梵語舍利弗。華言身子。梵語大目犍連。華言采菽氏。）

【八萬四千塵勞】（出華嚴孔目）

八萬四千塵勞者。塵即染污之義。謂種種邪見煩惱。能染污真性也。勞即勞役也。謂眾生被邪見煩惱勞役不息。輪轉生死。無有盡時。論其塵勞根本。不出十使。於十使中。隨以一使為頭。則九使為助。遂成一百約三世各有一百。共成三百。而現在世一百時促。不論相助。於過去未來二世二百。又各各以一使為頭。九使為助。共成二千。合前現在世一百。共成二千一百。又約多貪多瞋多癡等分四種眾生。各有二千一百。共成八千四百。又約四大六衰。各有八千四百。總成八萬四千塵勞也。（十使者。使即驅役之義。一貪。二瞋。三癡。四慢。五疑。六身見。七邊見。八邪見。九見取。十戒取也。多貪者。謂於五欲可意之境。而多貪愛也。多瞋者。謂於逆情之境。而多忿怒也。多癡者。謂無所覺了。而於貪瞋之境。溺而不已也。等分者。謂貪瞋癡三心。一齊而起也。四大者。地大。水大。火大。風大也。六衰者。謂色聲香味觸法六塵。能衰損善法故也。）

【八萬四千法門】（出賢劫經）

八萬四千法門者。昔佛告喜王菩薩。修習行法。自第一光耀。乃至分舍利。凡三百五十度無極法門。一一法門。各有布施持戒忍辱精進禪定智慧之六度。共成二千一百度無極。於諸貪婬瞋恚愚癡等分四種眾生。各以此二千一百度無極。教化而開覺之。合成八千四百度無極。一變為十。總成八萬四千度無極法門。此之法門。為三界無上良藥。為百千種人除八萬四千塵勞也。（度無極者。謂事理行滿。度生死流。登涅槃岸。無有窮極也。三百五十度無極者。光耀度無極。世度無極。為眾生故行度無極。住度無極。生死度無極。所著度無極。益他人度無極。處所度無極。道度無極。慧度無極。已修立行度無極。逮得度無極。念度無極。離世度無極。造有所作業度無極。休息道度無極。不置遠度無極。應順度無極。造作度無極。無作度無極。意度無極。勤修度無極。正真度無極。行捷疾度無極。深奧度無極。雜度無極。清淨度無極。無際度無極。信道度無極。為眾生厄故行度無極。法故度無極。寂樂度無極。樂觀寂度無極。一切所入度無極。說處度無極。無害度無極。無敗度無極。貧度無極。不迴還度無極。迴轉度無極。嚴淨度無極。堅彊度無極。興盛度無極。充滿度無極。為世度無極。度世度無極。無上度無極。不亂度無極。無怨度無極。怨敵度無極。攝持度無極。無所攝持度無極。報應度無極。無報度無極。自然度無極。無所有度無極。廣普度無極。華度無極。無量度無極。慕求度無極。所厭度無極。妙樂度無極。無樂度無極。樂聞持度無極。生死長度無極。無斷度無極。樂純淑度無極。禪度無極。神通度無極。世巧便度無極。慈愍護度無極。行哀度無極。歡喜度無極。勸護度無極。勸邪見度無極。勸正見度無極。勸住見度無極。勸無住度無極。勸無倚度無極。勸意度無極。勸忍度無極。造業度無極。無所造業度無極。有餘度無極。無餘度無極。佛興盛度無極。明度無極。持住明度無極。佛興成就度無極。意不忽度無極。佛興立在家度無極。出家來度無極。愍哀博聞來度無極。出家不斷戒度無極。住神通度無極。神通意不斷度無極。入欲度無極。立度無極。應進度無極。眾報度無極。無報度無極。無樂度無極。時進度無極光明度無極。無量光度無極。報安光度無極不迴還度無極。娛樂度無極。鮮潔度無極。成世法度無極。淨世度無極。成種度無極。來成眷屬度無極。不壞眷屬度無極。除塵來淨度無極。觀土度無極。宣誓度無極。無放逸度無極。周旋度無極。滅度度無極豪貴度無極。理眷屬度無極。無所忘失度無極。三十二相度無極。順時度無極。知時度無極。分別度無極。順世度無極。邊際度無極。蠲除度無極。金剛度無極。造救度無極。自然度無極。伏魔度無極。無退度無極。一時度無極。無所著度無極。三昧度無極。訓誨度無極。佛道度無極。一切智度無極。無餘度無極。有餘度無極。可止度無極。諸佛度無極。方便度無極。愁慼度無極。開化真陀度無極。異度無極。四意斷度無極。四神足度無極。四禪度無極。四意止度無極。四諦度無極。信根精進根意根智慧根定根度無極。信力精進力意力定力智慧力度無極。七覺意度無極。八品道行度無極。寂然度無極。所觀度無極。樂明度無極。來解脫度無極。比丘聖眾度無極。八部會度無極。歸解度無極。分別度無極。別度度無極。繫解法度無極。分別順理度無極。辯才度無極。無厭度無極。六度度無極。眼耳鼻舌身心度無極。愍他勸助度無極。愍己度無極。法度無極。宜度無極。剖判度無極。勸樂度無極。三脫門度無極。異行度無極。解他度無極。勤用意度無極。十種力度無極。四無所畏度無極。大哀度無極。肉眼天眼慧眼法眼佛眼度無極。自在度無極。娛樂度無極。難得自歸度無極。十八不共諸佛之法度無極。曉了方便度無極。純淑度無極。見自然度無極。三界行度無極。觀清白行度無極。法種度無極。八等度無極。道跡往來不還無著度無極。緣覺度無極。菩薩度無極。盡慧度無極。無所生慧度無極。建立慧度無極。致天眼天耳心智自在見過世事知他心念神足漏盡六通度無極。威儀度無極。愍傷度無極。行空度無極。捐捨度無極。滅度度無極。變化度無極。流布法教度無極。分舍利度無極。然其中名有重出者。乃經中所載之舊文也。）

民國十二年五月十二號、老友江亢虎君、招余往南方大學演說衛生學。前三日、為國耻紀念。大學學生、皆茹素一天、以識哀痛。余因竭力痛陳肉食之謬、提倡素食主義。聽者數百人、皆鼓掌稱善。時是書適已印竣、因附記於此、以補餘白。

濟陽破衲識

跋

三藏法數、以數為綱、以所統之目繫於下、與諸類書迥異。其法似為釋氏所獨創。而不知儒書中實先開其例。明徐鑒錄十三經中之成語、摘取其數、以類相比、自一數至萬數、略引上下文及注疏、附注於下、成諸經紀數十四卷。其例實與三藏法數、如出一轍。攷此例之最古者、為宋王應麟所撰之小學紺珠十卷。其後則有明張九韶所撰之羣書拾唾十二卷。清宮夢仁所撰之讀書紀數略五十四卷。皆以數目分隸故實、遂為類事者別創一格也。是書編纂之例、大抵以小學紺珠為藍本。而小學紺珠又脫胎於陶淵明之集聖賢羣輔錄。其編纂之法、遠有端緒如此。非嚮壁杜撰者所可比也。此例知者頗少、箸之以告讀是書者。

民國十二年五月十二號無錫丁福保謹跋

勘誤

一〇頁中層十五行七格也字下脫）
一九頁下層三行十二格也字下誤多）　又十一行一格薩誤作菩
二三頁上層十二行七格也字下誤多）
二八頁下層十四行十一格也字下脫）
三四頁中層三行二格十一格及四行七格虬均誤作蚪原本亦誤
五四頁下層十四行一格也字下脫）
五五頁上層八行九格也字下脫）　又下層十三行九格也字下脫）
五六頁下層十四行十五格也字下誤多）
九三頁下層四行十格梵字下語沙字誤倒
一三七頁下層十七行四格住字上脫十字
一三八頁上層七行十三格也字下脫）　又中層二行八格頌誤作訟
一五三頁下層二行五格貪誤作貧
一九四頁上層五行十四格邪字上脫）
二〇七頁上層五行九格淨誤作清
二一九頁下層五行十四格趣字下脫餓鬼趣三字原本亦脫
二四一頁上層十五行一格波誤作破
二九〇頁上層十五行三格狗誤作狥
二九六頁下層十三行十四格徧誤作偏
三一六頁上層四行五格二誤作三
三二八頁中層十八行五格降字下脫生字
三五八頁上層一行十三格特誤作持
中縫號碼四一九之四字誤作三
四七七頁上層十二行八格壞誤作懷
五三六頁下層七行八格語誤作說
通檢五四頁三層二十行一格命誤作名

(右校記廿八條．除第廿三條存疑外．餘均重作新校記．植印於誤處眉上．藉省翻檢之勞．戊午孟夏　佛誕日香港佛典刊行社謹識)